[
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/saiba-o-que-acontece-apos-a-pgr-pedir-abertura-de-inquerito-contra-bolsonaro-no-stf-1.3105014", "type": "PontoPoder", "title": "Saiba o que acontece ap\u00f3s a PGR pedir abertura de inqu\u00e9rito contra Bolsonaro no STF", "subtitle": "Ministra Rosa Weber deve decidir sobre abertura de inqu\u00e9rito para investigar se o presidente cometeu prevarica\u00e7\u00e3o no caso Covaxin", "article": "A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica ( ) , nesta sexta-feira (2), a abertura de no Supremo Tribunal Federal (STF) para investigar se o presidente cometeu no caso de na compra da vacina Covaxin. A PGR foi solicitada a se manifestar ap\u00f3s os senadores Randolfe Rodrigues (Rede-AP), Fabiano Contarato (Rede-ES) e Jorge Kajuru (Podemos-GO) not\u00edcia-crime no STF contra o presidente.  Leia tamb\u00e9m A ministra do \u00e9 a relatora da not\u00edcia-crime na Corte. Na ter\u00e7a-feira (29), a PGR respondeu \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o e pediu a Weber para a conclus\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o da CPI sobre a compra da Covaxin antes de decidir sobre a abertura de inqu\u00e9rito. A ministra o adiamento e cobrou um novo parecer da Procuradoria, que se manifestou nesta sexta a favor da abertura de inqu\u00e9rito.  Leia mais A manifesta\u00e7\u00e3o foi feita pelo vice-procurador-geral da Rep\u00fablica, . O documento pede a abertura de inqu\u00e9rito e sugere dilig\u00eancias iniciais, que precisam de autoriza\u00e7\u00e3o de Rosa Weber. Jacques afirmou que \u00e9 preciso esclarecer as circunst\u00e2ncias do eventual aviso feito a Bolsonaro sobre as irregularidades. O pedido tamb\u00e9m afirma que \u00e9 necess\u00e1rio investigar se h\u00e1 ind\u00edcios de que o delito teria sido cometido para satisfazer . \"A despeito da d\u00favida acerca da titularidade do dever descrito pelo tipo penal do crime de prevarica\u00e7\u00e3o e da aus\u00eancia de ind\u00edcios que possam preencher o respectivo elemento subjetivo espec\u00edfico, isto \u00e9, a satisfa\u00e7\u00e3o de interesses ou sentimentos pr\u00f3prios dos apontados autores do fato, cumpre que se esclare\u00e7a o que foi feito ap\u00f3s o referido encontro em termos de ado\u00e7\u00e3o de provid\u00eancias\", afirmou o vice-procurador no documento. Reunir provas, inclusive com o depoimento de testemunhas, sobre: - a pr\u00e1tica do ato de of\u00edcio ap\u00f3s o prazo estipulado ou o tempo normal para sua execu\u00e7\u00e3o, com infra\u00e7\u00e3o a expressa disposi\u00e7\u00e3o legal ou sua omiss\u00e3o - a inexist\u00eancia de discricionariedade quanto \u00e0 pr\u00e1tica ou omiss\u00e3o do ato pelo agente - caracteriza\u00e7\u00e3o de dolo, direto ou eventual, acrescido do intuito de satisfazer interesse ou sentimento pessoa A PGR recomenda ainda um para o cumprimento das dilig\u00eancias iniciais, caso haja abertura de inqu\u00e9rito. Segundo o C\u00f3digo Penal, cabe ao relator do caso determinar a instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito a pedido do procurador-geral da Rep\u00fablica ou da autoridade policial respons\u00e1vel. A partir do pedido da PGR, a ministra Rosa Weber deve determinar a abertura ou n\u00e3o do inqu\u00e9rito contra Jair Bolsonaro. Para o jurista , professor de Direito Constitucional da Faculdade de Direito da UFC, \u00e9 improv\u00e1vel que a ministra determine o arquivamento do inqu\u00e9rito antes que sejam cumpridas as dilig\u00eancias solicitadas pela procuradoria. Com o inqu\u00e9rito instalado, come\u00e7am as , conduzidas pela PGR, e o presidente Bolsonaro \u00e9 considerado investigado. O jurista ressalta, no entanto, que s\u00e3o muitas etapas at\u00e9 que haja o processo propriamente dito. Durante as investiga\u00e7\u00f5es, o STF pode atuar na supervis\u00e3o do cumprimento de regras e na decis\u00e3o sobre dilig\u00eancias, caso questionado. \"O poder judici\u00e1rio interv\u00e9m em inqu\u00e9rito policial para autorizar ou desautorizar determinadas medidas. Especialmente medidas invasivas de direitos fundamentais, para supervisionar o cumprimento de normas procedimentais\", explica Emmanuel. Uma das dilig\u00eancias solicitadas pela PGR \u00e9 a audi\u00eancia de supostos autores do fato. Nesse caso, pode ser solicitado o testemunho de Bolsonaro. O jurista Emmanuel Furtado Filho explica que essa quest\u00e3o \u00e9 \"pol\u00eamica\", pois h\u00e1 precedentes em que o presidente da Rep\u00fablica prestou depoimento de forma . \"H\u00e1 ativistas que defendem que o presidente, como qualquer outra pessoa, deve em contexto investigat\u00f3rio ser ouvido presencialmente, pessoalmente, de forma oral. Ent\u00e3o certamente se vier a acontecer de autoridade decidir pela oitiva do presidente, a forma como ocorrer\u00e1 ser\u00e1 objeto de decis\u00e3o pelo Supremo\", prev\u00ea o professor. Ap\u00f3s a conclus\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es, a PGR deve o inqu\u00e9rito, caso haja entendimento de que n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios da pr\u00e1tica de crimes, ou ao STF. Compete ao plen\u00e1rio da Corte processar e julgar o presidente da Rep\u00fablica em casos de crimes comuns e de responsabilidade. Para a abertura de processo ser autorizada, devem votar a favor. Ap\u00f3s a autoriza\u00e7\u00e3o, o plen\u00e1rio do STF julga o recebimento ou n\u00e3o da den\u00fancia. \"Caso o STF delibere pelo recebimento da den\u00fancia, a\u00ed se inicia o processo propriamente dito. No qual, o presidente vai ser suspenso das suas fun\u00e7\u00f5es por 180 dias\", explica o jurista. A partir da abertura do processo, o presidente seria considerado . Emmanuel Filho aponta que caso o presidente venha a ser condenado, ap\u00f3s todas as etapas processuais, pode perder o mandato. \"Havendo julgamento pelo STF, se chegando a uma eventual condena\u00e7\u00e3o criminal transitada em julgado, isso pode acarretar suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos do presidente da rep\u00fablica, e a consequente perda do mandato\", explica. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:26 / 02 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sem-mascara-bolsonaro-promove-motociata-no-rio-grande-do-sul-e-faz-critica-a-barroso-1.3108204", "type": "PontoPoder", "title": "Sem m\u00e1scara, Bolsonaro promove motociata no Rio Grande do Sul e faz cr\u00edtica a Barroso", "subtitle": "Presidente tamb\u00e9m fez cr\u00edticas \u00e0 CPI da Covid-19 e ao governador ga\u00facho, Eduardo Leite (PSDB)", "article": "A motociata com Jair Bolsonaro neste s\u00e1bado (10) em Porto Alegre terminou com um discurso a apoiadores, a maioria deles vestidos de verde e amarelo e com bandeiras do Brasil, onde o presidente , a CPI da Covid-19 e o governador Eduardo Leite (PSDB), al\u00e9m de mais uma vez defender o para 2022. \"Se aquele de nove dedos tem 60%, segundo o Datafolha, vamos fazer o voto impresso e [o voto hoje j\u00e1 \u00e9 audit\u00e1vel], da deputada Beatriz que est\u00e1 aqui [se referindo a Bia Kicis], para ver se ele ganha realmente na opini\u00e3o do povo\", afirmou se referindo a pesquisa recente do instituto que mostra o . Enquanto promove motociata, o pa\u00eds segue com alto n\u00famero de di\u00e1rias pelo coronav\u00edrus. O Brasil registrou 1.433 mortes por Covid e 57.188 casos da doen\u00e7a, nesta sexta-feira (9). Com esses dados, a agora \u00e9 de 1.387 mortes por dia, primeira vez desde 4 de mar\u00e7o deste ano que o dado fica abaixo de 1.400. Na data em quest\u00e3o, a m\u00e9dia era de 1.361. O pa\u00eds chegou a 531.777 mortes e a 19.019.974 pessoas pelo Sars-CoV-2 desde o in\u00edcio da pandemia. Apesar da queda recente da m\u00e9dia, o Brasil completou 170 dias seguidos do dado acima de 1.000 \u00f3bitos por dia. Ao abordar a pauta do sistema eleitoral, no discurso feito no p\u00e1tio da Fiergs (Federa\u00e7\u00e3o de Ind\u00fastrias do Rio Grande do Sul), ponto inicial e final do passeio de motocicleta, Bolsonaro Barroso, ministro do STF e presidente do (Tribunal Superior Eleitoral). Em outro momento da sua fala, dizendo que tentavam rotul\u00e1-lo como corrupto e citando como os , Bolsonaro disse que Barroso queria \"a volta da roubalheira, a volta da impunidade, atrav\u00e9s da fraude eleitoral\". Sem usar m\u00e1scara durante o trajeto de motocicleta ou no discurso, Bolsonaro afirmou ainda que acertou durante a pandemia, por \"pessoas maravilhosas que estavam ao seu lado\", destacando ministros e secret\u00e1rios. Ele voltou tamb\u00e9m a defender o , que n\u00e3o tem efic\u00e1cia cient\u00edfica comprovada e, sem citar nomes, falou de um senador que teve teste positivo para o novo coronav\u00edrus. O senador Otto Alencar, membro da CPI que investiga a gest\u00e3o da pandemia no pa\u00eds, divulgou que estava com o nesta sexta. \"Tem elemento da CPI que est\u00e1 com Covid. Vou ficar marcando ele. Quero ver se ele vai ficar em casa, esperar sentir falta de ar (...) e tomar e . Tem estudos no mundo avan\u00e7ados, que em torno de 60% dos \u00f3bitos poderiam ser evitados se fosse realizado o tratamento precoce\", afirmou. No discurso, o presidente tamb\u00e9m chamou a CPI de . Mais cedo, em Bento Gon\u00e7alves, na Serra Ga\u00facha, onde falou com a R\u00e1dio Ga\u00facha, ele disse que n\u00e3o responderia aos questionamentos da comiss\u00e3o e chamou os senadores Renan Calheiros, Omar Aziz e Randolfe Rodrigues de . Ainda no discurso a apoiadores, que ele chamou de seu , Bolsonaro falou que chefes do Executivo tinham que tomar decis\u00f5es e que ele n\u00e3o fechou com\u00e9rcios nem decretou toque de recolher e lockdown. Ao discursar sobre liberdade, ele citou o artigo 5\u00b0 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e lan\u00e7ou ao governador ga\u00facho Eduardo Leite . Apesar de ter aberto voto para Bolsonaro em 2018, Leite diz que se arrependeu e vem trocando cr\u00edticas com o presidente, tendo o governo tamb\u00e9m no STF, em abril, para que Bolsonaro explicasse declara\u00e7\u00f5es dadas em entrevista sobre os gastos do RS na pandemia. \"Ali est\u00e1 escrito o sagrado direito de ir e vir, que foi tirado pelo governador aqui do Rio Grande do Sul. Ali est\u00e1 escrito o direito ao trabalho, que esse cara tamb\u00e9m de voc\u00eas por muito tempo. Est\u00e1 escrito a liberdade de religi\u00e3o, direito de ir a cultos, e ele tamb\u00e9m retirou isso a\u00ed. N\u00e3o precisamos de pessoa deste padr\u00e3o, com essa coragem , para dizer o que n\u00f3s temos ou n\u00e3o temos que fazer\", declarou. Em dois dias de agendas no RS, Bolsonaro n\u00e3o esteve com o governador. Na manh\u00e3 de s\u00e1bado, enquanto o presidente percorria as ruas da capital, Leite, presidenci\u00e1vel pelo PSDB, publicou em seu Twitter uma m\u00fasica do uruguaio Jorge Drexler, com a legenda: \"Haveremos de vencer o com a coragem do amor\". Segundo ele, a can\u00e7\u00e3o era uma dica para o fim de semana. Bolsonaro encontrou, por\u00e9m, o prefeito de Porto Alegre, Sebasti\u00e3o Mello (MDB), que apresentou a ele pedido para a retirada de\u00a0tributos federais\u00a0que incidem nos pre\u00e7os das passagens de transporte urbano e da Usina do Gas\u00f4metro, cart\u00e3o-postal tombado da capital ga\u00facha, da . A jornalistas, chegando a casa de eventos onde se reuniu com o presidente, o prefeito disse que n\u00e3o iria por n\u00e3o ter usado m\u00e1scara ou pela aglomera\u00e7\u00e3o que foi promovida durante a motociata. \"\u00c9 a mesma aglomera\u00e7\u00e3o que eu tenho visto na porta do Pa\u00e7o, pela cidade, de todas as pessoas que fazem manifesta\u00e7\u00f5es, e nossa cidade \u00e9 \", defendeu Mello. \"Aglomera\u00e7\u00f5es t\u00eam acontecido na cidade, mas n\u00e3o s\u00f3 essa. Tem gente que usa m\u00e1scara, tem gente que n\u00e3o usa m\u00e1scara, ent\u00e3o temos que dar . N\u00f3s nunca multamos ningu\u00e9m que fez manifesta\u00e7\u00e3o contra o presidente e que tamb\u00e9m estava sem m\u00e1scara\". Durante o percurso, Bolsonaro fez algumas paradas e transmitiu parte do ato nas suas redes sociais. Ele de apoiadores, alguns deles tamb\u00e9m sem usar a prote\u00e7\u00e3o. Na parte do trajeto \u00e0s margens do rio Gua\u00edba, lanchas e jetski com apoiadores tamb\u00e9m o presidente. A Secretaria de Seguran\u00e7a do Rio Grande do Sul afirmou que n\u00e3o informa estimativa de p\u00fablico. Em alguns pontos do trajeto da motociata, pessoas cr\u00edticas ao presidente fizeram . Por volta das 12h, a Brigada Militar, pol\u00edcia militar ga\u00facha, deteve uma mulher de 47 anos que protestava contra Bolsonaro. Segundo nota divulgada pela Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica do RS, a mulher teria motociclistas e foi v\u00e1rias vezes para que se da via, por seguran\u00e7a. A pasta afirma que ela a ordem, as policiais que fizeram a abordagem, e afirma ainda que ela tentou chutar um motociclista. A nota diz que ela foi contida por PMs mulheres e levada a 2\u00aa Delegacia de Pol\u00edcia de Pronto Atendimento , onde assinou termo circunstanciado por desobedi\u00eancia, e foi liberada. A Brigada ir\u00e1 abrir procedimento para apurar os fatos. Leite publicou um v\u00eddeo sobre o ocorrido em seu perfil do Twitter. \"A Brigada Militar atuou hoje para garantir a e a a manifestantes de ambos os lados -como pode ser visto neste v\u00eddeo. No \u00fanico incidente, diante de amea\u00e7as de agress\u00e3o e desacato a policiais, uma manifestante foi e levada \u00e0 delegacia\", escreveu o governador. ", "author": "Fernanda Canofre/Folhapress", "date": " 19:31 / 10 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/senadores-cearenses-divergem-sobre-prorrogacao-da-cpi-da-pandemia-veja-as-posicoes-1.3103548", "type": "PontoPoder", "title": "Senadores cearenses divergem sobre prorroga\u00e7\u00e3o da CPI da Pandemia; veja as posi\u00e7\u00f5es", "subtitle": "Cid Gomes e Tasso Jereissati subscreveram o documento. Eduardo Gir\u00e3o n\u00e3o assinou o pedido", "article": "Dois dos tr\u00eas senadores cearenses assinaram o requerimento que (CPI) da Pandemia por mais 90 dias. (PDT) e (PSDB) se posicionaram a favor do documento proposto pelo vice-presidente do colegiado, (REDE-AP). Colocando-se como independente - ou seja, nem governista nem oposi\u00e7\u00e3o -, o senador cearense Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) n\u00e3o assinou o requerimento. Em nota, no entanto, o parlamentar argumenta que n\u00e3o se op\u00f5e \u00e0 poss\u00edvel renova\u00e7\u00e3o da CPI, \"mas \u00e9 preciso corrigir os rumos da comiss\u00e3o\". \"Meu requerimento que deu origem \u00e0 CPI falava claramente de investigar todos os n\u00edveis do Poder Executivo, mas nos primeiros 60 dias de atividade n\u00e3o foi isso o que vimos\", disse o parlamentar. Nas redes sociais, o tamb\u00e9m senador cearense Cid Gomes (PDT) se posicionou a favor da prorroga\u00e7\u00e3o por entender que ainda h\u00e1 o que se investigar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do governo Bolsonaro na Pandemia.  Assinei o requerimento para a prorroga\u00e7\u00e3o da CPI da Pandemia, que est\u00e1 apurando erros e omiss\u00f5es do Governo Bolsonaro no combate \u00e0 Covid. A omiss\u00e3o e o descaso j\u00e1 est\u00e3o evidentes, mas ainda h\u00e1 muita coisa para aparecer. A corrup\u00e7\u00e3o descarada precisa ser apurada e punida. Para que haja renova\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica, o requerimento precisa ter, ao menos, 21 assinaturas dos 81 senadores. Na manh\u00e3 desta ter\u00e7a (29), de acordo com o presidente da CPI Omar Aziz (PSD-AM), j\u00e1 havia n\u00famero necess\u00e1rio. A expectativa, segundo ele, \u00e9 que 40 parlamentares assinem pela renova\u00e7\u00e3o dos trabalhos por mais tr\u00eas meses. Com o prazo inicial de 90 dias, a comiss\u00e3o est\u00e1 atualmente programada para encerrar no dia 7 de agosto.\u00a0No pedido, Randolfe pondera que o prazo atual seria insuficiente e afirmou ser \"imperativo\" prorrogar as atividades. Pol\u00eamica da Covaxin A CPI, nesta nova fase, busca investigar a liga\u00e7\u00e3o do l\u00edder do governo na C\u00e2mara, deputado (Progressistas-PR), com a compra de vacinas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, entre elas a Covaxin, piv\u00f4 dos embates na comiss\u00e3o na \u00faltima semana.  A nova linha de apura\u00e7\u00e3o \u00e9 discutida ap\u00f3s os depoimentos do deputado (DEM-DF) e do servidor Luis Ricardo Miranda, irm\u00e3o do parlamentar, na \u00faltima sexta-feira, 25. Luis Miranda disse ter ouvido do presidente Jair Bolsonaro o quando o alertou sobre um suposto esquema de corrup\u00e7\u00e3o na compra da vacina indiana Covaxin. Barros nega irregularidades. Lista de senadores que assinaram requerimento at\u00e9 \u00e0s 10h21 de ter\u00e7a-feira (29) 1. Randolfe Rodrigues 2. Jorge Kajuru 3. Izalci Lucas 4. Omar Aziz 5. Eliziane Gama 6. Fabiano Contarato 7. Weverton 8. Fl\u00e1vio Arns 9. Mara Gabrilli 10. Alessandro Vieira 11. Zenaide Maia  13. Pl\u00ednio Val\u00e9rio 14. Otto Alencar 15. Oriovisto Guimar\u00e3es 16. Leila Barros 17. Jaques Wagner 18. Jos\u00e9 Serra 19. Renan Calheiros 20. Paulo Paim 21. Humberto Costa 22. Paulo Rocha 23. Rog\u00e9rio Carvalho 24. Jean Paul 25. Veneziano 26. Simone Tebet  28. Nilda Gondim 29. Reguffe 30. Rodrigo Cunha 31. Eduardo Braga 32. Jarbas Vasconcelos ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 13:45 / 29 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/senadores-aprovam-aumento-do-fundo-eleitoral-para-r-57-bilhoes-veja-voto-dos-cearenses-1.3110401", "type": "PontoPoder", "title": "Senadores aprovam aumento do fundo eleitoral para R$ 5,7 bilh\u00f5es; veja voto dos cearenses", "subtitle": "Dois senadores votaram contra e um a favor. LDO inclui ainda previs\u00e3o de emendas de relator e a realiza\u00e7\u00e3o do Censo Demogr\u00e1fico", "article": "Dois votaram contra e um a favor do projeto que traz as para 2022. Em meio \u00e0s medidas propostas pelo documento, est\u00e1 o controverso aumento na verba do , que passar\u00e1 a ser de quase R$ 6 bilh\u00f5es em 2022. Tasso Jereissati (PSDB) e Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) foram contra o aumento, enquanto o senador Cid Gomes (PDT) votou a favor. A Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) inclui ainda a previs\u00e3o de emendas de relator e a realiza\u00e7\u00e3o do Censo Demogr\u00e1fico. O texto segue agora para a san\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro (sem partido).  Saiba mais Mais verba eleitoral No caso do aumento bilion\u00e1rio do chamado \u201cfund\u00e3o\u201d, a mudan\u00e7a prev\u00ea que o fundo de financiamento da campanha eleitoral ter\u00e1 o valor de 25% da verba da Justi\u00e7a Eleitoral em 2021 e em 2022, al\u00e9m de uma parte das emendas de bancada estaduais. Segundo t\u00e9cnicos do Congresso, isso estabeleceria um piso m\u00ednimo para o fundo eleitoral do pr\u00f3ximo ano, que deve ser superior a R$ 5,7 bilh\u00f5es. A medida foi criticada por parte dos parlamentares, entre eles o senador cearense Eduardo Gir\u00e3o. Fund\u00e3o Essa verba dos cofres p\u00fablicos \u00e9 dividida entre os partidos pol\u00edticos para bancar a campanha e \u00e9 hoje o principal mecanismo de financiamento p\u00fablico dos candidatos. Em 2020, ano de elei\u00e7\u00e3o municipal, o Congresso tentou emplacar uma transfer\u00eancia de quase R$ 4 bilh\u00f5es. Mas teve que recuar por causa do desgaste pol\u00edtico. O valor foi ent\u00e3o estabelecido em R$ 2 bilh\u00f5es. Cid Gomes foi procurado pela reportagem, mas n\u00e3o respondeu at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria. Cid Gomes (PDT) - SIM Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) - N\u00c3O Tasso Jereissati (PSDB) - N\u00c3O ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 20:24 / 15 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sem-provas-bolsonaro-repete-ameaca-e-diz-que-fraude-eleitoral-esta-no-tse-1.3107965", "type": "PontoPoder", "title": "Sem provas, Bolsonaro repete amea\u00e7a e diz que fraude eleitoral est\u00e1 no TSE", "subtitle": "Presidente chegou a xingar o presidente do TSE, Lu\u00eds Roberto Barroso", "article": "O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) disparou nesta sexta-feira (9) uma nova rodada de amea\u00e7as contra o processo democr\u00e1tico brasileiro e, , reafirmou poss\u00edveis fraudes envolvendo as elei\u00e7\u00f5es e o (TSE). Em evento do qual participou \u00e0 tarde no Rio Grande do Sul, o presidente voltou a fazer defesa de \u201celei\u00e7\u00f5es limpas\u201d em 2022. Bolsonaro tem dito que isso, na opini\u00e3o dele, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel com o \u201cvoto impresso\u201d, em discuss\u00e3o, mas, pelo menos por enquanto, sem apoio no Congresso Nacional.  Leia mais Mais cedo, pela manh\u00e3, em conversa com apoiadores em frente ao Pal\u00e1cio da Alvorada, o chefe do Executivo ainda atacou o presidente da corte eleitoral e ministro do Supremo Tribunal Federal (STF), , a quem chamou de \"idiota\" e \"imbecil\". \"A fraude est\u00e1 no TSE, para n\u00e3o ter d\u00favida. Isso foi feito em 2014\", declarou o mandat\u00e1rio, repetindo a acusa\u00e7\u00e3o infundada de que o ent\u00e3o candidato A\u00e9cio Neves (PSDB) teria vencido o pleito contra a ex-presidente (PT). A afirma\u00e7\u00e3o de Bolsonaro foi contestada pelo pr\u00f3prio A\u00e9cio, que disse n\u00e3o acreditar que tenha existido fraude naquela elei\u00e7\u00e3o. Nesta sexta, ap\u00f3s apresentar a apoiadores uma teoria para justificar sua alega\u00e7\u00e3o de fraude, Bolsonaro criticou o relator da CPI da Covid, senador (MDB-AL), e o ex-presidente (PT), seu prov\u00e1vel principal advers\u00e1rio na elei\u00e7\u00e3o ano que vem. O mandat\u00e1rio repetiu ainda amea\u00e7as de que, no sistema atual, o Brasil pode n\u00e3o ter elei\u00e7\u00f5es em 2022. \"Ent\u00e3o isso \u00e9 fraude, \u00e9 fraude, \u00e9 roubalheira. Voc\u00eas acham que o Renan Calheiros, por exemplo, se pudesse fraudar a vota\u00e7\u00e3o ele fraudaria pelo car\u00e1ter que ele tem? A \u00fanica forma de bandidos com Renan Calheiros se perpetuarem na pol\u00edtica, entre outros que est\u00e3o do lado dele, o \u201cnove dedos\u201d, \u201c\u00e9 na fraude\", afirmou Bolsonaro, referindo-se mais uma vez de forma pejorativa a Lula. \"N\u00e3o tenho medo de elei\u00e7\u00f5es, entrego a faixa para quem ganhar, no voto audit\u00e1vel e confi\u00e1vel. Dessa forma [atual], corremos o risco de n\u00e3o termos elei\u00e7\u00e3o no ano que vem\", acrescentou. O presidente tem feito repetidas amea\u00e7as contra as elei\u00e7\u00f5es, numa radicaliza\u00e7\u00e3o de discurso que coincide com pesquisas de opini\u00e3o que apontam o aumento de sua rejei\u00e7\u00e3o e o favoritismo de Lula no pleito de 2022. A principal estrat\u00e9gia do presidente \u00e9 questionar a seguran\u00e7a das urnas eletr\u00f4nicas, sistema usado desde 1996 e considerado eficiente e confi\u00e1vel por autoridades e especialistas no Pa\u00eds. O pr\u00f3prio Bolsonaro foi eleito para o Legislativo usando o sistema em diferentes ocasi\u00f5es, assim como venceu o pleito para o Pal\u00e1cio do Planalto em 2018 da mesma forma. Bolsonaro defende a ado\u00e7\u00e3o do voto impresso - segundo ele, audit\u00e1vel. Tramita no Congresso uma proposta nesse sentido, mas a ideia conta com oposi\u00e7\u00e3o de uma coaliz\u00e3o de partidos, alguns deles da pr\u00f3pria base de Bolsonaro. No in\u00edcio deste ano, ap\u00f3s a invas\u00e3o do Capit\u00f3lio nos Estados Unidos por apoiadores extremistas de Donald Trump que contestavam o resultado das elei\u00e7\u00f5es presidenciais, Bolsonaro disse que, se n\u00e3o houver voto impresso em 2022, ou uma maneira de auditar o voto, haver\u00e1 no Brasil \"problema pior do que nos Estados Unidos\". A declara\u00e7\u00e3o se soma a um discurso contra o sistema eleitoral e a um contexto que inclui militariza\u00e7\u00e3o do governo, flexibiliza\u00e7\u00e3o do acesso a armamento e naturaliza\u00e7\u00e3o da corrup\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds. A estrat\u00e9gia de manter um discurso que coloca em xeque o sistema eleitoral brasileiro e, ao mesmo tempo, questiona um eventual resultado negativo nas urnas aproxima Bolsonaro de outros l\u00edderes populistas, a exemplo do que fez Trump antes de deixar a Casa Branca. ", "author": "Folhapress", "date": " 18:50 / 09 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/senadores-devem-prorrogar-investigacoes-da-cpi-da-covid-ate-novembro-1.3102771", "type": "PontoPoder", "title": "Senadores devem prorrogar investiga\u00e7\u00f5es da CPI da Covid at\u00e9 novembro", "subtitle": "Previs\u00e3o \u00e9 de que os trabalhos sejam conclu\u00eddos at\u00e9 o dia 8 de agosto. No entanto, informa\u00e7\u00f5es reveladas na \u00faltima semana devem exigir mais tempo de apura\u00e7\u00e3o", "article": "A descoberta recente de um suposto esquema na pelo Governo Federal deve ser o principal motivo alegado pelos senadores oposicionistas para requerer a dos trabalhos da \u2013 que se encerram em 8 de agosto. Entre os parlamentares, a expectativa \u00e9 de que, nesta semana, essa proposta seja votada pelo colegiado, assim como a convoca\u00e7\u00e3o do deputado federal , l\u00edder do governo na C\u00e2mara, apontado como suposto articulador do conchavo.  Leia mais Na , os senadores planejam ouvir o depoimento do deputado estadual do Amazonas . Ele foi relator de uma CPI na Assembleia Legislativa do Amazonas (Aleam). As investiga\u00e7\u00f5es tocadas no estado apontaram ind\u00edcios de corrup\u00e7\u00e3o na durante a pandemia. \u00c0 \u00e9poca, o parecer do deputado foi usado como base para a Opera\u00e7\u00e3o Sangria, da Pol\u00edcia Federal. Na , ser\u00e1 a vez do ser ouvido pelos senadores. Inicialmente, o depoimento estava previsto para 17 de junho, mas ele n\u00e3o compareceu. A defesa alegou que o empres\u00e1rio estava nos Estados Unidos acompanhando familiares em um tratamento de sa\u00fade. O presidente da CPI, o senador Omar Aziz (PSD), solicitou \u00e0 Justi\u00e7a a condu\u00e7\u00e3o coercitiva e a reten\u00e7\u00e3o do passaporte do empres\u00e1rio. A Comiss\u00e3o tamb\u00e9m determinou a quebra dos sigilos do investigado. Wizard \u00e9 acusado de ser um dos integrantes do chamado \u201cg \u201d, que supostamente assessorou o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) durante a pandemia. Na \u00faltima sexta-feira (25), as investiga\u00e7\u00f5es da CPI da Covid-19 sofreram uma reviravolta com pelo deputado federal (DEM) e pelo irm\u00e3o dele, o servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e ex-chefe do setor de importa\u00e7\u00e3o da pasta, . Segundo eles, havia ind\u00edcios de irregularidades na compra das vacinas Covaxin, e Bolsonaro foi avisado sobre o caso em 20 de mar\u00e7o, mas nada fez para impedir as tratativas. Horas depois, Miranda afirmou que o parlamentar citado foi . A revela\u00e7\u00e3o colocou o presidente em uma situa\u00e7\u00e3o de omiss\u00e3o diante da irregularidade. Refor\u00e7a essa teoria o fato de o l\u00edder do Governo ter sido o autor da emenda que facilitou a importa\u00e7\u00e3o da Covaxin. Barros nega qualquer ilegalidade. No s\u00e1bado (26), o vice-presidente da CPI, o senador Randolfe Rodrigues (Rede) afirmou que ir\u00e1 denunciar Bolsonaro \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) por crime de prevarica\u00e7\u00e3o. No mesmo dia, o presidente atacou integrantes da Comiss\u00e3o. \u201cN\u00e3o adianta provocarem, inventarem, querer nos caluniar, nos atacar 24 horas por dia que n\u00e3o conseguir\u00e3o. S\u00f3 uma coisa me tira de Bras\u00edlia, \u00e9 o nosso Deus. N\u00e3o v\u00e3o ganhar no tapet\u00e3o ou inventando narrativas\u201d, disse a apoiadores. Ele afirmou ainda que a CPI tem \u201csete pilantras, que n\u00e3o querem investigar quem recebeu o dinheiro, apenas quem mandou o dinheiro\u201d. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 07:00 / 28 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sarto-diz-que-liberdade-de-expressao-nao-pode-ser-confundida-com-atos-antidemocraticos-1.3132815", "type": "PontoPoder", "title": "Sarto diz que liberdade de express\u00e3o n\u00e3o pode ser confundida com atos antidemocr\u00e1ticos", "subtitle": "Prefeito de Fortaleza publicou posicionamento hoje (7)", "article": "O prefeito de Fortaleza, ( ), publicou mensagem na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira (7) \u2014 feriado da Independ\u00eancia \u2014 destacando que n\u00e3o pode ser confundida com . \"O direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o e de manifesta\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental, mas n\u00e3o deve ser confundido nem deturpado por atos antidemocr\u00e1ticos contra as institui\u00e7\u00f5es\", declarou Sarto Nogueira..  Veja mais Ainda na mensagem, o prefeito falou sobre quem age contra a na\u00e7\u00e3o.. \"Sejamos sensatos, pois quem ama a p\u00e1tria n\u00e3o atenta contra ela\". Mais cedo, o governador Camilo Santana (PT) para falar sobre o Dia da Independ\u00eancia. Em texto, o chefe do executivo estadual destacou a necessidade de fortalecimento \"da democracia e das institui\u00e7\u00f5es brasileiras\". \"Que neste 7 de setembro nosso Brasil tenha refor\u00e7ados os ideais do respeito, da toler\u00e2ncia e da justi\u00e7a social. E que nossa democracia e as institui\u00e7\u00f5es brasileiras sejam cada vez mais fortalecidas, para que tenhamos um pa\u00eds mais desenvolvido, mais humano e de paz\", escreveu Camilo Santana. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:13 / 07 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/rosa-weber-envia-a-pgr-pedido-de-investigacao-contra-bolsonaro-e-dias-por-suposto-pedido-de-propina-1.3104513", "type": "PontoPoder", "title": "Rosa Weber envia \u00e0 PGR pedido de investiga\u00e7\u00e3o contra Bolsonaro e Dias por suposto pedido de propina", "subtitle": "Minist\u00e9rio P\u00fablico decide se abre investiga\u00e7\u00e3o; empres\u00e1rio acusou governo de pedir propina de 1 d\u00f3lar por dose de vacina", "article": "A ministra do Supremo Tribunal Federal (STF) enviou \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) o pedido de contra o presidente Jair Bolsonaro e o ex-diretor de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da S\u00e1ude, Roberto Dias sobre suposta na negocia\u00e7\u00e3o de vacinas. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do portal . A not\u00edcia-crime aponta suposto pedido de propina em negocia\u00e7\u00e3o entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a empresa Daviti Medical Supply no Brasil, para a compra de 400 milh\u00f5es de doses da vacina contra Covid-19 da . Roberto Dias foi citado pelo representante da Davati, Luiz Paulo Dominguetti Pereira, como autor do pedido de propina de em troca da assinatura de um contrato. A entrevista foi publicada pelo jornal Folha de S\u00e3o Paulo. Ele foi do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade na noite de ter\u00e7a-feira (29), ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da m\u00e1teria. O envio do pedido de investiga\u00e7\u00e3o para a Procuradoria Geral da Rep\u00fablica \u00e9 praxe, pois cabe ao Minist\u00e9rio P\u00fablico decidir se h\u00e1 elementos para pedir abertura de inqu\u00e9rito. A not\u00edcia crime pede que Bolsonaro seja investigado por . Contra Dias, s\u00e3o apontados os crimes de associa\u00e7\u00e3o criminosa, corrup\u00e7\u00e3o passiva e advocacia administrativa. Luiz Paulo Dominguetti presta depoimento nesta quinta-feira (1\u00b0) \u00e0 CPI da Covid-19 do Senado Federal para dar explica\u00e7\u00f5es sobre a acusa\u00e7\u00e3o. Rosa Weber tamb\u00e9m \u00e9 relatora da not\u00edcia-crime feita por senadores para investigar se Bolsonaro cometeu crime de prevarica\u00e7\u00e3o no caso de na compra da vacina indiana . O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) investiga\u00e7\u00e3o criminal para investigar as irregularidades na compra da Covaxin.  Leia mais Em entrevista \u00e0 ,\u00a0Luiz Paulo Dominguetti, relatou que Roberto Dias indicou que as s\u00f3 seriam concretizadas se a Davato compusesse \"um grupo\" no Minist\u00e9rio. \"A\u00ed ele me disse que n\u00e3o avan\u00e7ava dentro do minist\u00e9rio se a gente n\u00e3o compusesse com o grupo, que existe um grupo que s\u00f3 dentro do minist\u00e9rio. Se a gente conseguisse algo a mais tinha que majorar o valor da vacina, que a vacina teria que ter um valor diferente do que a proposta que a gente estava propondo\", conta o representante. O solicitado de US$ 1 geraria 200 milh\u00f5es de doses em propina, resultando em um de R$ 1 bilh\u00e3o, conforme Luiz Paulo. Luiz Paulo afirmou que antes do encontro com Roberto Dias, ele esteve no Minist\u00e9rio para ofertar as vacinas e conversou com Elcio Franco, ex-secret\u00e1rio-executivo da Pasta. Segundo ele, a oferta foi . O representante afirma que na v\u00e9spera de deixar Bras\u00edlia recebeu uma liga\u00e7\u00e3o de Roberto Dias. Roberto Dias foi indicado ao cargo pelo deputado federal Ricardo Barros (PP), l\u00edder do governo de Bolsonaro na C\u00e2mara dos Deputados. Barros, por\u00e9m, negou a indica\u00e7\u00e3o. O deputado foi na pol\u00eamica irregularidades na compra da vacina Covaxin, segundo depoimento do deputado Lu\u00eds Miranda (DEM) prestado \u00e0 CPI da Covid-19 na \u00faltima sexta-feira (25). Conforme o depoente, Bolsonaro disse, em encontro com Miranda, que (PF). A PF, por\u00e9m, de inqu\u00e9ritos abertos sobre a compra do imunizante.  Leia mais Ap\u00f3s o depoimento de Miranda, junto ao irm\u00e3o Lu\u00eds Ricardo Miranda, servidor p\u00fablico lotado no MS, a c\u00fapula da CPI passou a falar sobre . Uma not\u00edcia-crime foi enviada nesta segunda-feira (28) ao Supremo Tribunal Federal (STF).  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:48 / 01 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/senador-jose-serra-e-internado-com-covid-19-em-sao-paulo-1.3101867", "type": "PontoPoder", "title": "Senador Jos\u00e9 Serra \u00e9 internado com Covid-19 em S\u00e3o Paulo", "subtitle": "Segundo assessoria do pol\u00edtico, ele n\u00e3o apresentou nenhum sintoma da doen\u00e7a", "article": "O senador (PSDB) foi internado no Hospital S\u00edrio Liban\u00eas, em S\u00e3o Paulo, logo ap\u00f3s ser diagnosticado com na \u00faltima ter\u00e7a-feira (22). Conforme da assessoria do pol\u00edtico, ele n\u00e3o apresentou nenhum sintoma da doen\u00e7a at\u00e9 o momento, mas optou pela interna\u00e7\u00e3o como forma de precau\u00e7\u00e3o. \"Sua hospitaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 preventiva e para realiza\u00e7\u00e3o de exames, e garante tamb\u00e9m a de familiares e pessoas pr\u00f3ximas ainda n\u00e3o vacinadas\", informou a assessoria. Jos\u00e9 Serra tem 79 anos e, segundo o Senado Federal, j\u00e1 recebeu as duas doses da contra a Covid-19. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:05 / 24 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sergio-reis-convoca-greve-de-caminhoneiros-categoria-nega-e-ministerio-desdenha-1.3123370", "type": "PontoPoder", "title": "Sergio Reis convoca greve de caminhoneiros, categoria nega e minist\u00e9rio desdenha", "subtitle": "Pelas mensagens postadas, os profissionais dever\u00e3o cruzar os bra\u00e7os em 7 de Setembro, Dia da Independ\u00eancia do Brasil", "article": "Sob a lideran\u00e7a do cantor sertanejo e ex-deputado Sergio Reis, uma promessa de paralisa\u00e7\u00e3o das atividades dos caminhoneiros ganhou for\u00e7a nas redes sociais neste domingo, 15. Pelas mensagens postadas, os profissionais dever\u00e3o cruzar os bra\u00e7os em 7 de Setembro, , em um movimento que engrossaria outras manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas j\u00e1 programadas a favor do governo de Jair Bolsonaro. Lideran\u00e7as dos caminhoneiros, no entanto, afirmam que o artista n\u00e3o os representa, e o , nos bastidores, n\u00e3o leva a mobiliza\u00e7\u00e3o a s\u00e9rio. Em um \u00e1udio e um v\u00eddeo atribu\u00eddos ao cantor e que circulam em grupos de WhatsApp e no Twitter, Sergio Reis convoca uma greve nacional de caminhoneiros para protestar contra os 11 ministros do Supremo Tribunal Federal ( ), um dos alvos de ataques do presidente, de quem o m\u00fasico \u00e9 aliado. No s\u00e1bado, 14, por meio das redes sociais, Bolsonaro disse que apresentar\u00e1 ao Senado um pedido de impeachment dos ministros Alexandre de Moraes e Luis Roberto Barroso. \"N\u00f3s vamos parar 72 horas. Se n\u00e3o fizer nada, nas pr\u00f3ximas 72 horas, ningu\u00e9m anda no Pa\u00eds, n\u00e3o vai ter nem caminh\u00e3o para trazer feij\u00e3o para voc\u00eas aqui dentro\", disse Reis em uma reuni\u00e3o, em Bras\u00edlia, com representantes do , sentado ao lado do presidente da Aprosoja, Antonio Galvan. O ex-deputado foi procurado pela reportagem, mas n\u00e3o quis se manifestar, tampouco confirmou se o \u00e1udio e o v\u00eddeo s\u00e3o mesmo de sua autoria. A assessoria do Republicanos tamb\u00e9m foi questionada, mas n\u00e3o respondeu \u00e0s mensagens da reportagem. Sergio Reis foi deputado federal pelo Republicanos, antigo PRB, entre 2015 e 2019. Fontes, no entanto, garantem que ele n\u00e3o representa o partido. Em um dos \u00e1udios, o cantor sugere que o movimento conta com apoio financeiro para manter os manifestantes hospedados e alimentados em Bras\u00edlia por mais de um m\u00eas. Seria uma forma de for\u00e7ar os senadores a aprovarem o afastamento dos ministros do STF e o voto impresso. O artista d\u00e1 a entender que o presidente Jair Bolsonaro apoia o movimento. Ele afirma ter chegado de Bras\u00edlia, onde teria almo\u00e7ado com Bolsonaro e participado de uma reuni\u00e3o com produtores de soja, al\u00e9m de integrantes do Minist\u00e9rio da Defesa e do Ex\u00e9rcito, Marinha e Aeron\u00e1utica. \"Todos os fortes. S\u00e3o pessoas importantes que n\u00e3o tinha ideia do que estava sendo preparado pelos caminhoneiros\", disse. Sergio Reis diz ainda que pretende se encontrar com o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), para apresentar uma \"intima\u00e7\u00e3o\". Segundo ele, \"n\u00e3o ser\u00e1 um pedido, mas uma ordem\". \"J\u00e1 entramos com pedido de o presidente do nos receber no dia 8 de setembro, vou eu e dois l\u00edderes dos caminhoneiros, e dois l\u00edderes do sindicato da soja, para entregar a ele uma intima\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 um pedido, \u00e9 uma intima\u00e7\u00e3o, como se fosse um oficial de Justi\u00e7a que fala 'cumpra-se'\", disse o cantor. \"Enquanto o Senado n\u00e3o tomar essa posi\u00e7\u00e3o que n\u00f3s mandamos fazer, n\u00f3s vamos ficar em Bras\u00edlia e n\u00e3o sa\u00edmos de l\u00e1 at\u00e9 isso acontecer. Uma semana, dez dias, um m\u00eas e os caras bancando tudo, hotel e tudo, n\u00e3o gasta um tost\u00e3o. E se em 30 dias eles n\u00e3o tirarem aqueles caras, n\u00f3s vamos invadir, quebrar tudo e tirar os caras na marra.\" O minist\u00e9rio foi contatado para comentar a amea\u00e7a de paralisa\u00e7\u00e3o, mas a assessoria informou que n\u00e3o se manifestaria sobre o tema. O Broadcast apurou que a prepara\u00e7\u00e3o da paralisa\u00e7\u00e3o, pelo menos por enquanto, n\u00e3o est\u00e1 sendo levada a s\u00e9rio pelo governo. Representantes da administra\u00e7\u00e3o de Bolsonaro mant\u00e9m di\u00e1logo direto e monitoram o \u00e2nimo da categoria constantemente. A ocorreu em maio de 2018, durante o governo de Michel Temer. O alcance do ato, que gerou desabastecimento de combust\u00edveis em todo o Pa\u00eds, foi atribu\u00eddo a suspeitas de locaute - quando os patr\u00f5es, e n\u00e3o os trabalhadores, \u00e9 que lideram a paralisa\u00e7\u00e3o e impedem os empregados de exercer suas atividades. Diferentemente da greve, que tem amparo na Constitui\u00e7\u00e3o, o locaute \u00e9 proibido por lei. No \u00e1udio, o cantor afirma j\u00e1 ter sido dono de uma transportadora. Em 2015, os caminhoneiros tamb\u00e9m organizaram greves em v\u00e1rios Estados a favor do da ent\u00e3o presidente Dilma Rousseff. Representantes dos caminhoneiros consultados pela reportagem negam a ades\u00e3o ao movimento e recha\u00e7am a participa\u00e7\u00e3o em qualquer manifesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \"A grande maioria n\u00e3o vai participar, pelo menos dos nossos associados\", afirmou o presidente da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Transporte do Brasil (ANTB), Jos\u00e9 Roberto Stringasci, ao Broadcast. Segundo ele, a entidade representa atualmente cerca de 45 mil motoristas aut\u00f4nomos. Wallace Landim, o Chor\u00e3o, presidente da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Condutores de Ve\u00edculos Automotores (Abrava), tamb\u00e9m negou o envolvimento da categoria no ato. \"N\u00e3o nos envolvemos com pol\u00edtica, nem a favor de governo ou contra governo, nem a favor do STF (Supremo Tribunal Federal) ou contra o STF\", disse ele, em v\u00eddeo enviado ao Broadcast. Chor\u00e3o ainda mandou um recado direto para o cantor e ex-deputado \"Nosso saudoso, grandioso cantor Sergio Reis. O senhor, quando deputado federal, o senhor nunca subiu na tribuna para falar em nome dos caminhoneiros\", lembrou. Entre os projetos de sua autoria no site da C\u00e2mara, n\u00e3o h\u00e1 nenhum relacionado \u00e0 atua\u00e7\u00e3o dos motoristas de caminh\u00e3o. ", "author": "Ag\u00eancia Estado", "date": " 20:19 / 15 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sergio-reis-diz-ter-perdido-shows-apos-repercussao-de-audio-atacando-o-stf-1.3124863", "type": "PontoPoder", "title": "S\u00e9rgio Reis diz ter perdido shows ap\u00f3s repercuss\u00e3o de \u00e1udio atacando o STF", "subtitle": "Sertanejo admite erro e diz n\u00e3o ser \"puxa-saco do Bolsonaro\"", "article": "Ap\u00f3s vazamento de \u00e1udio onde e incita ataques contra o Supremo Tribunal Federal (STF), o cantor e ex-deputado , 81, vem somando preju\u00edzos. Em entrevista ao site , o sertanejo disse ter perdido contratos com a repercuss\u00e3o do caso. \u201cQuerem me massacrar. J\u00e1 estou tendo preju\u00edzo. Cancelaram quatro shows e dois comerciais que ia fazer agora. Tiraram do ar um que fa\u00e7o para um supermercado de Curitiba. V\u00e3o tirar por um m\u00eas do ar e esperar para ver o que acontece\u201d, disse. Apesar de ser apoiador do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), o artista admite ter errado nas declara\u00e7\u00f5es e diz defender a democracia, n\u00e3o havendo a necessidade de uma interven\u00e7\u00e3o militar. \"N\u00e3o sou puxa-saco do Bolsonaro\". \u201cErrei muito. N\u00e3o devia ter falado, porque as pessoas pensam... Falei com um amigo. Ele postou num grupinho. Um amigo da on\u00e7a. \u00c9 da vida. Est\u00e3o me amea\u00e7ando, pensando que estou com medo. Mas n\u00e3o me escondi. Estou aqui em casa, n\u00e3o agredi ningu\u00e9m. Arco com minha responsabilidade\u201d, comentou. Sobre a a pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal no Distrito Federal, S\u00e9rgio Reis conta ainda n\u00e3o ter sido notificado. \u201cSe abriram, vamos fazer a defesa, o que \u00e9 certo. N\u00e3o tenho medo de cadeia. Quando mo\u00e7o, eu era briguento, participava de briga tonta. Fui preso por briga, tinha de responder pelo que fiz. N\u00e3o fiz nada agora\". O ex-deputado, no entanto, refor\u00e7ou as cr\u00edticas aos ministros do STF: \u201cPelo que est\u00e3o fazendo, soltando os bandidos, eu quero o impeachment deles. N\u00e3o acho que est\u00e3o representando o povo. Ali \u00e9 o Supremo Tribunal Federal, \u00e9 a Justi\u00e7a do Pa\u00eds, tem de ter coer\u00eancia\u201d, afirmou ao . O sertanejo admite, ainda, que sair\u00e1 \u00e0s ruas no feriado do Dia da Independ\u00eancia, quando est\u00e3o convocadas manifesta\u00e7\u00f5es contra o STF e o Congresso e a favor do presidente. \u201cTenho de ir para a rua porque me comprometi com eles. Preciso mostrar para o povo que querem me amedrontar. Se tiver de morrer, eu morro, morro pelo meu pa\u00eds. N\u00e3o vou fugir.\u201d No \u00e1udio que ganhou as redes no fim de semana, Reis afirma: \"Se em 30 dias n\u00e3o tirarem os caras (os ministros do STF) n\u00f3s vamos invadir, quebrar tudo e tirar os caras na marra. Pronto. \u00c9 assim que vai ser. E a coisa t\u00e1 s\u00e9ria.\" As declara\u00e7\u00f5es de Reis foram por pol\u00edticos de diferentes orienta\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas. disseram que o cantor n\u00e3o os representa. \"N\u00f3s vamos parar 72 horas. Se n\u00e3o fizer nada, nas pr\u00f3ximas 72 horas, ningu\u00e9m anda no Pa\u00eds, n\u00e3o vai ter nem caminh\u00e3o para trazer feij\u00e3o para voc\u00eas aqui dentro\", disse Reis em uma reuni\u00e3o, em Bras\u00edlia, com representantes do , sentado ao lado do presidente da Aprosoja, Antonio Galvan. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:25 / 18 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/senadores-enviam-noticia-crime-ao-stf-pedindo-investigacao-de-augusto-aras-por-prevaricacao-1.3124671", "type": "PontoPoder", "title": "Senadores enviam not\u00edcia-crime ao STF pedindo investiga\u00e7\u00e3o de Augusto Aras por prevarica\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Parlamentares indicam que procurador-geral da Rep\u00fablica cometeu crime ao fiscalizar Bolsonaro", "article": "Os senadores Fabiano Contarato (Rede-ES) e Alessandro Vieira (Cidadania-SE) apresentaram, nesta quarta-feira (18), not\u00edcia-crime ao Supremo Tribunal Federal (STF) solicitando investiga\u00e7\u00e3o do procurador-Geral da Rep\u00fablica, . Os parlamentares indicam crime de na fiscaliza\u00e7\u00e3o da conduta do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal . O pleito dos senadores \u00e9 destinado \u00e0 ministra C\u00e1rmen L\u00facia, relatora do processo sobre ao sistema eleitoral brasileiro. Augusto Aras teve, no \u00faltimo dia 20 de julho, proposta pelo presidente, mesmo tendo ficado fora de lista tr\u00edplice ap\u00f3s elei\u00e7\u00f5es da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores da Rep\u00fablica (ANPR).  Leia mais No documento, os senadores citam reportagem do m\u00eas de julho deste ano, a qual aponta que o pedido original para a investiga\u00e7\u00e3o de Aras pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, por meio do Conselho Superior do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), foi dele, o subprocurador-geral Humberto Jacques de Medeiros. Apesar de o processo ser p\u00fablico, Jacques realizou , e nenhum dos conselheiros ou funcion\u00e1rios do Conselho tiveram acesso. Em virtude disso, a tramita\u00e7\u00e3o do processo ficou paralisada na institui\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos dois meses. \"O comportamento desidioso do Procurador-Geral da Rep\u00fablica fica evidente n\u00e3o s\u00f3 pelas suas omiss\u00f5es diante das arbitrariedades e crimes do presidente da Rep\u00fablica, mas tamb\u00e9m pelas suas a\u00e7\u00f5es que contribu\u00edram para o enfraquecimento do regime democr\u00e1tico brasileiro e do sistema eleitoral e para o agravamento dos impactos da Covid-19 no Brasil, al\u00e9m de ter atentado direta e indiretamente contra os esfor\u00e7os de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o no pa\u00eds\", diz o texto do documento. Os parlamentares acrescentam ainda que o conjunto de fatos relatados demonstra que o Procurador-Geral da Rep\u00fablica \"procedeu de com a dignidade e com o decoro de seu cargo\". Fabiano Contarato destaca que Aras n\u00e3o fez \" \" ap\u00f3s Bolsonaro realizar uma lista de a\u00e7\u00f5es, que inclui: \"Nesse contexto de acintoso ataque \u00e0s institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e \u00e0s elei\u00e7\u00f5es livres, o que fez o Procurador-Geral da Rep\u00fablica, servidor p\u00fablico designado como fiscal da lei pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal? Nada. Permaneceu inerte e foi condescendente com afrontoso atentado ao Estado Democr\u00e1tico de Direito\", salientou Contarato\u00a0.  Diante do pedido, os senadores desejam que a ministra do STF fa\u00e7a intima\u00e7\u00e3o do Conselho Superior, que avaliar\u00e1 a instaura\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de inqu\u00e9rito. Augusto Aras, atualmente, tem minoria no Conselho Superior, por isso tem lan\u00e7ado m\u00e3o de estrat\u00e9gias para no colegiado. O receio dos aliados do PGR \u00e9 que os demais conselheiros articulem abertura de investiga\u00e7\u00e3o penal. A discuss\u00e3o do processo em uma sess\u00e3o p\u00fablica provocaria desgastes na imagem do procurador-geral. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:14 / 18 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/senador-flavio-bolsonaro-se-vacina-contra-covid-e-ironiza-chamando-presidente-de-negacionista-1.3113218", "type": "PontoPoder", "title": "Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro se vacina contra Covid e ironiza chamando presidente de 'negacionista'", "subtitle": "Ele afirmou que o pai garantiu vacina para o Pa\u00eds", "article": "O senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Patriota-RJ) foi vacinado contra a Covid-19 nesta quinta-feira (22) pelo ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga. Em publica\u00e7\u00e3o em rede social, o filho do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) ironizou as cr\u00edticas de \"negacionista\" feitas ao pai. \"Obrigado ao 'negacionista' @jairbolsonaro por garantir a vacina nos bra\u00e7os de todos os brasileiros!\", disse.  O presidente , espalhou informa\u00e7\u00f5es falsas sobre a Covid-19, fez campanhas de desobedi\u00eancia a medidas de prote\u00e7\u00e3o, como o uso de m\u00e1scaras, distribuiu rem\u00e9dios ineficazes contra a doen\u00e7a e incentivou aglomera\u00e7\u00f5es.  Leia tamb\u00e9m Al\u00e9m da famosa frase dita em dezembro de 2020 sobre o risco de virar um jacar\u00e9 depois de tomar a vacina da Pfizer (\"Se voc\u00ea virar um jacar\u00e9, \u00e9 problema seu\"), , vacina produzida no Brasil pelo Instituto Butantan, ligado ao governo paulista, e usada como trunfo pelo governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria (PSBD), seu rival pol\u00edtico. Nesta quinta, o presidente voltou a colocar em d\u00favida, sem apresentar evid\u00eancias, a efic\u00e1cia da CoronaVac. \"Sabemos dos problemas que a vacina chinesa, CoronaVac, vem ocasionando em alguns pa\u00edses, como Chile, por exemplo, e aqui no Brasil tamb\u00e9m. Pessoas que tomaram duas doses e foram infectados ou reinfectadas. Ent\u00e3o, a efic\u00e1cia da CoronaVac est\u00e1 l\u00e1 embaixo, realmente.\" Bolsonaro disse ainda que \"at\u00e9 hoje a CoronaVac n\u00e3o tem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\", , e que os brasileiros n\u00e3o querem tomar este imunizante. O filho do presidente aproveitou para enaltecer a vacina da AstraZeneca, que no Brasil \u00e9 produzida pela Fiocruz e foi negociada pelo Governo Federal. Em v\u00eddeo em suas redes sociais, o senador afirmou que a vacina que tomou \u00e9 \"eficaz e bem mais barata que a de outros fabricantes\". De fato, a vacina Covishield produzida pela Fiocruz \u00e9 eficaz contra a Covid, assim como com autoriza\u00e7\u00e3o para uso no Brasil. At\u00e9 o momento, podem ser aplicadas no pa\u00eds a CoronaVac, da farmac\u00eautica Sinovac e produzida no Brasil pelo Instituto Butantan, a Comirnaty, da Pfizer, e o imunizante de dose \u00fanica da Janssen. A Covishield tamb\u00e9m \u00e9 de fato mais barata em compara\u00e7\u00e3o \u00e0s outras dispon\u00edveis no Pa\u00eds. Cada dose do imunizante, considerando o primeiro lote adquirido, saiu por US$ 3,16. As outras vacinas possuem valor acima ou igual a US$ 10 por dose. j\u00e1 foram publicados na revista cient\u00edfica e a vacina j\u00e1 recebeu aprova\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) para uso emergencial. Dessa forma, o imunizante pode ser distribu\u00eddo pelo cons\u00f3rcio Covax - que distribui imunizantes no mundo -, do qual o Brasil faz parte. O presidente chegou at\u00e9 a comemorar um epis\u00f3dio em que a pesquisa do imunizante foi interrompida momentaneamente para investiga\u00e7\u00e3o de um evento - um suic\u00eddio - ap\u00f3s uso da vacina. Pausas do tipo podem acontecer e servem para garantir a seguran\u00e7a do estudo. Como n\u00e3o houve apontamento de rela\u00e7\u00e3o entre a aplica\u00e7\u00e3o da vacina e o evento, os estudos foram retomados. A alta de casos de Covid no Chile, citado pelo presidente, e em outros pa\u00edses (incluindo Israel, que vacinou sua popula\u00e7\u00e3o majoritariamente com Pfizer), n\u00e3o evidencia que as vacinas n\u00e3o funcionam. Todos os imunizantes contra a Covid-19 aprovados at\u00e9 agora geram prote\u00e7\u00e3o elevada (mais de 90%) contra casos graves e \u00f3bitos, embora a prote\u00e7\u00e3o contra a infec\u00e7\u00e3o em si tenda a ser mais baixa do que a observada nos estudos. O fato \u00e9 que as vacinas mais tradicionais, que utilizam a tecnologia de v\u00edrus inativado (como CoronaVac e Sinopharm), parecem ter efetividade menor na redu\u00e7\u00e3o de casos sintom\u00e1ticos de Covid, enquanto outras conseguem frear novas infec\u00e7\u00f5es. No entanto, fatores como cobertura vacinal e outras medidas de controle da pandemia s\u00e3o cruciais para a avalia\u00e7\u00e3o dessas vacinas em cada um dos pa\u00edses. No Brasil, o estudo de efic\u00e1cia na vida real e com cobertura vacinal massiva no munic\u00edpio de Serrana (SP) mostra o poder da CoronaVac de n\u00e3o s\u00f3 reduzir mortes e interna\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m casos, desde que com cobertura vacinal ampla. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Folhapress", "date": " 20:21 / 22 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/senadores-enviam-noticia-crime-contra-bolsonaro-ao-stf-por-prevaricacao-no-caso-covaxin-1.3103212", "type": "PontoPoder", "title": "Senadores enviam not\u00edcia-crime contra Bolsonaro ao STF por prevarica\u00e7\u00e3o no caso Covaxin", "subtitle": "Tr\u00eas senadores defendem que o presidente seja denunciado", "article": "Os senadores Randolfe Rodrigues (Rede-AP), Fabiano Contarato (Rede-ES) e Jorge Kajuru (Podemos-GO) enviaram, nesta segunda-feira (28), uma . Eles pedem a abertura de inqu\u00e9rito para investigar se o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) cometeu . A investida vem na esteira da den\u00fancia do deputado federal (DEM-DF) e do irm\u00e3o do parlamentar, , chefe de importa\u00e7\u00e3o do Departamento de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  . De acordo com os dois, que prestaram depoimento na , o presidente teria ignorado alertas de suspeitas de irregularidades para aquisi\u00e7\u00e3o do imunizante.  Leia mais Eles defendem que .\u00a0Ao STF, os senadores tamb\u00e9m pedem que o presidente seja intimido a responder, em at\u00e9 48 horas, se foi comunicado sobre os ind\u00edcios de irregularidades, e que a Pol\u00edcia Federal informe, no mesmo prazo, se abriu inqu\u00e9rito para investigar o caso. \"Como agente pol\u00edtico da maior envergadura, o presidente n\u00e3o pode guardar para si informa\u00e7\u00e3o t\u00e3o relevante a ponto de apurar ind\u00edcios de corrup\u00e7\u00e3o que remontam a cifra bilion\u00e1ria no bojo de uma pandemia com consequ\u00eancias sanit\u00e1rias e socioecon\u00f4micas t\u00e3o graves. Tinha ele o dever inafast\u00e1vel de oferecer os ind\u00edcios de que dispunha \u00e0 autoridade competente, para as apura\u00e7\u00f5es mais detalhadas\", diz outro trecho da representa\u00e7\u00e3o.  Veja tamb\u00e9m O crime de prevarica\u00e7\u00e3o \u00e9 descrito no C\u00f3digo Penal como 'retardar ou deixar de praticar, indevidamente, ato de of\u00edcio, ou pratic\u00e1-lo contra disposi\u00e7\u00e3o expressa de lei, para satisfazer interesse ou sentimento pessoal'. Cabe ao tribunal decidir se aciona a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) ou a Pol\u00edcia Federal para instaurar uma investiga\u00e7\u00e3o formal sobre a conduta do presidente.\u00a0O movimento j\u00e1 havia sido anunciado no s\u00e1bado (26) por Randolfe, vice-presidente da CPI da Covid. Mais cedo, o senador apresentou um pedido para prorrogar a comiss\u00e3o parlamentar que apura a gest\u00e3o da pandemia pelo Governo Federal. Os trabalhos no Senado deram uma guinada com as revela\u00e7\u00f5es sobre a Covaxin. Na \u00faltima sexta-feira (25), o deputado Luis Miranda na negocia\u00e7\u00e3o. Servidor de carreira, o irm\u00e3o do parlamentar disse ter sofrido press\u00e3o 'at\u00edpica e excessiva' para liberar a importa\u00e7\u00e3o da vacina.  Saiba mais Segundo o depoimento, Bolsonaro teria se comprometido a levar as informa\u00e7\u00f5es ao diretor-geral da Pol\u00edcia Federal. O presidente tamb\u00e9m teria dito que o l\u00edder do governo na C\u00e2mara, deputado federal (PP-PR), seria o respons\u00e1vel pelos 'rolos' na compra da vacina indiana. Barros nega envolvimento no contrato. Pressionado, Bolsonaro disse desconhecer os detalhes sobre o contrato de compra da Covaxin e negou irregularidades no neg\u00f3cio \"S\u00e3o 22 minist\u00e9rios, n\u00e3o tenho como saber o que acontece, vou na confian\u00e7a em cima de ministros e nada fizemos de errado\", afirmou a apoiadores na sa\u00edda do Pal\u00e1cio da Alvorada.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 18:37 / 28 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/senador-jose-serra-tira-licenca-para-tratar-doenca-de-parkinson-1.3121214", "type": "PontoPoder", "title": "Jos\u00e9 Serra tira licen\u00e7a para tratar doen\u00e7a de Parkinson", "subtitle": "Parlamentar ficar\u00e1 afastado por quatro meses. Jos\u00e9 An\u00edbal assume vaga no Senado", "article": "O senador (PSDB-SP) anunciou, nesta ter\u00e7a-feira (10), que ir\u00e1 se licenciar do mandato por quatro meses para tratar da doen\u00e7a de , diagnosticada na \u00faltima semana ap\u00f3s avalia\u00e7\u00f5es neurol\u00f3gicas. Parkinson Segundo nota de sua assessoria de imprensa, a doen\u00e7a encontra-se em est\u00e1gio inicial, e o afastamento do parlamentar \u00e9 para que ele se adapte \u00e0 medica\u00e7\u00e3o,\u00a0que tamb\u00e9m vai tratar do seu dist\u00farbio do sono. O pedido de licen\u00e7a-sa\u00fade foi aprovado pelos senadores e se estende at\u00e9 o dia 10 de dezembro. Em seu lugar assume o primeiro suplente, . \"O parlamentar encontra-se em bom estado de sa\u00fade, mas optou pelo afastamento para que seu suplente, Jos\u00e9 An\u00edbal, possa assumir, sem deixar a cadeira de senador por S\u00e3o Paulo em vac\u00e2ncia durante o per\u00edodo do tratamento experimental. A decis\u00e3o tamb\u00e9m evitar\u00e1 eventuais paralisa\u00e7\u00f5es no andamento dos projetos em favor do pa\u00eds\", disse a equipe de Serra. Em junho deste ano, Serra ficou 13 dias , em S\u00e3o Paulo, logo ap\u00f3s ser diagnosticado com Na \u00e9poca, ele n\u00e3o havia apresentado nenhum sintoma da doen\u00e7a, mas optou pela interna\u00e7\u00e3o como forma de precau\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no m\u00eas de julho, ele\u00a0foi submetido a um cateterismo e a um implante de stent em art\u00e9ria do cora\u00e7\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:10 / 10 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/senadores-nao-tem-prerrogativa-de-afastar-ninguem-de-cargos-do-executivo-diz-mayra-sobre-cpi-1.3118673", "type": "PontoPoder", "title": "\u201cSenadores n\u00e3o t\u00eam prerrogativa de afastar ningu\u00e9m de cargos do Executivo\u201d, diz Mayra sobre CPI", "subtitle": "A m\u00e9dica cearense \u00e9 uma das 14 pessoas listadas como investigadas na CPI da Covid", "article": "Secret\u00e1ria de\u00a0Gest\u00e3o do Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, minimizou o\u00a0requerimento aprovado ontem (3) pela no Senado Federal, cobrando seu afastamento do cargo. Ela afirmou que n\u00e3o tomar\u00e1 \"nenhuma medida\" contra pedido. \u201cOs senadores n\u00e3o t\u00eam prerrogativa de afastar ningu\u00e9m de cargos do executivo, principalmente quem n\u00e3o cometeu qualquer crime.\u00a0Quem responde por crimes s\u00e3o eles, n\u00e3o eu\u201d, disse a m\u00e9dica cearense.  Leia tamb\u00e9m O pedido \u00e9\u00a0destinado\u00a0n\u00e3o s\u00f3 ao\u00a0ministro\u00a0da Sa\u00fade, ,\u00a0mas tamb\u00e9m\u00a0\u00e0\u00a0Justi\u00e7a, onde Mayra j\u00e1 move a\u00e7\u00e3o contra o presidente\u00a0da CPI, o senador amazonense (PSD). A m\u00e9dica cobra indeniza\u00e7\u00e3o de R$ 100 mil por danos morais e\u00a0ainda estipula multa de R$ 10 mil caso o parlamentar\u00a0cite o nome da secret\u00e1ria em qualquer manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A defesa de Mayra alega que o senador \u201cusou de\u00a0sua fun\u00e7\u00e3o privilegiada para humilhar, discriminar e aniquilar a reputa\u00e7\u00e3o\u201d da m\u00e9dica e que, depois de seu\u00a0depoimento\u00a0na\u00a0CPI, no dia 25 de maio,\u00a0integrantes da Comiss\u00e3o tornaram p\u00fablicas informa\u00e7\u00f5es sobre ela\u00a0que estavam sob sigilo. Durante a discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o de requerimentos\u00a0na sess\u00e3o de ontem (3), Omar Aziz mencionou o caso.\u00a0\u201cEu estou sendo processado pela Dra. Mayra, aquela cidad\u00e3 que, no v\u00eddeo, disse que ia passar a bola para cinco senadores aqui, para ela fazer o gol. Os senadores aqui\u00a0s\u00e3o o meio de campo da sele\u00e7\u00e3o brasileira e ela \u00e9 o Neymar, ela vai fazer os gols. Ainda pede pergunta e resposta. Eu duvido que algum senador, sinceramente, tenha se prestado a isso\u201d, criticou\u00a0Aziz. O senador\u00a0se referia ao v\u00eddeo publicado pelo site The\u00a0Intercept, em que Mayra,\u00a0em reuni\u00e3o virtual com m\u00e9dicos alinhados ao Governo, ,\u00a0reunindo argumentos principalmente em favor da cloroquina, rem\u00e9dio ineficaz no tratamento da Covid-19, mas uma das principais apostas da gest\u00e3o federal durante boa parte da pandemia. Em determinado momento do v\u00eddeo, se dirigindo ao m\u00e9dico ,\u00a0pesquisador\u00a0da (UEPA), Mayra\u00a0requisita aos senadores aliados. \u201cSe o senhor pudesse fazer umas tr\u00eas, , entendeu? Porque, assim, e reconhece o nosso trabalho, e esse grupo precisa fazer perguntas, no direito que eles t\u00eam de interrogar o depoente, que nos ajudem no nosso discurso\u201d, explica a secret\u00e1ria.   A publica\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo agravou a rela\u00e7\u00e3o de Mayra Pinheiro com a CPI.\u00a0Listada pelo relator (MDB-AL) como uma das pela Comiss\u00e3o, a m\u00e9dica teve apontadas, no requerimento assinado pelo\u00a0vice-presidente\u00a0Randolfe\u00a0Rodrigues (Rede-AP), 11 situa\u00e7\u00f5es em que \u201cmentiu ou entrou em contradi\u00e7\u00e3o\u201d durante seu depoimento em maio. Mayra se defendeu.\u00a0\u201cRespondi a todos, inclusive com as degrava\u00e7\u00f5es. Nenhuma contradi\u00e7\u00e3o. Nenhuma mentira\u201d, contestou. O processo que moveu contra Omar Azizintensificou as cr\u00edticas que ela vem recebendo\u00a0na CPI, especialmente do pr\u00f3prio Aziz, que costuma citar\u00a0o lan\u00e7amento do aplicativo (plataforma virtual que receitava medicamentos como a cloroquina ap\u00f3s fornecimento de informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas\u00a0sobre\u00a0sintomas)\u00a0no Amazonas como ind\u00edcio de que o Estado foi usado como laborat\u00f3rio para testes de um tratamento considerado ineficaz. Ainda durante a sess\u00e3o de ontem,\u00a0Aziz voltou a responsabilizar Mayra\u00a0por mortes em seu estado no in\u00edcio do ano. \u201cEla \u00e9 respons\u00e1vel pela morte de muitos amazonenses. Ela \u00e9 respons\u00e1vel pela morte de pessoas que eu conhe\u00e7o, que conheci, porque em vez de levar um tratamento digno ao povo do Amazonas, ela levou l\u00e1 o , est\u00e3o a\u00ed os v\u00eddeos aparecendo, como era tratada a doen\u00e7a\u201d, disse o senador ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 16:00 / 04 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sob-pressao-de-religiosos-deputados-aprovam-ceara-educa-mais-com-exclusao-de-termos-1.3104614", "type": "PontoPoder", "title": "Sob press\u00e3o de religiosos, deputados aprovam 'Cear\u00e1 Educa Mais' com exclus\u00e3o de termos", "subtitle": "Em acordo com o Governo, foram retirados os termos \"g\u00eanero\" e \"sexualidade\" do texto", "article": "A aprovou, nesta quinta-feira (1\u00b0), projeto de lei que cria o Programa \" \", que visa o desenvolvimento de estrat\u00e9gias para aprimoramento da aprendizagem. Contudo, a aprova\u00e7\u00e3o ocorreu apenas depois de acordo para exclus\u00e3o dos termos \"g\u00eanero\" e \"sexualidade\" do texto original, ap\u00f3s mobiliza\u00e7\u00e3o da da Casa. A proposta, agora, vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o do governador Camilo Santana (PT). Parlamentares da bancada religiosa criticaram um dos 21 pontos do programa que trata sobre \"Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva\". O projeto \u00e9 voltado para o Ensino M\u00e9dio. No artigo original da \"Educa\u00e7\u00e3o Inclusiva\", ficava estabelecido o desenvolvimento de \"pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais orientadas pelo princ\u00edpio da equidade, respeito \u00e0s diferen\u00e7as e garantia de direitos\", a partir do apoio de escolas na abordagem de temas relacionados a \"direitos humanos, g\u00eanero e sexualidade, bem como as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnico-raciais\". Em acordo entre a lideran\u00e7a do Governo na Casa e a bancada religiosa, ficou decidida a inclus\u00e3o de uma emenda coletiva que modificou a mat\u00e9ria. Por meio dela, foram exclu\u00eddos os termos \" \" e \" \" do texto. Apenas o deputado Renato Roseno (Psol) votou contra a emenda. O texto aprovado trata do desenvolvimento de \"pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais orientadas pelo princ\u00edpio de equidade, respeito \u00e0s diferen\u00e7as e garantia de direitos, para pessoas com defici\u00eancia, pessoas privadas de liberdade, para crian\u00e7as, jovens e adultos ind\u00edgenas, camponeses e quilombolas, apoiando ainda as escolas na abordagem dos temas integradores relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos, bem como as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnicos-raciais\". Al\u00e9m disso, foi inclu\u00eddo no texto um par\u00e1grafo que diz que \"a escola n\u00e3o ter\u00e1 interfer\u00eancia sobre a sexualidade de seus alunos\". O mesmo trecho afirma que \"haver\u00e1 a\u00e7\u00f5es para suprimir injusti\u00e7as, omiss\u00f5es, sofrimentos, preconceitos, viol\u00eancias e bullying para com mulheres, l\u00e9sbicas, gays, bissexuais, transexuais, queer, intersexuais, assexuais, obesos, negros, ind\u00edgenas, religiosos, quilombolas e ciganos\". \"Quando ao respeito \u00e0 quest\u00e3o das diferen\u00e7as, n\u00f3s vamos explicitar que, nas escolas, vai haver essa conscientiza\u00e7\u00e3o de respeitarmos, n\u00e3o somente o gay e a l\u00e9sbica, mas uma pessoa gorda, magra, um judeu... Para que fique aberto para todos isso\", argumentou o deputado (PP). L\u00edder do Governo na Assembleia, o deputado (Cidadania) relatou a emenda e refor\u00e7ou a constru\u00e7\u00e3o \"a v\u00e1rias m\u00e3os\" do novo texto. Uma emenda de Renato Roseno ao texto original, que inclu\u00eda os termos \"g\u00eanero\" e \"sexualidade\" no trecho da proposta que trata da \u201cEduca\u00e7\u00e3o contextualizada para a conviv\u00eancia com o semi\u00e1rido\u201d, tamb\u00e9m gerou cr\u00edticas da bancada religiosa - por meio de outra emenda substitutiva, ambos os termos tamb\u00e9m foram retirados da sugest\u00e3o anteriormente aprovada. O projeto de lei que cria o programa \"Cear\u00e1 Educa Mais\" foi apresentado pelo Governo do Cear\u00e1 no in\u00edcio de junho. A proposta trata de a\u00e7\u00f5es destinadas a \"estrutura\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e implementa\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias\" para \"aprimoramento do processo de aprendizagem\". O foco s\u00e3o medidas desenvolvidas na rede p\u00fablica de ensino do Estado. Entre as a\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo projeto est\u00e3o o \"ENEM: Chego Junto, Chego Bem!\", o \"Professor Aprendiz\", o \"Cear\u00e1 Cient\u00edfico\" e a \"Articula\u00e7\u00e3o do Ensino M\u00e9dio \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o Profissional\". No total, s\u00e3o detalhadas 21 a\u00e7\u00f5es - muitas das quais j\u00e1 em desenvolvimento pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado. \"Desenvolver pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais orientadas pelo princ\u00edpio de equidade, respeito \u00e0s diferen\u00e7as e garantia de direitos, para pessoas com defici\u00eancia, pessoas privadas de liberdade, para crian\u00e7as, jovens e adultos ind\u00edgenas, camponeses e quilombolas, apoiando ainda as escolas na abordagem dos temas integradores relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos, g\u00eanero e sexualidade, bem como as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnicos-raciais\". \"Desenvolver pol\u00edticas p\u00fablicas educacionais orientadas pelo princ\u00edpio de equidade, respeito \u00e0s diferen\u00e7as e garantia de direitos, para pessoas com defici\u00eancia, pessoas privadas de liberdade, para crian\u00e7as, jovens e adultos ind\u00edgenas, camponeses e quilombolas, apoiando ainda as escolas na abordagem dos temas integradores relacionados \u00e0 educa\u00e7\u00e3o em direitos humanos, bem como as rela\u00e7\u00f5es \u00e9tnicos-raciais\".  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:10 / 01 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/senado-aprova-projeto-que-revoga-lei-de-seguranca-nacional-1.3121356", "type": "PontoPoder", "title": "Senado aprova projeto que revoga Lei de Seguran\u00e7a Nacional", "subtitle": "O texto agora segue para a san\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro (sem partido)", "article": "O aprovou, nesta ter\u00e7a-feira (10), o texto-base do projeto que revoga a \u2014\u00a0heran\u00e7a do regime militar \u2014e inclui uma lista de crimes contra a democracia. A reda\u00e7\u00e3o agora segue para a san\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro (sem partido).  Saiba mais Para evitar que o texto voltasse \u00e0 C\u00e2mara, o relator Rog\u00e9rio Carvalho (PT-SE) n\u00e3o fez mudan\u00e7as na vers\u00e3o aprovada pelos deputados h\u00e1 quase dois meses e rejeitou todas as emendas. No entanto, senadores apresentaram destaques (pedidos de altera\u00e7\u00f5es pontuais), que est\u00e3o sendo avaliados. \"\u00c9 urgente a aprova\u00e7\u00e3o deste projeto de lei, uma mat\u00e9ria de extrema import\u00e2ncia para a defesa do Estado democr\u00e1tico de Direito, que iniciou a tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados em 1991\", disse. Um dos trechos que pode ser mudado \u00e9 o que caracteriza como crime impedir, mediante viol\u00eancia ou grave amea\u00e7a, a , de movimentos sociais e sindicatos. A pena prevista \u00e9 de um a quatro anos de reclus\u00e3o e multa. Senadores governistas tentam retirar este trecho da proposta. Uma emenda apresentada por Telm\u00e1rio Mota (Pros-PR), e apoiada por parlamentares como Fl\u00e1vio Bolsonaro (Patriota-RJ) e Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO), argumenta que a medida dificulta definir o que \u00e9 manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica e geraria \"grave inseguran\u00e7a jur\u00eddica para os \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o da ordem\".  Eles tamb\u00e9m pedem para suprimir do texto o item que prev\u00ea o aumento da pena pela metade e a perda do posto e da patente para os militares que cometam os crimes previstos no projeto. Em entrevista ao jornal , Carvalho reconheceu que parte da mat\u00e9ria corre o pelo presidente Jair Bolsonaro.  O texto aprovado pelos parlamentares teve como base projeto apresentado em 2002 por Miguel Reale J\u00fanior, ent\u00e3o ministro da Justi\u00e7a do governo de Fernando Henrique Cardoso (PSDB, 1995-2002). Pelo projeto, o C\u00f3digo Penal passar\u00e1 a ter uma de Direito. Entre os crimes inclu\u00eddos, est\u00e3o: O crime de \u00e9 definido como a tentativa de depor, por meio de viol\u00eancia ou grave amea\u00e7a, governo legitimamente constitu\u00eddo. A pena proposta \u00e9 de quatro a 12 anos de reclus\u00e3o.  Leia mais Um dos principais pontos do projeto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s elei\u00e7\u00f5es \u00e9 o que prev\u00ea pena de tr\u00eas a seis anos e multa para quem ou a aferi\u00e7\u00e3o de seu resultado por meio de viola\u00e7\u00e3o indevida de mecanismos de seguran\u00e7a do sistema eletr\u00f4nico de vota\u00e7\u00e3o. O projeto \u00e9 votado em meio a uma Jair Bolsonaro (sem partido) sobre o voto impresso e\u00a0ao desfile de em frente ao Pal\u00e1cio do Planalto, em Bras\u00edlia.   Para tentar barrar a propaga\u00e7\u00e3o de fake news durante as elei\u00e7\u00f5es, o texto cria pena de um a cinco anos para quem \"promover ou financiar, pessoalmente ou por interposta pessoa, mediante uso de expediente n\u00e3o fornecido diretamente pelo provedor de aplica\u00e7\u00e3o de mensagem privada, campanha ou iniciativa para disseminar fatos que sabe inver\u00eddicos, e que sejam capazes de comprometer a higidez do processo eleitoral\". Na pr\u00e1tica, poder\u00e3o ser punidos os respons\u00e1veis por contratar empresa que divulgar not\u00edcia que sabe ser falsa.\u00a0O projeto , ou delas contra os Poderes, as institui\u00e7\u00f5es civis ou a sociedade.  O texto ressalva n\u00e3o ser crime a manifesta\u00e7\u00e3o cr\u00edtica aos Poderes constitu\u00eddos, nem a atividade jornal\u00edstica ou a reivindica\u00e7\u00e3o de direitos e garantias constitucionais por meio de passeatas, reuni\u00f5es, greves, aglomera\u00e7\u00f5es ou qualquer outra forma de manifesta\u00e7\u00e3o pol\u00edtica com prop\u00f3sitos sociais. Resqu\u00edcio da ditadura militar, a Lei de Seguran\u00e7a Nacional vem sendo usada com mais frequ\u00eancia nos \u00faltimos anos. Reportagem publicada pela Folha de S.Paulo mostrou que a Pol\u00edcia Federal disse ter aberto 77 inqu\u00e9ritos com base na lei em 2019 e 2020, n\u00famero que supera o registrado nos quatro anos anteriores, quando a corpora\u00e7\u00e3o diz ter instaurado 44 inqu\u00e9ritos.'  Leia mais ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Washington Luiz/Folhapress", "date": " 20:48 / 10 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sob-impasse-na-base-aliada-cpi-das-associacoes-militares-deve-ser-formada-na-terca-24-1.3126230", "type": "PontoPoder", "title": "Sob impasse na base aliada, CPI das Associa\u00e7\u00f5es Militares deve ser formada na ter\u00e7a (24)", "subtitle": "Um dos entraves \u00e9 a recusa do PP em indicar integrantes para a investiga\u00e7\u00e3o", "article": "A maioria dos partidos na j\u00e1 indicou deputados estaduais para a que vai investigar as . No entanto, existem impasses na base governista que adiaram a defini\u00e7\u00e3o dos membros do colegiado para a ter\u00e7a-feira (24). Um dos principais entraves \u00e9 a decis\u00e3o do Progressistas (PP) de do partido para a comiss\u00e3o.  Leia mais A sigla, que possui cinco deputados estaduais, tem direito a uma das nove vagas de membros titulares e, respectivamente, a uma das nove vagas de suplentes. Pelo Regimento Interno, as vagas s\u00e3o distribu\u00eddas, de acordo com o tamanho dos partidos. O bloco formado por PDT, DEM e Cidadania, que tem 15 deputados, tem o maior n\u00famero de assentos na CPI: 3 Em seguida, os partidos MDB, Progressistas e PT tem direito, cada um, a uma vaga. J\u00e1 as outras siglas menores que possuem dois parlamentares na Casa - PSB, SD, Pros, PSDB, PCdoB e Republicanos - s\u00f3 tem direito a tr\u00eas vagas. Recusa do PP Como mostrou reportagem do , na semana passada, o PP recusou, por unanimidade, indicar um membro para a CPI, causando um mal-estar na base governista. Nos bastidores, lideran\u00e7as do partido avaliam que a CPI virou instrumento de disputa pol\u00edtica para alguns parlamentares. Diante da recusa, aliados foram buscar alternativas para resolver o \"problema\", uma vez que o Regimento Interno n\u00e3o prev\u00ea regras para o caso de um partido decidir n\u00e3o indicar membros para a CPI. Alternativas A sa\u00edda apontada por deputados ligados ao meio jur\u00eddico \u00e9 que o presidente do Poder Legislativo indique um parlamentar, com base em casos semelhantes ocorridos no Congresso Nacional. Assim, o presidente da Assembleia, deputado estadual Evandro Leit\u00e3o (PDT), e a Mesa Diretora teriam a prerrogativa de fazer a indica\u00e7\u00e3o. A d\u00favida \u00e9 se a indica\u00e7\u00e3o deve ser de um deputado estadual do PP ou de outro partido. Composi\u00e7\u00e3o indefinida Esse impasse acabou adiando a defini\u00e7\u00e3o do colegiado da CPI. A maioria dos partidos indicou os nomes na \u00faltima sexta-feira (20), prazo dado para protocolocar os nomes, mas, segundo interlocutores da Assembleia, ainda pode haver mudan\u00e7as, e a oficializa\u00e7\u00e3o dos membros s\u00f3 deve ocorrer amanh\u00e3 (24).  Veja O \u00fanico nome definido da CPI at\u00e9 agora \u00e9 o do deputado estadual (Pros), cujo suplente ser\u00e1 o deputado estadual Delegado Cavalcante (PTB). Somente depois que os membros forem oficializados \u00e9 que ser\u00e1 marcada a primeira reuni\u00e3o de trabalho da CPI para a escolha do presidente, vice-presidente e relator. Entenda a CPI A CPI foi instalada, no \u00faltimo dia 12 de agosto, em meio \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es no Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual sobre o envolvimento de associa\u00e7\u00f5es de policiais militares no motim da PM em 2020. O pedido de abertura da CPI foi apresentado pelo deputado estadual, Romeu Aldigueri (PDT), em fevereiro de 2020, durante a paralisa\u00e7\u00e3o, e recebeu a assinatura de 31 dos 46 deputados estaduais Na \u00e9poca, a Secretaria de Planejamento do Estado revelou que mais de R$ 120 milh\u00f5es foram recebidos por 12 associa\u00e7\u00f5es de policiais militares seis meses antes do motim. O objetivo da CPI, de acordo com o autor do pedido, \u00e9 investigar o uso indevido das verbas recebidas pelas associa\u00e7\u00f5es na paralisa\u00e7\u00e3o.  ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 19:00 / 23 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/servidores-publicos-fazem-paralisacao-e-protestam-na-assembleia-contra-pec-da-reforma-administrativa-1.3124506", "type": "PontoPoder", "title": "Servidores p\u00fablicos fazem paralisa\u00e7\u00e3o e protestam na Assembleia contra PEC da reforma administrativa", "subtitle": "Proposta do Governo Bolsonaro visa a modificar disposi\u00e7\u00f5es nos servi\u00e7os p\u00fablicos federal, estadual e municipal", "article": "Servidores p\u00fablicos atuantes no Cear\u00e1 realizam, nesta quarta-feira (18), ato contra a suscitada pela Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o ( ) em Fortaleza. O protesto iniciou na Pra\u00e7a da Imprensa, \u00e0s 8h, e seguiu em passeata at\u00e9 a Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 (Alce), que realiza, \u00e0s 14h30, audi\u00eancia p\u00fablica sobre os impactos do projeto. De autoria do Poder Executivo, a PEC p\u00fablicos e muda a organiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta. As principais medidas tratam da contrata\u00e7\u00e3o, da remunera\u00e7\u00e3o e do desligamento de pessoal.    Leia mais Para o presidente do Sindicato dos Docentes das Universidades Federais do Estado do Cear\u00e1 (ADUFC-Sindicato), Bruno Rocha, a PEC \u00e9 um \" \", pois tira o direito constitucional a servi\u00e7os p\u00fablicos de qualidade, principalmente em torno da sa\u00fade e da educa\u00e7\u00e3o. Ele pontua que tais \u00e1reas t\u00eam sido cada vez mais atingidas com o passar dos anos, enumerando a aprova\u00e7\u00e3o do teto de gastos e a reforma da Previd\u00eancia como indutores de impacto nos servi\u00e7os oferecidos \u00e0 sociedade. \"[A PEC] vem com a proposta de que \u00e9 para retirar privil\u00e9gios, mas s\u00f3 atua sobre a classe trabalhadora da base, que faz o atendimento mais necess\u00e1rio para a popula\u00e7\u00e3o mais pobre\".  Os trabalhadores destacam que eventual aprova\u00e7\u00e3o da PEC sinaliza o como a estabilidade e o pagamento de adicionais por tempo de servi\u00e7o, al\u00e9m da amplia\u00e7\u00e3o do poder do presidente da Rep\u00fablica. A estabilidade n\u00e3o \u00e9 apenas para garantir o trabalho do servidor, mas para garantir que a sociedade tenha agentes de prote\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de Estado, e n\u00e3o de Governo\", ressalta Bruno Rocha, acrescentando que muitas vezes os governantes negligenciam ou tentam reduzir investimento nessas pol\u00edticas. Entre os argumentos, est\u00e1 a atua\u00e7\u00e3o de servidores p\u00fablicos em torno das contra o coronav\u00edrus e contra a dentro da Pol\u00edcia Federal (PF). \"Ter estabilidade n\u00e3o \u00e9 garantia pura e simples do trabalho por tantos anos: \u00e9 garantia de que o servidor n\u00e3o est\u00e1 amea\u00e7ado no seu trabalho por defender interesses da sociedade\", defende. O presidente da ADUFC-Sindicato frisa que a possibilidade de . \"Isso \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o que a gente faz em cada sindicato, em cada entidade, e constr\u00f3i isso nacionalmente\", pontua, incluindo que o relat\u00f3rio da PEC, atualmente na Comiss\u00e3o Especial, precisa ser discutido e conhecido pela popula\u00e7\u00e3o. O movimento, no Estado, \u00e9 conduzido por centrais sindicais e entidades como o F\u00f3rum Permanente em Defesa do Servi\u00e7o P\u00fablico no Cear\u00e1 e busca alertar a popula\u00e7\u00e3o acerca de como, uma vez aprovada, a reforma pode precarizar servi\u00e7os e at\u00e9 aprofundar corrup\u00e7\u00e3o dentro de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. \"O que a gente tem tentado \u00e9 adiar cada vez mais esse processo e questionar mais esses pontos para que sequer seja votado em Plen\u00e1rio na C\u00e2mara e no Senado\", afirma, defendendo que o movimento n\u00e3o representa apenas uma defesa dos direitos dos trabalhadores. ", "author": "Marcelo Monteiro", "date": " 12:14 / 18 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/stf-proibe-sergio-reis-e-outros-alvos-de-inquerito-de-se-aproximarem-da-praca-dos-tres-poderes-1.3125499", "type": "PontoPoder", "title": "STF pro\u00edbe S\u00e9rgio Reis e outros alvos de inqu\u00e9rito de se aproximarem da Pra\u00e7a dos Tr\u00eas Poderes", "subtitle": "Ministro Alexandre de Moraes afirmou que grupo pretende abusar de direitos para atentar contra a democracia", "article": "O ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) determinou que o cantor e outras oito pessoas fiquem em at\u00e9 um quil\u00f4metro (km) da Pra\u00e7a dos Tr\u00eas Poderes, em Bras\u00edlia. A decis\u00e3o atende a um pedido da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR).  Leia mais A decis\u00e3o se estende ao caminhoneiro Marcos Ant\u00f4nio Pereira Gomes, o Z\u00e9\u0301 Trov\u00e3o, e ao cantor Eduardo Ara\u00fajo, al\u00e9m dos seguintes alvos de , cuja abertura foi determinada pelo ministro: A medida, por\u00e9m,\u00a0n\u00e3o se estende ao deputado federal bolsonarista (PSC-RJ),\u00a0tamb\u00e9m inclu\u00eddo no inqu\u00e9rito, dada a raz\u00e3o de necessidade de exerc\u00edcio de suas atividades parlamentares. Moraes afirmou, ao autorizar cumprimento de , nesta sexta-feira (20), em endere\u00e7os dos investigados, que eles pretendem abusar \"dos direitos de reuni\u00e3o, greve e liberdade de express\u00e3o, para atentar contra a Democracia, o Estado de Direito e suas Institui\u00e7\u00f5es\", atuando inclusive com \"amea\u00e7a de agress\u00f5es f\u00edsica\". O grupo planejava realizar protestos contra o Supremo no dia 7 de setembro, Dia da Independ\u00eancia do Pa\u00eds. No despacho, o ministro ressalta que \"condutas criminosas decorrentes do abuso e constitucionalmente previstos n\u00e3o podem ser impunemente praticadas para atentar, coagir, desrespeitar ou solapar a Democracia, o Estado de Direito e suas Institui\u00e7\u00f5es\". Conforme Alexandre de Moraes, os investigados estariam se valendo de publica\u00e7\u00f5es em redes sociais \"para instigar os seus seguidores, e tentar coagir a popula\u00e7\u00e3o brasileira em geral, a atentar contra o Estado Democr\u00e1tico de Direito brasileiro e suas Institui\u00e7\u00f5es republicanas, inclusive com incentivo a atos expressos de \" nas manifesta\u00e7\u00f5es \"criminosas e antidemocr\u00e1ticas\" programadas para o feriado.  Veja tamb\u00e9m Segundo o jornal , o inqu\u00e9rito no qual as medidas foram solicitadas chegou \u00e0 Corte na \u00faltima segunda-feira (16). O pedido foi assinado pela subprocuradora-geral Lind\u00f4ra Maria Ara\u00fajo, conhecida por posicionamentos alinhados ao governo Jair Bolsonaro. O ministro destaca ainda que, de acordo com a manifesta\u00e7\u00e3o da PGR, os investigados intentam dar um \" \" no presidente do Senado Federal, Rodrigo Pacheco, al\u00e9m de invadir o pr\u00e9dio do STF, retirar os magistrados \"na marra\" de seus respectivos cargos e \" \". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:57 / 20 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sessao-e-suspensa-apos-apos-ricardo-barros-dizer-que-cpi-afasta-empresas-de-vacinas-1.3122132", "type": "PontoPoder", "title": "Sess\u00e3o \u00e9 suspensa ap\u00f3s ap\u00f3s Ricardo Barros dizer que CPI afasta empresas de vacinas", "subtitle": "O ataque causou cr\u00edticas imediatas e depoimento pode ser cancelado", "article": "A Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da suspendeu\u00a0nesta quinta-feira (12) o do l\u00edder do governo na C\u00e2mara, (PP-PR), ap\u00f3s o parlamentar afirmar que a investiga\u00e7\u00e3o no Senado produziu um efeito negativo para o Pa\u00eds, afastando o interesse de empresas na venda de vacinas para o Brasil.  Leia tamb\u00e9m A declara\u00e7\u00e3o de Ricardo Barros foi dada quando ele respondia sobre a negocia\u00e7\u00e3o de 60 milh\u00f5es de doses, ao pre\u00e7o de US$ 17 por unidade, da vacina , produzida pelo laborat\u00f3rio chin\u00eas CanSino. A vacina \u00e9 representada no Brasil pela Belcher Farmac\u00eautica e entrou na mira da comiss\u00e3o.  Ap\u00f3s a suspens\u00e3o da sess\u00e3o, Barros concedeu uma entrevista no Senado ao lado de governistas e refor\u00e7ou as cr\u00edticas. Ele disse \"lamentar\" o fato de o Pa\u00eds n\u00e3o ter comprado as vacinas que entraram na investiga\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o, citando Covaxin, Sputnik e CanSino. \"Estou pronto para responder a todas as perguntas, mas n\u00e3o posso repetir que mentiras repetidas vezes se tornem verdade\", afirmou o deputado. Conforme o senador Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO), o presidente da CPI, Omar Aziz (PSD-AM), demonstrou disposi\u00e7\u00e3o de de hoje e aprovar uma nova convoca\u00e7\u00e3o para Ricardo Barros. O deputado foi convocado \u00e0 CPI ap\u00f3s ser apontado\u00a0como mentor das na compra da vacina Covaxin. O nome de Barros teria sido , segundo relatou o deputado (DEM-DF) em depoimento \u00e0 comiss\u00e3o no fim de junho. Aos senadores, Miranda contou que ele e o irm\u00e3o, o servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Luis Roberto Miranda, procuraram o gestor federal em mar\u00e7o, em uma reuni\u00e3o no Pal\u00e1cio da Alvorada, em que na negocia\u00e7\u00e3o da Covaxin. Na ocasi\u00e3o, segundo o deputado, Bolsonaro disse e que acionaria a Pol\u00edcia Federal para o caso. No entanto, a por, supostamente, n\u00e3o ter pedido a apura\u00e7\u00e3o do caso.  O l\u00edder do governo no Senado, Fernando Bezerra (MDB), afirmou, em sess\u00e3o da CPI em junho, que o presidente determinou, sim, apura\u00e7\u00e3o, mas achou adequado delegar a tarefa ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O secret\u00e1rio-executivo da Pasta, escalado pelo ent\u00e3o ministro Eduardo Pazuello, teria averiguado o contrato, mas . O presidente confirma que se reuniu com os irm\u00e3os Miranda, mas nega que o teor da conversa entre eles seja o relatado nas den\u00fancias. O representante nacional j\u00e1 chegou a defender a credibilidade de Barros, mas n\u00e3o confirmou ou negou que tenha citado o nome dele no encontro com a dupla. O deputado e o servidor foram ouvidos pela comiss\u00e3o em 25 de junho e, no mesmo dia, o l\u00edder do governo na C\u00e2mara usou as redes sociais para negar que tenha sido citado por Bolsonaro.   Com o depoimento de Barroso, os senadores tamb\u00e9m querem esclarecer a rela\u00e7\u00e3o dele com Francisco Maximiano, dono da Precisa Medicamentos, que teria intermediado a venda de vacinas da Covaxin para o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Maximiano \u00e9 s\u00f3cio de outra empresa, a Global Gest\u00e3o em Sa\u00fade, que intermediou contrato suspeito com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, quando Barros chefiava a pasta. Barros foi ministro entre 2016 e 2018, durante o governo Michel Temer. Sugerida pelo senador Alessandro Vieira (Cidadania-SE), a oitiva estava prevista para ocorrer antes do recesso parlamentar, mas foi adiada, o que levou Ricardo Barros a ingressar no Supremo Tribunal Federal (STF) com um pedido para determinar que a CPI tomasse seu depoimento ainda em julho. O ministro Ricardo Lewandowski indeferiu o pedido, mas garantiu ao deputado acesso aos documentos reunidos pela CPI que o envolvam. Parte desses documentos foi obtida por meio da transfer\u00eancia dos sigilos telef\u00f4nico, fiscal, banc\u00e1rio e telem\u00e1tico do deputado Ricardo Barros (PP-PR), aprovada pela CPI. Ap\u00f3s as pol\u00eamicas acerca da importa\u00e7\u00e3o da vacina Covaxin, da \u00cdndia, o ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, resolveu no final de julho, cujo contrato foi assinado pelo Brasil em fevereiro. A tratativa era intermediada pela farmac\u00eautica brasileira Precisa Medicamentos. O contrato previa a compra de 20 milh\u00f5es de doses do imunizante contra a Covid-19, desenvolvido pela empresa indiana Bharat Biotech. No entanto, as doses nunca chegaram a ser enviadas ao Pa\u00eds \u2014 os pedidos de importa\u00e7\u00e3o das vacinas foram negados pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa), sob a alega\u00e7\u00e3o de n\u00e3o atendimento a crit\u00e9rios t\u00e9cnicos. A Covaxin foi ao centro da discuss\u00e3o pol\u00edtica ap\u00f3s depoimento do servidor p\u00fablico Lu\u00eds Ricardo Miranda ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF). No relato, dado em 31 de mar\u00e7o, o servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade afirmou ter sofrido \"press\u00e3o at\u00edpica\" para que os tr\u00e2mites da compra fossem acelerados na Pasta. Embora a negocia\u00e7\u00e3o da compra da vacina j\u00e1 estivesse na fila para a CPI, a revela\u00e7\u00e3o do depoimento fez o tema virar um dos principais assuntos da comiss\u00e3o. Assim, tanto o servidor quanto o irm\u00e3o dele, o deputado federal Lu\u00eds Miranda (DEM), foram ouvidos pelos senadores na \u00faltima sexta-feira (25). ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 15:47 / 12 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sete-prefeituras-no-ceara-ainda-nao-tem-prefeitos-efetivamente-no-cargo-1.3129512", "type": "PontoPoder", "title": "Sete prefeituras no Cear\u00e1 ainda n\u00e3o t\u00eam prefeitos efetivamente no cargo", "subtitle": "Nove meses ap\u00f3s o resultado das urnas, ainda h\u00e1 cidades cujos eleitos t\u00eam pend\u00eancia na Justi\u00e7a ou aguardam novas elei\u00e7\u00f5es", "article": "Dos 184 munic\u00edpios do Cear\u00e1, nove ainda vivem instabilidade nos cargos de prefeito e vice desde janeiro deste ano. Na\u00a0\u00faltima semana, decis\u00f5es judiciais determinaram a cassa\u00e7\u00e3o\u00a0das\u00a0chapas eleitas em , no Cariri,\u00a0e , no Vale do Jaguaribe. Enquanto em Barro, o prefeito ainda pode recorrer da decis\u00e3o, em , onde os eleitos nem chegaram a ser empossados,\u00a0a quest\u00e3o \u00e9 definitiva, e o Munic\u00edpio deve passar por novas elei\u00e7\u00f5es\u00a0ainda neste ano.  Leia tamb\u00e9m Al\u00e9m desses, h\u00e1 ainda outros com na Justi\u00e7a Eleitoral, como registros de candidatura\u00a0sub-j\u00fadice\u00a0ou processos de cassa\u00e7\u00e3o enfrentados pelos prefeitos. Veja como est\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o de cada um deles.  Eleitos e empossados, o prefeito de Barro, (PSD), e o vice, (PSD), tiveram os registros cassados pelo Tribunal Regional Eleitoral (TRE-CE)\u00a0na \u00faltima sexta-feira (27). O Tribunal considerou que o prefeito realizou, com o pretexto da pandemia, de 250 servidores tempor\u00e1rios,\u00a0enquanto estava em campanha eleitoral tentando a reelei\u00e7\u00e3o.   Seguindo parecer do o TRE-CE decidiu, por unanimidade,\u00a0rejeitar recurso contra a decis\u00e3o de primeira inst\u00e2ncia,\u00a0determinando\u00a0a realiza\u00e7\u00e3o de .\u00a0O ac\u00f3rd\u00e3o ainda n\u00e3o foi publicado, e o prefeito segue no cargo at\u00e9 que o processo\u00a0transite\u00a0em julgado no Tribunal Superior Eleitoral (TSE)    Em Caridade, a eleita (PDT)\u00a0s\u00f3 conseguiu ser empossada ap\u00f3s decis\u00e3o do TSE no dia 9 de mar\u00e7o, determinando deferimento do seu registro de candidatura e revertendo decis\u00e3o do TRE-CE, que era, por unanimidade, pelo indeferimento. Em\u00a0gest\u00e3o anterior,\u00a0Simone teve contas da Secretaria Municipal de Sa\u00fade, comandada por ela,\u00a0reprovadas pelo Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios (TCM),\u00a0ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o de\u00a0irregularidades.\u00a0Oposi\u00e7\u00e3o recorreu\u00a0no TSE, mas teve\u00a0recurso no \u00faltimo dia 19. O ac\u00f3rd\u00e3o ainda n\u00e3o foi publicado.  No munic\u00edpio da Regi\u00e3o Norte, o prefeito (PDT)\u00a0enfrenta processo para manter o registro de candidatura, devido\u00a0\u00e0 rejei\u00e7\u00e3o de contas relativas a 2012, quando ele comandava o munic\u00edpio. No \u00faltimo dia 12, ministro\u00a0relator do processo no TSE manteve\u00a0o deferimento do registro do prefeito, confirmando decis\u00e3o de mar\u00e7o\u00a0do pr\u00f3prio Tribunal. Parte advers\u00e1ria interp\u00f4s \u00faltimo recurso, na tentativa de que a Corte reveja a decis\u00e3o.\u00a0Parecer da Procuradoria-Geral do Estado \u00e9 pelo indeferimento.  Em maio, o prefeito de\u00a0Itai\u00e7aba, (PDT), e o vice, (Progressistas), foram cassados pelo TRE-CE. Como a decis\u00e3o s\u00f3 deve ser executada ap\u00f3s esgotados os recursos, eles permanecem no cargo at\u00e9 julgamento no TSE, para onde o processo foi remetido no \u00faltimo dia 25. O prefeito teve contas de governo reprovadas e estaria ineleg\u00edvel de 2015 a 2023, mas conseguiu registro de candidatura por meio de uma tutela antecipada, decis\u00e3o provis\u00f3ria que foi revogada em dezembro do ano passado.  Vice-prefeita\u00a0eleita, (PSB) teve, na \u00faltima quinta-feira\u00a0(26), recurso negado pelo TSE, que manteve o do registro de candidatura e, portanto, a cassa\u00e7\u00e3o da chapa\u00a0comandada por (PDT). Por unanimidade, o\u00a0TSE entendeu que\u00a0Fl\u00e1via n\u00e3o se desligou de um cargo comissionado que ocupava como assessora parlamentar na tr\u00eas meses antes das elei\u00e7\u00f5es.  N\u00e3o cabendo mais recurso, Jaguaruana ser\u00e1 o a ter elei\u00e7\u00f5es suplementares em 2021.\u00a0Ap\u00f3s o TRE-CE receber a comunica\u00e7\u00e3o do TSE, o relator vai elaborar as resolu\u00e7\u00f5es com o calend\u00e1rio e as regras para o pleito.\u00a0As datas poss\u00edveis s\u00e3o 7 de novembro e 5 de dezembro, de acordo com o calend\u00e1rio do TSE. Roberto da Vi\u00fava, que\u00a0tamb\u00e9m enfrentou a\u00e7\u00f5es judiciais por ter contas desaprovadas no (TCE) na gest\u00e3o anterior, e Fl\u00e1via\u00a0Fa\u00e7anha n\u00e3o chegaram a ser empossados. Quem est\u00e1 \u00e0 frente da Prefeitura \u00e9\u00a0o presidente da C\u00e2mara Municipal, (PCdoB).  Eleito e\u00a0empossado, (PT)\u00a0aguarda julgamento de um recurso interposto no (STF)\u00a0pela coliga\u00e7\u00e3o advers\u00e1ria, que vem de sucessivas derrotas na esfera judicial, no TRE-CE e\u00a0no TSE, tentando indeferir o registro de candidatura do prefeito. A\u00a0alega\u00e7\u00e3o \u00e9 que Wanderley\u00a0exerceu o cargo de\u00a0prefeito\u00a0temporariamente\u00a0por 5 meses, no in\u00edcio de 2013,\u00a0e\u00a0depois, eleito,\u00a0cumpriu o mandato,\u00a0neste\u00a0mesmo cargo,\u00a0entre\u00a02016 e 2020. Segundo os opositores, Wanderley\u00a0estaria violando a Constitui\u00e7\u00e3o ao\u00a0assumir\u00a0um , tese contestada pelo TSE, que reconhece o primeiro mandato apenas como , motivado por decis\u00e3o judicial sobre o registro do prefeito eleito.  Em fevereiro, o TRE-CE\u00a0decidiu, por unanimidade,\u00a0cassar\u00a0a chapa formada pelo prefeito (MDB) e pelo vice, (MDB), por abuso de poder pol\u00edtico e\u00a0econ\u00f4mico\u00a0nas elei\u00e7\u00f5es.   A Justi\u00e7a Eleitoral aponta que, nos meses que antecederam o pleito, o prefeito, em campanha para reelei\u00e7\u00e3o, cavou uma s\u00e9rie de com o intuito de promover a pr\u00f3pria candidatura. No dia 6 de maio, o TSE manteve a condena\u00e7\u00e3o, mas Z\u00e9 Firmino conseguiu liminar para se manter provisoriamente na Prefeitura, at\u00e9 que um seja julgado pela inst\u00e2ncia m\u00e1xima da Justi\u00e7a Eleitoral.  No dia 1\u00ba deste m\u00eas, os munic\u00edpios de foram os primeiros a realizar elei\u00e7\u00f5es suplementares no Cear\u00e1\u00a0em 2021. Em , ap\u00f3s a cassa\u00e7\u00e3o de (PP), por abandono de cargo p\u00fablico quando era professor da rede municipal, a popula\u00e7\u00e3o elegeu seu aliado, (PP). Em , (PDT) foi eleito vencendo (PT), que\u00a0em 2020 era vice do eleito e cassado (MDB), que teve contas de um conv\u00eanio com o Governo Federal reprovadas pelo (TCU) quando foi prefeito em outra gest\u00e3o. Em , o eleito no in\u00edcio do m\u00eas foi (PSD). Ele \u00e9 filho de (PSD), ex-prefeito que em 2019 renunciou ao cargo para escapar de processo de cassa\u00e7\u00e3o por parte da C\u00e2mara Municipal, o que foi visto como uma manobra\u00a0pass\u00edvel da puni\u00e7\u00e3o de inelegibilidade pela Justi\u00e7a Eleitoral. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 19:45 / 01 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sinalizacoes-de-dialogo-sao-promissoras-diz-presidente-da-camara-sobre-ambulantes-na-jose-avelino-1.3125076", "type": "PontoPoder", "title": "Sinaliza\u00e7\u00f5es de di\u00e1logo s\u00e3o promissoras, diz presidente da C\u00e2mara sobre ambulantes na Jos\u00e9 Avelino", "subtitle": "Ant\u00f4nio Henrique (PDT) ser\u00e1 o representante do Legislativo em comiss\u00e3o junto \u00e0 prefeitura e comerciantes; morte de ambulante segue sendo investigada", "article": "O presidente da C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, vereador ant\u00f4nio Henrique (PDT), disse, nesta quinta-feira (19), que as sinaliza\u00e7\u00f5es inciais do di\u00e1logo entre Executivo, Legislativo e os feirantes da rua Jos\u00e9 Avelino s\u00e3o promissoras, no sentido de buscar um acordo para resolver os conflitos na regi\u00e3o. Uma prova disso, segundo ele, foi o acordo para interromper temporariamente as atividades at\u00e9 o pr\u00f3ximo domingo (22), ap\u00f3s os confrontos entre feirantes e a Guarda Municipal nos \u00faltimos dias. Uma pessoa morreu no local atingida por um disparo de arma de fogo que est\u00e1 sendo investigado. A primeira reuni\u00e3o do comit\u00ea, cujo presidente da C\u00e2mara \u00e9 o interlocutor do Legislativo, ocorreu ainda na noite de quarta-feira (18), quando ocorreram os entendimentos iniciais. Uma De acordo com Ant\u00f4nio Henrique, a ideia \u00e9 buscar um entendimento que preserve o ordenamento urbano, mas permita que as fam\u00edlias que sobrevivem do com\u00e9rcio informal na regi\u00e3o possam tamb\u00e9m ser contempladas. Eis a maior dificuldade das negocia\u00e7\u00f5es.  Leia mais Diverg\u00eancias em plen\u00e1rio A sess\u00e3o desta quinta-feira, na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, foi marcada pelo pronunciamento de diversos parlamentares sobre o assunto. Membros da oposi\u00e7\u00e3o reclamaram da situa\u00e7\u00e3o no local e do decreto do prefeito Jos\u00e9 Sarto que suspendeu o com\u00e9rcio na \u00e1rea, alegando preju\u00edzos aos feirantes. Diante dos diversos discursos, o presidente Ant\u00f4nio Henrique resolveu se pronunciar da tribuna do plen\u00e1rio - algo pouco usual - para atualizar os vereadores da situa\u00e7\u00e3o tratada na reuni\u00e3o entre as partes. Henrique ser\u00e1 o \u00fanico representante da C\u00e2mara nas negocia\u00e7\u00f5es. Enquanto isso, parlamantares de oposi\u00e7\u00e3o pedem que a reuni\u00e3o sirva para debater o ordenamento do com\u00e9rcio ambulante, e n\u00e3o o fim da feira. Um publicado nesta quinta no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio, suspendeu por quatro dias o com\u00e9rcio no entorno da rua Jos\u00e9 Avelino. Este, evidentemente, foi um dos alvos da reclama\u00e7\u00e3o dos vereadores. Ainda na sess\u00e3o da \u00faltima quarta-feira, os parlamentares\u00a0de oposi\u00e7\u00e3o e da base do Governo j\u00e1 haviam discordado em como o assunto vem sendo tratado pelo . Segundo o presidente, suspender a feira da Jos\u00e9 Avelino servir\u00e1 tamb\u00e9m para \"acalmar os \u00e2nimos\", ap\u00f3s clima de tens\u00e3o por conta da morte do feirante, confirmada ainda na quarta-fira ap\u00f3s o confronto. Ambulantes denunciam que o homem teria sido atingido por um tiro vindo dos agentes.Um procedimento administrativo e um inqu\u00e9rito na Pol\u00edcia Civil, no entanto, foram abertos para apurar o caso. O vereador (Pros) argumenta que a feira da Jos\u00e9 Avelino \"\u00e9 uma realidade, e nenhum gestor que assuma a cidade vai conseguir mudar isso\". J\u00e1 o l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara, vereaor (Pros), por sua vez, reconhece a a interlocu\u00e7\u00e3o como positiva, mas que espera resultados concretos ap\u00f3s as pr\u00f3ximas reuni\u00f5es. \"Ser\u00e1 que tem algum gestor que acredita que com opress\u00e3o e com briga ou com essa morte as pessoas v\u00e3o embora dali? N\u00e3o v\u00e3o, \u00e9 o sustento daqueles trabalhadores\", conplementa. Morte de ambulante O l\u00edder do governo na Casa, vereador Gardel Rolim (PDT), diz que as investiga\u00e7\u00f5es sobre a morte ocorrida em meio aos confrontos segue alvo de investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Civil. Como, em tese, os Guardas Municipais, para aquele tipo de conflito, usam apenas armas n\u00e3o letais, um processo administrativo tamb\u00e9m foi instaurado para apurar as circunst\u00e2ncias. Segundo ele, o Exceutivo pretende que haja transpar\u00eancia nas apura\u00e7\u00f5es e que ele mesmo levar\u00e1 as atualiza\u00e7\u00f5es do caso, quando ocorrerem, aos demais vereadores. ", "author": "In\u00e1cio Aguiar e Felipe Azevedo", "date": " 16:30 / 19 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/stj-suspende-denuncia-contra-flavio-bolsonaro-e-fabricio-queiroz-investigados-por-rachadinhas-1.3127485", "type": "PontoPoder", "title": "STJ suspende den\u00fancia contra Fl\u00e1vio Bolsonaro e Fabr\u00edcio Queiroz, investigados por 'rachadinhas'", "subtitle": "Decis\u00e3o liminar atende a pedido feito pela defesa de Queiroz", "article": "O ministro do Superior Tribunal de Justi\u00e7a ( ) Jo\u00e3o Ot\u00e1vio de Noronha suspendeu an\u00e1lise da den\u00fancia oferecida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio de Janeiro ( ) contra o senador (Patriota-RJ) e . Os dois s\u00e3o investigados por esquema de \"rachadinha\" na Assembleia Legislativa do Rio de Janeiro (Alerj). As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da . O pedido foi feito pela defesa de Queiroz, conduzida pelo advogado Paulo Em\u00edlio Catta Preta. A reclama\u00e7\u00e3o foi deferida pelo ministro nessa ter\u00e7a-feira (24), e a decis\u00e3o se estendeu a . De acordo com o portal , a investiga\u00e7\u00e3o do caso de \"rachadinha\" estava parada desde janeiro. Ainda segundo o , Noronha afirmou que uma n\u00e3o suspens\u00e3o da a\u00e7\u00e3o penal pode impor \"maiores obst\u00e1culos ao seu desenvolvimento sadio\". Tal falto poderia provocar \"novas nulidades que conturbar\u00e3o ainda mais um cen\u00e1rio por demais complexo\". Noronha concedeu, em julho de 2020, a Fabr\u00edcio Queiroz e \u00e0 esposa dele, . Como justificativa, o magistrado apontou que Queiroz deveria prosseguir com o tratamento contra um c\u00e2ncer: M\u00e1rcia, por sua vez, precisaria cuidar do marido. Catta Preta, em nota, avaliou a decis\u00e3o liminar proferida pelo STJ como \" \". \"Seria temer\u00e1rio dar prosseguimento a uma a\u00e7\u00e3o penal inaugurada por den\u00fancia que se vale maci\u00e7amente de dados banc\u00e1rios e fiscais j\u00e1 declarados nulos\", considerou. A defesa de Queiroz assinala que \"dois ter\u00e7os das p\u00e1ginas\" da den\u00fancia apresentam tais dados, os quais, segundo os advogados, foram \"produzidos sem nenhum valor jur\u00eddico\". O MPRJ denunciou o filho do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) pelos crimes de apropria\u00e7\u00e3o ind\u00e9bita, lavagem de dinheiro, organiza\u00e7\u00e3o criminosa e peculato. Conforme o \u00f3rg\u00e3o, servidores do gabinete de Fl\u00e1vio na Alerj eram obrigados a devolver parte dos sal\u00e1rios deles mensalmente ao ent\u00e3o deputado estadual. Ainda segundo a den\u00fancia, a \" \", crime contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, foi operada por Fabr\u00edcio Queiroz, assessor e motorista de Fl\u00e1vio Bolsonaro at\u00e9 outubro de 2018. A opera\u00e7\u00e3o que investiga o esquema de corrup\u00e7\u00e3o come\u00e7ou um m\u00eas depois, ap\u00f3s o Conselho de Controle de Atividades Financeiras (Coaf) detectar movimenta\u00e7\u00e3o superior a R$ 1,2 milh\u00e3o nas contas de Queiroz, ligado \u00e0 fam\u00edlia Bolsonaro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:50 / 25 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/titular-do-mec-diz-que-existe-grau-de-deficiencia-que-e-impossivel-a-convivencia-1.3125213", "type": "PontoPoder", "title": "Ministro da Educa\u00e7\u00e3o diz que existe 'grau de defici\u00eancia que \u00e9 imposs\u00edvel a conviv\u00eancia'", "subtitle": "Milton Ribeiro voltou a falar sobre crian\u00e7as com defici\u00eancia nesta quinta-feira (19) em uma visita ao Recife", "article": "O ministro da Educa\u00e7\u00e3o, , voltou a falar, nesta quinta-feira (19), sobre crian\u00e7as com defici\u00eancia. Segundo o gestor, existe \"grau de defici\u00eancia que \u00e9 \u201d. A declara\u00e7\u00e3o foi dada dias ap\u00f3s ele afirmar que estudantes com defici\u00eancia atrapalhavam o aprendizado dos outros alunos. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal   Leia mais \u201cN\u00f3s temos, hoje, 1,3 milh\u00e3o de crian\u00e7as com defici\u00eancia que estudam nas escolas p\u00fablicas. Desse total, 12% t\u00eam um grau de defici\u00eancia que \u00e9 imposs\u00edvel a conviv\u00eancia. O que o nosso governo fez: em vez de simplesmente jog\u00e1-los dentro de uma sala de aula, pelo \u2018inclusivismo\u2019, n\u00f3s estamos criando salas especiais para que essas crian\u00e7as possam receber o tratamento que merecem e precisam\u201d, disse Ribeiro durante uma visita ao Recife. A nova fala do titular do MEC foi criticada por , como a deputada federal Maria do Ros\u00e1rio (PT-RS). A parlamentar usou as redes sociais para classificar a medida defendida por Ribeiro como .   \u00c0 no dia 9 de agosto, o ministro disse que estudantes com defici\u00eancia \"atrapalhavam, entre aspas\" o aprendizado de outros alunos sem a mesma condi\u00e7\u00e3o. Os motivos que causavam isso, segundo ele, s\u00e3o que \"a professora n\u00e3o tinha equipe, n\u00e3o tinha conhecimento para dar a ela aten\u00e7\u00e3o especial\". Ap\u00f3s a ocasi\u00e3o, o presidente da Federa\u00e7\u00e3o Brasileira das Associa\u00e7\u00f5es de S\u00edndrome de Down (FBASD), Ant\u00f4nio Carlos Sestaro, avaliou ao que a declara\u00e7\u00e3o do titular do MEC foi , pois classificou a pessoa com defici\u00eancia como . \"Se a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o diz que devemos promover o bem de todos sem qualquer forma de discrimina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 de se falar que crian\u00e7a com defici\u00eancia atrapalha. O ministro desconhece ou n\u00e3o cumpre a Conven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia e a Lei Brasileira de Inclus\u00e3o, que colocam que ningu\u00e9m vai ser discriminado pela sua defici\u00eancia\", declarou. Na ter\u00e7a-feira (17), o Ribeiro disse que a fala que foi ao ar na foi . Segundo o jornal , ele disse que nunca utilizaria uma terminologia \"t\u00e3o baixa e preconceituosa nesse sentido que foi colocada\". Por\u00e9m, completou afirmando que algumas crian\u00e7as, dependendo do grau de defici\u00eancia, \"criam dificuldades\" para elas e outros colegas na escola. \"Quando fiz essa refer\u00eancia, fiz quest\u00e3o de falar que estava colocando entre aspas. O inclusivismo, que foi pol\u00edtica do governo anterior, pega a crian\u00e7a com defici\u00eancia e joga na sala de aula, sem nenhum preparo, capacita\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o do ambiente para receber essas crian\u00e7as\", declarou durante o semin\u00e1rio \"Educa\u00e7\u00e3o h\u00edbrida e os novos quadrantes do ensino e da aprendizagem\", realizado pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Mantenedoras de Ensino Superior (Abmes). Ribeiro ainda continuou dizendo que \"os graus de defici\u00eancia t\u00eam n\u00edveis diferentes\": \"Temos, por exemplo, uma crian\u00e7a com S\u00edndrome de Down que chega numa classe e vira celebridade, pela simpatia, pelo sorriso. Mas temos algumas com autismo severo que criam dificuldades para elas e outros alunos. Foi nesse contexto\", explicou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:19 / 19 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/tre-ce-retoma-atendimento-presencial-ao-eleitor-em-todo-o-ceara-nesta-segunda-13-1.3134883", "type": "PontoPoder", "title": "TRE-CE retoma atendimento presencial ao eleitor em todo o Cear\u00e1 nesta segunda (13)", "subtitle": "O servi\u00e7o ir\u00e1 funcionar somente por meio de agendamentos pr\u00e9vios; atendimento remoto permanece sendo prioridade do Tribunal", "article": "Com a melhora dos \u00edndices da pandemia de Covid-19 na regi\u00e3o, o (TRE-CE) vai retomar os atendimentos presenciais ao eleitorado a partir desta segunda-feira (13) nas zonas eleitorais. No entanto, o \u00f3rg\u00e3o ressalta que os servi\u00e7os \u00e0 dist\u00e2ncia, que estavam sendo ofertados de modo remoto pelo , permanecem como prioridade durante o per\u00edodo para a seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o. Os atendimentos presenciais ser\u00e3o possibilitados das 8h \u00e0s 14h mediante agendamento pr\u00e9vio ou pelo Disque Eleitor 148, de segunda a sexta-feira, das 7h \u00e0s 14h, com o custo de uma liga\u00e7\u00e3o local. O TRE-CE informa ainda que acompanhantes n\u00e3o ser\u00e3o permitidos nos espa\u00e7os, exceto em casos de circunst\u00e2ncias legais espec\u00edficas. \u201cA Justi\u00e7a Eleitoral desenvolveu esse sistema para que o(a) cidad\u00e3o(\u00e3) possa requerer atendimento sem sair de casa, minimizando assim os riscos de cont\u00e1gio do novo coronav\u00edrus e assegurando a sa\u00fade de eleitores(as) e colaboradores(as) do Tribunal\u201d, informa o TRE-CE. Al\u00e9m disso, para a popula\u00e7\u00e3o que j\u00e1 realizou solicita\u00e7\u00f5es pelo Sistema T\u00edtulo Net, n\u00e3o h\u00e1 a necessidade de comparecimento nos cart\u00f3rios eleitorais. O acompanhamento das demandas deve ser feito pela do TRE-CE. 2\u00aa via do t\u00edtulo O Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 detalha ainda que, caso os eleitores precisem da segunda via do t\u00edtulo, eles podem apresent\u00e1-lo via aplicativo do , previsto pela e voltado para dispositivos m\u00f3veis com sistemas Android e iOS. \u201cOutro documento que pode substituir o t\u00edtulo impresso \u00e9 a . Ela pode ser emitida gratuitamente no site do TRE-CE e comprova que o(a) eleitor(a) est\u00e1 quite com a Justi\u00e7a Eleitoral\u201d, esclarece o \u00f3rg\u00e3o. Mais informa\u00e7\u00f5es Funcionamento: segunda a sexta-feira Hor\u00e1rio: 7h \u00e0s 14h E-mail: 148@tre-ce.jus.br Atrav\u00e9s de WhatsApp: (85) 99430-6318 E-mail: ouvidoria@tre-ce.jus.br ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:45 / 12 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/stf-publica-video-desmentindo-declaracoes-de-bolsonaro-sobre-gestao-na-pandemia-1.3115832", "type": "PontoPoder", "title": "STF publica v\u00eddeo desmentindo declara\u00e7\u00f5es de Bolsonaro sobre gest\u00e3o na pandemia", "subtitle": "O presidente afirmou que a Corte o impediu de atuar no combate \u00e0 Covid-19", "article": "O Supremo Tribunal Federal ( ) publicou v\u00eddeo nesta quarta-feira (28) para do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) sobre a\u00e7\u00f5es do governo durante a pandemia. O chefe do Executivo Nacional declarou diversas vezes que a Corte o impediu de agir no enfrentamento \u00e0 Covid-19.  Leia tamb\u00e9m \"O STF n\u00e3o proibiu o governo federal de agir na pandemia! Uma n\u00e3o vira verdade!\", publicou o \u00f3rg\u00e3o. No \u00faltimo s\u00e1bado (24), Bolsonaro criticou decis\u00f5es judiciais do STF. \"Se eu tivesse coordenando a pandemia, n\u00e3o teria morrido tanta gente\", disse a apoiadores durante uma transmiss\u00e3o em uma rede social do deputado Eduardo Bolsonaro (PSL-SP). VEJA V\u00cdDEO:  Not\u00edcias falsas Nesta quarta, o tribunal divulgou um v\u00eddeo e pediu aos internautas que ele seja compartilhado. \"Leve informa\u00e7\u00e3o verdadeira a mais pessoas\", escreveu. O texto foi acompanhado das hashtags #VerdadesdoSTF e #FakeNewsN\u00e3o. Com dura\u00e7\u00e3o de 29 segundos, a grava\u00e7\u00e3o refor\u00e7a o esclarecimento sobre decis\u00e3o que reconheceu a de estados, Distrito Federal, munic\u00edpios e Uni\u00e3o no combate \u00e0 pandemia. \"\u00c9 falso que o Supremo tenha tirado poderes do presidente da Rep\u00fablica de atuar na pandemia\", disse a narra\u00e7\u00e3o. V\u00eddeo continuou afirmando que: \"\u00c9 verdadeiro que o STF decidiu que Uni\u00e3o, estados e Prefeituras tinham que atuar juntos, com medidas para proteger a popula\u00e7\u00e3o\". O objetivo, segundo a corte, \u00e9 \"conscientizar a sociedade sobre a import\u00e2ncia da checagem de fatos, a fim de evitar a propaga\u00e7\u00e3o de fake news\". \"Not\u00edcias falsas deturpam a decis\u00e3o, alegando que o Supremo proibiu o governo federal de agir no enfrentamento da pandemia. No entanto, a Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social do STF j\u00e1 havia publicado esclarecimento sobre o caso no in\u00edcio do ano, destacando o entendimento do colegiado.\" Cr\u00edticas constantes No in\u00edcio deste ano, o STF j\u00e1 havia rebatido declara\u00e7\u00f5es de Bolsonaro quando afirmou, no dia 18 de janeiro, que a corte n\u00e3o proibiu o governo federal de agir no enfrentamento da Covid-19. Por meio de nota assinada pela Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o Social, o tribunal ressaltou que suas decis\u00f5es n\u00e3o exclu\u00edram nenhuma esfera administrativa dessa responsabilidade na atua\u00e7\u00e3o contra a pandemia. O texto n\u00e3o citava Bolsonaro, mas era uma resposta ao chefe do Executivo, que afirmou que n\u00e3o p\u00f4de agir no combate \u00e0 doen\u00e7a por decis\u00e3o do Supremo. \"Vou repetir aqui: que moral tem Jo\u00e3o Doria e Rodrigo Maia em falar em impeachment se eu fui impedido pelo STF de fazer qualquer a\u00e7\u00e3o contra a pandemia?\", disse Bolsonaro no dia 15 de janeiro em entrevista a Jos\u00e9 Luiz Datena, da TV Band. Segundo Bolsonaro, pelo Supremo, ele deveria \"estar na praia tomando uma cerveja\". Na \u00e9poca, o discurso do presidente reverberou em sua base. Diante da discuss\u00e3o sobre o colapso de sa\u00fade em Manaus, bolsonaristas passaram a eximir o presidente de culpa sob o argumento de que o Supremo o proibiu de agir.  ", "author": "Marcelo Rocha e Ricardo Della Colleta/Folhapress", "date": " 23:48 / 28 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/tasso-e-cid-elogiam-dr-cabeto-apos-anuncio-de-saida-da-secretaria-da-saude-1.3124279", "type": "PontoPoder", "title": "Tasso e Cid elogiam Dr. Cabeto ap\u00f3s an\u00fancio de sa\u00edda da Secretaria da Sa\u00fade", "subtitle": "O agora ex-secret\u00e1rio de Sa\u00fade do Estado teve a sa\u00edda divulgada nesta ter\u00e7a (17)", "article": "Os senadores (PSDB) e Cid Gomes (PDT) elogiaram o ex-secret\u00e1rio da Sa\u00fade do Cear\u00e1, , ap\u00f3s o an\u00fancio da sa\u00edda do cargo. O governador informou nesta ter\u00e7a-feira (17) que Cabeto deixou a fun\u00e7\u00e3o.  Leia Mais Por meio das redes sociais, Tasso elogiou o \"extraordin\u00e1rio trabalho\" do ex-secret\u00e1rio e a \"lideran\u00e7a firme e respons\u00e1vel\" no enfrentamento da pandemia de Covid-19 no Estado. \"Sua dedica\u00e7\u00e3o e compet\u00eancia, \u00e0s vezes sacrificando sua pr\u00f3pria sa\u00fade e de sua fam\u00edlia, merecem de todos n\u00f3s o reconhecimento. Receba nossa homenagem, certos de que por seu esp\u00edrito p\u00fablico e humanista permaneceremos sempre contando com seu talento a servi\u00e7o de todos os cearenses\".   \"Gostaria de registrar toda minha admira\u00e7\u00e3o e respeito ao Dr. Cabeto, que com esp\u00edrito p\u00fablico e voca\u00e7\u00e3o por servir emprestou seu talento ao estado do Cear\u00e1 com muita coragem e determina\u00e7\u00e3o\", disse . O senador do PDT tamb\u00e9m ressaltou o esfor\u00e7o do m\u00e9dico em tornar o Estado refer\u00eancia em transpar\u00eancia e boa governan\u00e7a.   Outras lideran\u00e7as pol\u00edticas, como o prefeito de Fortaleza, (PDT), tamb\u00e9m m\u00e9dico, se manifestaram.\u00a0\"Estou certo de que dar\u00e1 continuidade \u00e0 trajet\u00f3ria de m\u00e9dico competente e abnegado\", pontuou Sarto ap\u00f3s agradecer pelo trabalho de Cabeto. O governador Camilo Santana (PT) anunciou a sa\u00edda de Dr. Cabeto em postagem nas redes sociais. Ele informou que o ex-secret\u00e1rio manifestou o desejo de deixar o cargo e agradeceu \"o trabalho e dedica\u00e7\u00e3o, sobretudo no momento desafiador da pandemia\". Dr. Cabeto esteve \u00e0 frente da Secret\u00e1ria de Sa\u00fade do Cear\u00e1 desde o in\u00edcio do segundo mandato de Camilo Santana, somando 2 anos e sete meses \u00e0 frente da pasta. At\u00e9 o momento, n\u00e3o foi anunciado quem deve substitu\u00ed-lo.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:00 / 17 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/tjce-inicia-campanha-de-15-anos-da-lei-maria-da-penha-em-acao-durante-classico-rei-1.3116883", "type": "PontoPoder", "title": "TJCE inicia campanha de 15 anos da Lei Maria da Penha em a\u00e7\u00e3o durante Cl\u00e1ssico-Rei", "subtitle": "A a\u00e7\u00e3o dar\u00e1 in\u00edcio a uma s\u00e9rie de iniciativas que ser\u00e3o desenvolvidas durante todo o m\u00eas de agosto", "article": "O Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1 (TJCE) dar\u00e1 in\u00edcio \u00e0 campanha\u00a0de comemora\u00e7\u00e3o dos 15 anos da e de combate \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica. O lan\u00e7amento nacional ser\u00e1\u00a0durante o que acontece neste domingo (1), \u00e0s 20h30, v\u00e1lido pela s\u00e9rie A do Campeonato Brasileiro de Futebol. A campanha intitulada\u00a0\u201cJusti\u00e7a pela Mulher \u2013 O Judici\u00e1rio e Voc\u00ea contra a Viol\u00eancia Dom\u00e9stica\u201d, al\u00e9m de tratar sobre a Lei Maria da Penha, tamb\u00e9m\u00a0abordar\u00e1 temas relacionados \u00e0 viol\u00eancia de g\u00eanero.  Leia tamb\u00e9m Durante o ,\u00a0os times exibir\u00e3o banners com a logomarca da campanha e frases de incentivo \u00e0 den\u00fancia para os torcedores e torcedoras que v\u00e3o acompanhar a partida de casa.\u00a0A a\u00e7\u00e3o conta com o suporte dos clubes cearenses e da (FCF). Ela tamb\u00e9m destaca que as campanhas\u00a0tem como pilares \u201ca orienta\u00e7\u00e3o, a informa\u00e7\u00e3o e a preven\u00e7\u00e3o\u201d, j\u00e1 que o\u00a0enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia contra a mulher\u00a0n\u00e3o abrange somente a vertente jur\u00eddica, mas tamb\u00e9m a pedag\u00f3gica. Ao longo do m\u00eas de agosto, ir\u00e3o ocorrer outras iniciativas, como\u00a0uma s\u00e9rie de mat\u00e9rias e postagens nas redes sociais, destacando o papel do Judici\u00e1rio no combate \u00e0 viol\u00eancia e as inova\u00e7\u00f5es sociais promovidas\u00a0durante esses \u00faltimos\u00a015 anos. A campanha tamb\u00e9m contar\u00e1 com o lan\u00e7amento de\u00a0v\u00eddeo com artistas cearenses se manifestando contra a viol\u00eancia dom\u00e9stica, com o t\u00edtulo \u201cCole essa ideia\u201d. Criada em 7 de agosto de 2006,\u00a0a Lei Maria da Penha tem\u00a0sido o principal instrumento da jur\u00eddico no combate\u00a0\u00e0\u00a0viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a mulher\u00a0e punir seus agressores. O nome partiu de\u00a0uma farmac\u00eautica cearense, ,\u00a0que sofreu dupla tentativa de feminic\u00eddio em 1983 pelo seu ent\u00e3o companheiro. A Lei Maria da Penha ( )\u00a0que\u00a0celebra\u00a015 anos de exist\u00eancia no pr\u00f3ximo dia 7 de agosto, . Na primeira em 3 de abril, na lei n\u00ba 13.984, tornando obrigat\u00f3rio agressores frequentarem centros de educa\u00e7\u00e3o e de reabilita\u00e7\u00e3o e serem acompanhados psicossocialmente para evitar a reincid\u00eancia dos crimes. J\u00e1\u00a0segunda\u00a0altera\u00e7\u00e3o,\u00a0em 7 de julho, na lei n\u00ba 14.022,\u00a0garante\u00a0a continuidade do funcionamento habitual dos \u00f3rg\u00e3os que comp\u00f5em a rede de assist\u00eancia \u00e0s v\u00edtimas amparadas pela Lei Maria da Penha, durante a pandemia. Al\u00e9m disso,\u00a0tamb\u00e9m\u00a0inclui no grupo de amparados contra a viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar idosos, pessoas com defici\u00eancia, crian\u00e7as e adolescentes. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:21 / 31 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/tse-reforca-defesa-da-urna-as-vesperas-da-retomada-do-debate-sobre-voto-impresso-na-camara-1.3115673", "type": "PontoPoder", "title": "TSE refor\u00e7a defesa da urna \u00e0s v\u00e9speras da retomada do debate sobre voto impresso na C\u00e2mara", "subtitle": "O presidente da Corte, Lu\u00eds Roberto Barroso, participa nesta sexta-feira (30) de evento promovido pela Escola Superior da Advocacia no Crato", "article": "Em meio \u00e0 cruzada da base aliada do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) em prol do , que deve voltar \u00e0 pauta da C\u00e2mara dos Deputados em agosto, o (TSE) tem refor\u00e7ado sua atua\u00e7\u00e3o em defesa da confiabilidade do voto eletr\u00f4nico. Uma das mais recentes investidas do presidente da Corte, ministro , \u00e9 a\u00a0forma\u00e7\u00e3o de um n\u00facleo de monitoramento que reforce a seguran\u00e7a do sistema eleitoral brasileiro. Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (27), Barroso decidiu designar do TSE para a tarefa de monitorar manifesta\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a do processo eleitoral: a secret\u00e1ria-geral do Tribunal, Aline Os\u00f3rio, e o secret\u00e1rio de tecnologia da Corte, J\u00falio Valente. O TSE j\u00e1 tem promovido para desmentir informa\u00e7\u00f5es falsas e dar mais transpar\u00eancia aos mecanismos que garentem seguran\u00e7a \u00e0 urna eletr\u00f4nica. O n\u00facleo rec\u00e9m-criado estar\u00e1 inserido neste trabalho. Neste contexto, Lu\u00eds Roberto Barroso participa, na pr\u00f3xima sexta-feira (30), do encerramento da para falar sobre \"Constitucionalismo Democr\u00e1tico no S\u00e9culo XXI\". O painel ser\u00e1 mediado pelo advogado cearense Andr\u00e9 Costa, presidente do Instituto Cearense de Direito Eleitoral (Icede). O evento, que teve in\u00edcio nesta quarta (28), tem como tema central \"Por um Direito Constitucional de luta e resist\u00eancia\". A realiza\u00e7\u00e3o \u00e9 da\u00a0Subsec\u00e7\u00e3o Crato da (OAB) e da Escola Superior da Advocacia do Cear\u00e1 (ESA-CE), al\u00e9m da Universidade Regional do Cariri (Urca) e da Faculdade de Direito da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG). Painel de encerramento da Bienal Internacional Paulo Bonavides, com Lu\u00eds Roberto Barroso Quando: 30 de julho, \u00e0s 19h Inscri\u00e7\u00f5es gratuitas e transmiss\u00e3o: cursos.esace.org.br ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:25 / 28 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/tres-cidades-no-ceara-escolhem-prefeitos-neste-domingo-acompanhe-1.3117230", "type": "PontoPoder", "title": "Tr\u00eas cidades no Cear\u00e1 escolhem prefeitos neste domingo; acompanhe", "subtitle": "Candidatos e aliados se mobilizam em pleito que re\u00fane quase 70 mil eleitores cearenses em tr\u00eas munic\u00edpios", "article": "Reunindo 69.012 eleitores e efetivo de mais de duas mil pessoas, entre mes\u00e1rios, servidores, auxiliares, delegados, magistrados, promotores e profissionais de seguran\u00e7a, as elei\u00e7\u00f5es suplementares em , e movimentam este domingo (1\u00ba) nos tr\u00eas munic\u00edpos cearenses, mobilizando candidatos e aliados. At\u00e9 o in\u00edcio desta tarde, o Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) n\u00e3o registrou nenhuma intercorr\u00eancia no processo de vota\u00e7\u00e3o nas tr\u00eas cidades. A Pol\u00edcia Federal tamb\u00e9m acompanha o pleito, que se mant\u00e9m sem ocorr\u00eancias. No s\u00e1bado (31), o presidente do Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE), desembargador In\u00e1cio de Alencar Cortez Neto, reuniu-se, com integrantes da Pol\u00edcia Federal (PF) e da Pol\u00edcia Militar (PM) que atuar\u00e3o em Miss\u00e3o Velha, na regi\u00e3o do Cariri.  Leia tamb\u00e9m Pouco depois da abertura das se\u00e7\u00f5es de vota\u00e7\u00e3o, (PDT), postulante a prefeito, postou mensagem aos eleitores, ao lado da urna eletr\u00f4nica. \"A democracia \u00e9 a esperan\u00e7a de todo cidad\u00e3o\", escreveu. O deputado estadual (PDT) e o presidente estadual do PSD, , foram ao munic\u00edpio caririense refor\u00e7ar o apoio neste domingo.  O candidato conta com o apoio do comando pedetista no Estado, tendo recebido, durante a campanha, suporte do vice-presidente nacional da sigla, Ciro Gomes, assim como do presidente estadual, o deputado federal Andr\u00e9 Figueiredo. A elei\u00e7\u00e3o em Miss\u00e3o Velha promete ser uma das mais disputadas entre os pleitos deste domingo. Do outro lado, est\u00e1 a candidata (PT), indicada pelo ex-prefeito Dr. Washington (MDB), impedido de assumir no in\u00edcio do ano pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE). Durante o m\u00eas de campanha, Fitinha contou com o ex-presidente Lula como cabo eleitoral. Neste domingo (1\u00ba), o deputado federal (PT) e o presidente estadual do PT, , estiveram ao lado da candidata durante a vota\u00e7\u00e3o.  Em Martin\u00f3pole, regi\u00e3o Norte do Estado, o candidato do PP, Bet\u00e3o, que \u00e9 prefeito interino do munic\u00edpio, votou \u00e0s 11h no distrito de Boa Vista. Ele tenta se manter no comando da Prefeitura ap\u00f3s o indeferimento da candidatura de James Bel, que \u00e9 aliado dele.   A comitiva de apoio \u00e0 candidatura envolve l\u00edderes em n\u00edvel estadual como o deputado estadual (PDT), que usou as redes sociais para registrar a parceria.  Zezinho Albuquerque (PDT), deputado estadual licenciado e secret\u00e1rio estadual das Cidades, e o deputado federal Moses Rodrigues (MDB) tamb\u00e9m estiveram no munic\u00edpio.  Do outro lado, est\u00e1 o\u00a0ex-prefeito do munic\u00edpio, (PL). Derrotado nas urnas em novembro pelo eleito e cassado James Bel (PP), ele volta a disputar a prefer\u00eancia dos 9.347 eleitores do munic\u00edpio.   \"J\u00e1 estamos em Martin\u00f3pole com 22 na cabe\u00e7a e no cora\u00e7\u00e3o, pra logo mais as 17h ser confirmado J\u00fanior Fontenele prefeito do munic\u00edpio. Martin\u00f3pole hoje acordou com a vontade de crescer, se desenvolver, de paz, amor\", escreveu o deputado Romeu Aldigueri, apoiador do candidato, que tamb\u00e9m foi acompanhar o pleito presencialmente.  O deputado federal (PDT) tamb\u00e9m esteve em Martin\u00f3pole, posando ao lado do candidato J\u00fanior Fontenele e aliados no s\u00e1bado. Em uma das fotos, \u00e9 poss\u00edvel ver uma aglomera\u00e7\u00e3o de apoiadores, v\u00e1rios sem m\u00e1scara. Assim como no ano passado, as elei\u00e7\u00f5es suplementares devem seguir normas de distanciamento estabelecidas pela Justi\u00e7a Eleitoral.  Em Pedra Branca, no Sert\u00e3o Central, o dia de vota\u00e7\u00e3o ocorre tamb\u00e9m sem ocorr\u00eancias significativas. O candidato Matheus G\u00f3is (PSD), filho do prefeito eleito, mas afastado do cargo, Ant\u00f4nio G\u00f3is (PSD), votou ainda cedo, cerca das 8h30.   Padre Ant\u00f4nio (PDT), aliado do prefeito interino e presidente da C\u00e2mara, Rog\u00e9rio Curdulino (Solidariedade), que chegou a anunciar candidatura, mas renunciou \u00e0 disputa, tamb\u00e9m j\u00e1 registrou o seu voto. Pela manh\u00e3, Padre Ant\u00f4nio participou de uma missa no Munic\u00edpio antes de votar.   Nos tr\u00eas munic\u00edpios, os candidatos eleitos no ano passado tiveram o registro de candidatura cassado por decis\u00f5es da Justi\u00e7a Eleitoral. Em Pedra Branca, Ant\u00f4nio G\u00f3is foi considerado ineleg\u00edvel por ter renunciado ao cargo de prefeito em 2019, para evitar processo de cassa\u00e7\u00e3o instaurado pelo Legislativo municipal por improbidade administrativa. A a\u00e7\u00e3o foi interpretada pelo TSE como uma manobra para que ele se mantivesse eleg\u00edvel j\u00e1 no ano seguinte. Em Martin\u00f3pole, James Bel, impedido de assumir devido a condena\u00e7\u00e3o por abandono de emprego p\u00fablico como professor da rede municipal, tentou emplacar nova candidatura amparado por recursos judiciais, mas, h\u00e1 uma semana, acabou desistindo de recorrer da \u00faltima decis\u00e3o desfavor\u00e1vel e ficou de fora da disputa direta pela Prefeitura. J\u00e1 em Miss\u00e3o Velha, Dr. Washington, ex-prefeito entre 2009 e 2012, teve contas de gest\u00e3o reprovadas pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), que apontou irregularidades na execu\u00e7\u00e3o de um conv\u00eanio com o Governo Federal. Bet\u00e3o Souza (PP) J\u00fanior Fontenele (PL)   Dr. Lorim (PDT) Fitinha (PT)   Matheus Gois (PSD) Padre Antonio (PDT)   ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere, Nicolas Paulino, Val\u00e9ria Alves e Maristela Gl\u00e1ucia", "date": " 15:02 / 01 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/tema-central-nas-eleicoes-de-2020-motim-da-pm-ainda-tem-repercussoes-politicas-no-ceara-1.3101726", "type": "PontoPoder", "title": "Tema central nas elei\u00e7\u00f5es de 2020, motim da PM ainda tem repercuss\u00f5es pol\u00edticas no Cear\u00e1", "subtitle": "Puni\u00e7\u00f5es contra militares envolvidos na paralisa\u00e7\u00e3o trazem \u00e0 tona pauta politizada ao longo do ano passado", "article": "A puni\u00e7\u00e3o com de policiais cearenses, ocorrido no in\u00edcio de 2020, joga luz em um caso que est\u00e1 sob investiga\u00e7\u00e3o pela , portanto, interno da corpora\u00e7\u00e3o militar, mas que continua gerando repercuss\u00f5es no ambiente pol\u00edtico estadual. O movimento dos policiais acabou sendo um dos temas centrais do da capital cearense no ano passado. Al\u00e9m disso, embora tenham negado motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, algumas lideran\u00e7as ligadas de alguma forma \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o disputaram, sem \u00eaxito, vagas de vereador em Fortaleza. At\u00e9 agora, s\u00e3o mais de de seguran\u00e7a denunciados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado (MPCE) por liga\u00e7\u00e3o direta ou indireta com o motim. Puni\u00e7\u00f5es administrativas Um policial foi expulso da corpora\u00e7\u00e3o, nesta semana, pela Controladoria-Geral de Disciplina (CGD), por ter participado dos atos grevistas. Ele foi o primeiro militar que recebeu a puni\u00e7\u00e3o m\u00e1xima. Al\u00e9m disso, outros contra o senador (PDT), quando foi baleado ao avan\u00e7ar com uma retroescavadeira contra um quartel em Sobral, onde estavam policiais amotinados.  Leia mais Em entrevista coletiva, na \u00faltima quinta-feira (24), o governador (PT) afirmou que o Estado vai punir todos os que descumpriram a lei. O que diz a lei A Constitui\u00e7\u00e3o Federal, no seu artigo 142, veta greve ou qualquer tipo de paralisa\u00e7\u00e3o de membros das For\u00e7as Armadas e policiais militares. O (STF), inclusive, estendeu a proibi\u00e7\u00e3o a todo tipo de corpora\u00e7\u00e3o policial, como federais e civis. O veto existe porque as for\u00e7as de seguran\u00e7a s\u00e3o consideradas servi\u00e7o essencial, al\u00e9m do que uma paralisa\u00e7\u00e3o desse tipo de atividade pode representar riscos \u00e0 sociedade. Al\u00e9m disso, o C\u00f3digo Penal Militar, em seu artigo 149, considera crime a pr\u00e1tica de motim. Interesses pol\u00edticos Mas, para al\u00e9m das consequ\u00eancias administrativas e criminais, o movimento considerado ilegal de um grupo de PMs no Cear\u00e1 teve componentes pol\u00edticos. O motim, que ocorreu no ano das elei\u00e7\u00f5es municipais sob reivindica\u00e7\u00f5es de melhorias salariais, foi inclusive colocado em pauta durante a campanha por diferentes candidatos. Para o pesquisador do da Universidade Federal do Cear\u00e1 (LEV/UFC), Ricardo Moura, a forte politiza\u00e7\u00e3o dos quarteis acaba dificultando que pautas essenciais da categoria avancem. Politiza\u00e7\u00e3o dos quarteis Ricardo Moura avalia que o motim realizado pelos militares no Cear\u00e1 extrapolou a luta por quest\u00f5es trabalhistas. \"Transcendeu os aspectos das condi\u00e7\u00f5es de trabalho e se tornou algo direcionado ao governador, uma plataforma de discursos que passaram ao largo dos interesses dos profissionais. O motim se desvirtuou de uma movimenta\u00e7\u00e3o da categoria\", analisa. O cientista pol\u00edtico e pesquisador do (Lepem), tamb\u00e9m da UFC, Cleyton Monte, considera que a avalia\u00e7\u00e3o do motim foi negativa \"tanto por parte da popula\u00e7\u00e3o como por parte do comando da Pol\u00edcia\". PEC em tramita\u00e7\u00e3o Na C\u00e2mara Federal, tramita uma Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC), de autoria da deputada federal Perp\u00e9tua Almeida (PCdoB-AC), que impede militares da ativa de ocuparem cargos de natureza civil na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Hoje, de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, s\u00f3 podem exercer cargos pol\u00edtico-partid\u00e1rios os militares que estiverem na reserva ou que, estando h\u00e1 menos de dez anos na corpora\u00e7\u00e3o, afastem-se da atividade. Cronologia do motim \u00e0s elei\u00e7\u00f5es Em 2020, o deputado federal (Pros), um dos principais representantes da categoria, junto com seu principal aliado na Assembleia Legislativa, o deputado estadual Soldado No\u00e9lio (Pros), foram os primeiros a assumir a dianteira das negocia\u00e7\u00f5es com o Governo do Estado. Wagner era pr\u00e9-candidato \u00e0 Prefeitura de Fortaleza. O acordo celebrado inicialmente com o Governo, por\u00e9m, n\u00e3o agradou a tropa, e o epis\u00f3dio frustrou o seu grupo pol\u00edtico. Em meio \u00e0s dificuldades de pacificar os \u00e2nimos, Capit\u00e3o Wagner e aliados buscaram se descolar do movimento. Durante a campanha, o opositor negou ter sido a favor do motim, provocando embates com o grupo governista, que apoiava o ent\u00e3o candidato \u00e0 Prefeitura, (PDT), e sustentou que houve participa\u00e7\u00e3o direta do advers\u00e1rio no movimento. Outras lideran\u00e7as que, posteriormente, assumiram a frente dos atos tamb\u00e9m acabaram sofrendo revezes no campo pol\u00edtico-eleitoral.  Veja O ex-deputado federal (Avante), a presidente da Associa\u00e7\u00e3o das Esposas de Policiais do Cear\u00e1, Nina Carvalho (Republicanos), Soldado Wescley (Avante) e Cabo Monteiro (Pros) foram outros dos nomes ligados ao motim que concorreram \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de 2020. Nenhum teve \u00eaxito nas urnas. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:00 / 26 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/tres-episodios-em-brasilia-que-aumentam-pressao-sobre-bolsonaro-esta-semana-entenda-1.3103075", "type": "PontoPoder", "title": "Tr\u00eas epis\u00f3dios em Bras\u00edlia que aumentam press\u00e3o sobre Bolsonaro esta semana; entenda", "subtitle": "Al\u00e9m da CPI da Covid-19, a suspeita de irregularidade na compra de vacinas e um \"superpedido\" de impeachment elevam a temperatura no Planalto", "article": "A semana inicia com o aumento da press\u00e3o sobre o governo do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Tr\u00eas epis\u00f3dios acendem o alerta no Planalto e podem provocar rea\u00e7\u00e3o do Executivo. A expectativa de um\u00a0\u201csuperpedido\u201d de , o avan\u00e7o da CPI da Covid-19 e a suspeita sob a lideran\u00e7a do Governo na C\u00e2mara\u00a0na\u00a0negocia\u00e7\u00e3o\u00a0de vacinas\u00a0elevam a temperatura no Planalto.  Leia mais Lideran\u00e7a na C\u00e2mara Na semana passada,\u00a0o l\u00edder do governo na C\u00e2mara, Ricardo Barros (PP-PR), entrou no centro das apura\u00e7\u00f5es da CPI sobre supostas irregularidades na compra da\u00a0Covaxin.\u00a0O nome de Barros foi citado pelo colega\u00a0Luis\u00a0Miranda (DEM-DF). Barros \u00e9 respons\u00e1vel pela condu\u00e7\u00e3o da pauta priorit\u00e1ria do governo na C\u00e2mara. Segundo Miranda, Bolsonaro atribuiu ao deputado o envolvimento na aquisi\u00e7\u00e3o da vacina indiana. Ao comentar com apoiadores nesta segunda-feira (28) a den\u00fancia de irregularidades na compra do imunizante,\u00a0o Chefe do Executivo\u00a0disse que n\u00e3o tem como saber o que acontece nos minist\u00e9rios de seu governo. \"Ele (o deputado\u00a0Luis\u00a0Miranda) que apresentou (informa\u00e7\u00f5es sobre a compra da vacina), eu nem sabia como \u00e9 que estavam as tratativas da\u00a0Covaxin\u00a0porque s\u00e3o 22 minist\u00e9rios. S\u00f3 o minist\u00e9rio do Rog\u00e9rio Marinho (Desenvolvimento Regional) tem mais de 20 mil obras\u201d, disse o presidente.  A tese \u00e9 de que Bolsonaro pode ter prevaricado, que \u00e9 quando um servidor deixa de praticar atividades de of\u00edcio por interesse pr\u00f3prio ou de terceiros - o que \u00e9 considerado crime.   CPI em foco O relator da CPI da Covid no Senado, (MDB-AL), afirmou\u00a0ainda no\u00a0s\u00e1bado (26) que o colegiado come\u00e7ou pelo v\u00edrus, em alus\u00e3o ao novo coronav\u00edrus, e chegou \"ao c\u00e2ncer da corrup\u00e7\u00e3o\". Entrando no\u00a0terceiro m\u00eas,\u00a0a expectativa \u00e9 que a comiss\u00e3o seja prorrogada por mais 90 dias. Um pedido de prorroga\u00e7\u00e3o foi apresentado nesta segunda (28) pelo\u00a0vice-presidente, senador (Rede-AP). \u00c9 preciso assinatura de 27 dos\u00a081 senadores. O ponto alto da CPI esta semana deve ser na quarta-feira (30), quando os senadores pretendem ouvir o empres\u00e1rio . A Comiss\u00e3o tamb\u00e9m determinou a quebra dos sigilos do investigado.\u00a0Wizard\u00a0\u00e9 acusado de ser um dos integrantes do chamado \u201c \u201d, que supostamente assessorou o presidente Jair Bolsonaro durante a pandemia. Para estra segunda (28) est\u00e1\u00a0marcada uma reuni\u00e3o do grupo majorit\u00e1rio do colegiado, ou seja, dos senadores de oposi\u00e7\u00e3o e independentes. O assunto deve fazer parte do depoimento de\u00a0Wizard. Al\u00e9m\u00a0disso, a CPI deve aprofundar a investiga\u00e7\u00e3o sobre as supostas irregularidades na compra da\u00a0Covaxin. Impeachment Congressistas da oposi\u00e7\u00e3o\u00a0avaliam ainda citar o caso\u00a0Covaxin\u00a0em que ser\u00e1 apresentado nos pr\u00f3ximos dias contra o presidente Jair Bolsonaro, ou elaborar uma proposta especificamente sobre as suspeitas de irregularidade. Ainda discutem com movimentos sociais a possibilidade de antecipar protestos contra Bolsonaro que estavam marcados para o fim de julho.\u00a0A manifesta\u00e7\u00e3o deve ocorrer no pr\u00f3ximo dia 2. O presidente do PDT, Carlos Lupi, quer aderir ao movimento de tentar barrar as vota\u00e7\u00f5es no Congresso. \"Vamos propor a todos os partidos. Esta decis\u00e3o n\u00e3o pode ser solit\u00e1ria, pois n\u00e3o teria efic\u00e1cia\". O depoimento de Miranda, na avalia\u00e7\u00e3o da presidente do PT, Gleisi Hoffmann, mostrou que Bolsonaro n\u00e3o mandou investigar a den\u00fancia por interesses pol\u00edticos. \"Isso \u00e9 prevarica\u00e7\u00e3o. Estamos defendendo que esse caso integre o superpedido de impeachment\", disse. Para o l\u00edder do PT na C\u00e2mara,\u00a0Bohn\u00a0Gass\u00a0(RS) as suspeitas sobre a\u00a0Covaxin\u00a0\"mudam o cen\u00e1rio\" e podem antecipar novos protestos contra o presidente, marcados inicialmente para 24 de julho. Membros do PL e PP, partidos do centr\u00e3o que se associaram a Bolsonaro, tamb\u00e9m n\u00e3o enxergam motivos para abertura de um processo de impeachment contra o presidente. Cabe a Lira, que \u00e9 do PP e aliado do Planalto, dar aval a eventual investiga\u00e7\u00e3o de Bolsonaro. ", "author": "Folhapress/Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:30 / 28 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/tres-milhoes-de-doses-da-coronavac-chegarao-ao-ceara-a-partir-de-1-de-setembro-diz-doria-1.3126434", "type": "PontoPoder", "title": "Tr\u00eas milh\u00f5es de doses da CoronaVac chegar\u00e3o ao Cear\u00e1 a partir de 1\u00ba de setembro, diz D\u00f3ria", "subtitle": "Estado reservou o montante de R$ 178,5 milh\u00f5es para a compra direta junto ao Laborat\u00f3rio Sinovac e o Instituto Butantan.", "article": "O Cear\u00e1 deve receber tr\u00eas milh\u00f5es de doses da vacina\u00a0CoronaVac\u00a0a partir do dia 1\u00ba de setembro.\u00a0O an\u00fancio foi feito pelo governador de S\u00e3o Paulo, (PSDB), na manh\u00e3 desta segunda-feira (23). O\u00a0estado ser\u00e1 o primeiro a receber as vacinas diretamente do Instituto Butantan - fora do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o -, ap\u00f3s contrato assinado ainda no dia 9 de agosto. D\u00f3ria destacou a decis\u00e3o do governador cearense (PT) em adquirir as tr\u00eas milh\u00f5es de doses do imunizante. Por j\u00e1 ter o acordo firmado, o Cear\u00e1 ter\u00e1 prioridade no recebimento das vacinas.Os estados do Maranh\u00e3o e Espirito Santo receber\u00e3o as doses na sequ\u00eancia. Procurado pela reportagem, o Instituto Butantan n\u00e3o informou at\u00e9 o fechamento desta reportagem como ser\u00e1 o esquema de chegada das vacinas.  Leia tamb\u00e9m O contrato de foi assinado pelo ent\u00e3o Secret\u00e1rio de Sa\u00fade do\u00a0Estado, Dr.\u00a0Cabeto, que deixou o cargo pouco depois.   Segundo o governador, a inten\u00e7\u00e3o da compra seria prevenir os atrasos causados pela distribui\u00e7\u00e3o do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI). A expectativa inicial era de que o lote com as vacinas chegasse ao Cear\u00e1 no fia 25 de agosto. Em entrevista exclusiva ao Bom dia Cear\u00e1 ainda no in\u00edcio do m\u00eas,\u00a0Cabeto\u00a0disse que o Estado tentar\u00e1 compra direta da Pfizer. Ao todo,  . De in\u00edcio, a informa\u00e7\u00e3o era de que as primeiras duas milh\u00f5es chegariam em solo brasileiro ainda em abril deste ano, o que n\u00e3o ocorreu como planejado. J\u00e1 a compra da\u00a0CoronaVac foi negociada de forma paralela, com o Instituto Butantan e com o laborat\u00f3rio Sinovac, na China. O assessor\u00a0Assuntos Internacionais do Governo do Cear\u00e1, C\u00e9sar Ribeiro, passou dois meses em processo de tratativas com a farmac\u00eautica, no pa\u00eds asi\u00e1tico. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:08 / 23 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/veja-servicos-disponiveis-ao-cidadao-na-camara-de-fortaleza-mesmo-durante-recesso-de-julho-1.3106983", "type": "PontoPoder", "title": "Veja servi\u00e7os dispon\u00edveis ao cidad\u00e3o na C\u00e2mara de Fortaleza mesmo durante recesso de julho", "subtitle": "Pausa nos trabalhos legislativos segue at\u00e9 31 de julho; atendimentos v\u00e3o de assessoria jur\u00eddica a assist\u00eancia ao empreendedor", "article": "Durante o recesso parlamentar, servi\u00e7os voltados para a popula\u00e7\u00e3o continuam dispon\u00edveis na . As atividades ligadas a , que re\u00fane v\u00e1rios tipos de atendimento, est\u00e3o sendo realizadas de forma remota, de segunda a sexta-feira. O de Fortaleza ser\u00e1 at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 31 de julho.  Veja como ter acesso aos servi\u00e7os O Escrit\u00f3rio de Direitos Humanos e Assessoria Jur\u00eddica Popular Dom Alu\u00edsio Lorscheider atua na defesa dos direitos humanos e presta assessoria jur\u00eddica \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. O atendimento est\u00e1 sendo realizado atrav\u00e9s do telefone (85) 3444-8429 ou e-mail edhal@cmfor.ce.gov.br. Este departamento oferece assist\u00eancia a trabalhadores aut\u00f4nomos que querem formalizar um neg\u00f3cio. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m s\u00e3o dadas orienta\u00e7\u00f5es para a popula\u00e7\u00e3o sobre parcelamento de d\u00edvidas, declara\u00e7\u00e3o anual do MEI, boletos de pagamento, altera\u00e7\u00e3o de dados, entre outras d\u00favidas. \u00c9 poss\u00edvelter acesso ao servi\u00e7o atrav\u00e9s do telefone (85) 3444-8444 ou pelo e-mail sala.empreendedor@cmfor.ce.gov.br. O setor \u00e9 respons\u00e1vel por receber demandas, sugest\u00f5es, reclama\u00e7\u00f5es ou den\u00fancias da popula\u00e7\u00e3o. Estas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o encaminhadas para a Mesa Diretora da C\u00e2mara Municipal. O atendimento est\u00e1 sendo realizado atrav\u00e9s do telefone (85) 3444-8307, bem como pelo e-mail ouvidoria@cmfor.ce.gov.br. A partir do segundo semestre, a Central da Cidadania da C\u00e2mara deve passar por uma amplia\u00e7\u00e3o. Nesta semana, o presidente da Casa, Ant\u00f4nio Henrique (PDT), fechou coopera\u00e7\u00e3o com \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos para aumentar a oferta de servi\u00e7os no legislativo da Capital. A Empresa de Transporte Urbano de Fortaleza (Etufor) ir\u00e1 disponibilizar uma s\u00e9rie de servi\u00e7os na C\u00e2mara Municipal, como a emiss\u00e3o da carteira de estudante e do cart\u00e3o de gratuidade infantil, al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o da biometria facial. Tamb\u00e9m ser\u00e3o ofertados, nas depend\u00eancias da Casa, servi\u00e7os do Departamento Municipal de Prote\u00e7\u00e3o e Defesa dos Direito do Consumidor (Procon). A partir de agosto, devem passar a ser oferecidos ainda as atividades do Balc\u00e3o do Cidad\u00e3o, do Programa de Media\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria de Conflitos, daAutarquia Municipal de Tr\u00e2nsito e Cidadania (AMC) e Secretaria Municipal de Finan\u00e7as (Sefin). Durante o recesso, os servidores da C\u00e2mara Municipal de Fortaleza devem continuar a atuar de maneira remota, com exce\u00e7\u00e3o daqueles que sejam necess\u00e1rios para continuidade dos servi\u00e7os da Casa. O regime de trabalho deve ocorrer, mediante escala, entre 9h e 14h. O Setor de Protocolo da Casa, por outro lado, deve continuar funcionando presencialmente, das 9h \u00e0s 17 horas. No caso dos gabinetes dos vereadores, ser\u00e1 permitido apenas o acesso de at\u00e9 tr\u00eas assessores parlamentares por vez. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:15 / 07 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/tse-cassa-prefeito-e-vice-de-jaguaruana-municipio-ja-esta-em-clima-de-nova-eleicao-1.3128353", "type": "PontoPoder", "title": "TSE cassa prefeito e vice de Jaguaruana; Munic\u00edpio j\u00e1 est\u00e1 em clima de nova elei\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Roberto da Vi\u00fava e Fl\u00e1via Fa\u00e7anha foram eleitos no ano passado, mas tiveram a chapa cassada", "article": "O (TSE), em decis\u00e3o un\u00e2nime, cassou o mandato do prefeito de , Roberto da Vi\u00fava, e da vice-prefeita Fl\u00e1via Fa\u00e7anha (PSB). Com a decis\u00e3o, novas elei\u00e7\u00f5es ser\u00e3o convocadas pelo Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1. Ainda na noite da quinta-feira (27), na data da decis\u00e3o, apoiadores do ex-gestor participaram de manifesta\u00e7\u00e3o na cidade, em clima de nova disputa eleitoral.  Em v\u00eddeos compartilhados nas redes sociais, \u00e9 poss\u00edvel ver aglomera\u00e7\u00f5es durante o ato, tanto com pessoas em caminhada na rua, como em carreata, ao som de m\u00fasicas de apoio. A Pol\u00edcia Militar informou que dispersou o ato pol\u00edtico, sem nenhum registro de animosidade ou resist\u00eancia. Segundo estimativa do \u00f3rg\u00e3o, cerca de 500 pessoas estavam na manifesta\u00e7\u00e3o, que ocorreu no Centro da cidade. Este n\u00e3o deve ser o \u00fanico protesto em apoio ao agora ex-prefeito. Nova manifesta\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo agendada para o dia 4 de setembro. Com a decis\u00e3o do TSE, esta ser\u00e1 a quarta elei\u00e7\u00e3o suplementar no Cear\u00e1 ap\u00f3s , e e j\u00e1 terem realizado novo pleito no dia 1\u00ba de agosto. Nos tr\u00eas demais casos, os munic\u00edpios j\u00e1 t\u00eam novos prefeitos eleitos e empossados.  Leia mais Irregularidade em Jaguaruana Por sete votos a zero, os ju\u00edzes do Tribunal Superior entenderam que a ent\u00e3o candidata a vice-prefeita, (PSB), n\u00e3o se desligou de um cargo comissionado que ocupava como assessora parlamentar na tr\u00eas meses\u00a0antes das elei\u00e7\u00f5es. Fl\u00e1via j\u00e1 era uma candidita a vice substituta na chapa. Ela foi escolhido para substituir o marido, ent\u00e3o vice-prefeito, que tentaria se reeleger, Bebeto Delfino (PSB). Ele teve contas desaprovadas pelo Tribunal de Contas Estado, e o resultado foi confirmado no \u00e2mbito da C\u00e2mara Municipal, o deixando fora do pleito. O candidato a prefeito no ano passado, (PSD), tamb\u00e9m enfrentou a\u00e7\u00f5es judiciais por ter tido contas desaprovadas no TCE, de quando foi gestor do munic\u00edpio no mandato anterior. Mesmo eleito, ele n\u00e3o conseguiu assumir o mandato. Desde janeiro, o presidente da C\u00e2mara Municipal, Jos\u00e9 Elias Oliveira, est\u00e1 \u00e0 frente da Prefeitura. Justi\u00e7a Eleitoral Com candidaturas impugnadas no TRE a pedido da coliga\u00e7\u00e3o advers\u00e1ria no pleito de 2021, os candidatos Roberto e Fl\u00e1via recorreram a \u00e0 inst\u00e2ncia superior, e foram\u00a0julgados pelos ministros da\u00a0corte, tendo senten\u00e7as distintas. Roberto da Vi\u00fava teve pedido deferido e conseguiu reverter a decis\u00e3o do TRE, tornando-se\u00a0eleg\u00edvel. A sua companheira de chapa, no entanto, teve impugna\u00e7\u00e3o mantida em \u00faltima inst\u00e2ncia, o que ocasionou a anula\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es. Com isso, Roberto da Vi\u00fava continua apto a disputar a elei\u00e7\u00e3o suplementar \u2013 ainda sem data para ocorrer no munic\u00edpio, enquanto Fl\u00e1via Fa\u00e7anha permanece barrada pela Justi\u00e7a Eleitoral.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 16:15 / 27 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/veja-o-que-diz-a-bancada-federal-cearense-sobre-pedido-da-pgr-para-investigar-bolsonaro-1.3104998", "type": "PontoPoder", "title": "Veja o que diz a bancada federal cearense sobre pedido da PGR para investigar Bolsonaro", "subtitle": "Suposta prevarica\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica desencadeia pol\u00eamica da Covaxin e est\u00e1 no centro da discuss\u00e3o", "article": "Parlamentares cearenses da base e oposi\u00e7\u00e3o ao Governo Federal apoiam o pedido de abertura de inqu\u00e9rito da (PGR) ao Supremo Tribunal Federal (STF) registrado nesta sexta-feira (2), contra o presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Ao mesmo tempo, parte da bancada n\u00e3o esconde a surpresa com a decis\u00e3o, j\u00e1 que a Procuradoria historicamente tem liga\u00e7\u00e3o com a presid\u00eancia da Rep\u00fablica. O objetivo do pedido da PGR \u00e9 investigar suposto crime de prevarica\u00e7\u00e3o no processo de compra da vacina Covaxin.  Leia mais Bancada Procurado pelo , o senador (Podemos), que se coloca como independente - nem da base do governo de oposi\u00e7\u00e3o -, diz que devem ser apuradas \"todas as den\u00fancias consistentes que envolvam ind\u00edcios de corrup\u00e7\u00e3o\", como a da Covaxin. \"Mas a CPI vem sendo cada vez mais parcial e seletiva. Age com rapidez e prioridade m\u00e1xima quando a den\u00fancia envolve o Governo Federal. Mas no caso do esc\u00e2ndalo do Cons\u00f3rcio do Nordeste envolvendo 9 Estados Nordestinos n\u00e3o se aprova nada\", diz ainda Gir\u00e3o. Atuando no campo da oposi\u00e7\u00e3o ao governo, o deputado federal  (PDT) v\u00ea com surpresa a postura da PGR de investigar Jair Bolsonaro.\u00a0\"Vivemos tempos em que tempo que precisamos analisar bem a real inten\u00e7\u00e3o dos atos\", diz. Em meio \u00e0 cautela, o pedetista apoia a investiga\u00e7\u00e3o. \"Nosso receio \u00e9 que essa decis\u00e3o de investigar seja tamb\u00e9m uma forma de proteg\u00ea-lo. A decis\u00e3o veio somente ap\u00f3s o STF negar o pedido da PGR de esperar o fim da CPI para decidir se investiga ou n\u00e3o e foi assinada pelo vice-procurador, n\u00e3o pelo Procurador Geral\", disse o parlamentar. O deputado federal , do PSB, avalia a decis\u00e3o como positiva. O parlamentar cearense defende que a CPI da Pandemia \"vem mostrando grandesa resultados, principalmente na descoberta de quest\u00f5es de prov\u00e1veis crimes de prevarica\u00e7\u00e3o. Bezerra diz ainda que a \"bandeira anticorrup\u00e7\u00e3o do governo cai por \u00e1gua abaixo\". Investiga\u00e7\u00e3o Eleito em 2018 na esteira bolsonarista, e em seguida se afastando da base do governo, o deputado (PSL) tamb\u00e9m \u00e9 um defensor da abertura do inqu\u00e9rito. Freire argumenta ainda que empresas, governos estaduais e prefeituras tamb\u00e9m entrem no escopo de investiga\u00e7\u00f5es. O deputado (PSDB) tamb\u00e9m argumenta que o presidente seja investigado, uma vez que h\u00e1 a den\u00fancia. \"Onde tem o dinheiro p\u00fablico tem que ter fiscaliza\u00e7\u00e3o. Tudo que envolve dinheiro p\u00fablico tem que ser fiscalizado. \u00c9 muita expl\u00edcita a aproxima\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o do PGR de Aras com o presidente Bolsonaro. Vamos aguardar os acontecimentos\", diz o parlamentar.  Inqu\u00e9rito A ministra Rosa Weber (STF) sobre suposta na negocia\u00e7\u00e3o das vacinas. A not\u00edcia-crime aponta suposto pedido de propina em negocia\u00e7\u00e3o entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a empresa Daviti Medical Supply no Brasil, para a compra de 400 milh\u00f5es de doses da vacina contra Covid-19 da . CPI O caso veio \u00e0 tona ap\u00f3s o servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Luis Ricardo Miranda afirmar, em depoimento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), press\u00e3o at\u00edpica para a compra da vacina indiana. Desde ent\u00e3o, o caso entrou no foco da CPI da Pandemia. A comiss\u00e3o suspeita do contrato para a aquisi\u00e7\u00e3o da imuniza\u00e7\u00e3o, por ter sido fechado em tempo recorde, em um momento em que o imunizante ainda n\u00e3o tinha tido todos os dados divulgados, e prever o maior valor por dose, em torno de R$ 80 (ou US$ 15 a dose). Meses antes, o minist\u00e9rio j\u00e1 tinha negado propostas de vacinas mais baratas do que a Covaxin e j\u00e1 aprovadas em outros pa\u00edses, como a Pfizer (que custava US$ 10). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:40 / 02 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/vereadores-aprovam-proposta-que-obriga-restaurantes-a-orientar-sobre-salvamento-em-engasgo-1.3125210", "type": "PontoPoder", "title": "Vereadores aprovam proposta que obriga restaurantes a orientar sobre salvamento em engasgo", "subtitle": "Durante a sess\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, um dos parlamentares aproveitou para demonstrar como realizar a manobra", "article": "Vereadores de Fortaleza aprovaram, nesta quinta-feira (19), projeto de lei que torna obrigat\u00f3ria, em estabelecimentos que comercializam comida, a disposi\u00e7\u00e3o de cartazes que orientem sobre a . Esta \u00e9 a t\u00e9cnica usada para oferecer socorro em casos de .  Leia Mais Autor do projeto de lei, o vereador Danilo Lopes (Podemos) explicou que a ideia \u00e9 que qualquer pessoa possa ser capaz de executar a manobra, mesmo sem nenhuma experi\u00eancia pr\u00e9via.   Na tribuna da C\u00e2mara Municipal, o vereador Sargento Reginauro (Pros) aproveitou para demonstrar como realizar a manobra. Sargento do Corpo de Bombeiros, ele pediu ajuda ao colega J\u00falio Brizzi (PDT) para mostrar o passo a passo de como executar o salvamento em caso de asfixia. Veja mais sobre a Manobra de\u00a0Heimlich:  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:20 / 19 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/vereadores-de-fortaleza-aprovam-aluguel-social-para-mulheres-vitimas-de-violencia-1.3119402", "type": "PontoPoder", "title": "Vereadores de Fortaleza aprovam aluguel social para mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia", "subtitle": "O benef\u00edcio mensal ser\u00e1 de R$ 420; ao todo, parlamentares aprovaram 30 mat\u00e9rias, nesta quinta-feira (5), na C\u00e2mara Municipal", "article": "Em dia de pauta cheia, os de Fortaleza aprovaram, nesta quinta-feira (5), o projeto de lei que institui o , para mulheres v\u00edtimas de . A proposta prev\u00ea o pagamento da quantia mensal de R$ 420 ao longo de um ano \u2013 com possibilidade de duas renova\u00e7\u00f5es \u2013 para mulheres que abandonaram o lar devido ao iminente risco. O projeto de lei 447/2021 foi encaminhado pelo Poder Executivo. Para receber a assist\u00eancia, a v\u00edtima precisa comprovar que est\u00e1 sob efeitos legais de quaisquer um dos dois tipos de de urg\u00eancia.  Leia tamb\u00e9m A mulher tamb\u00e9m n\u00e3o pode possuir outro im\u00f3vel ou n\u00e3o pode se responsabilizar pela despesa com moradia. Por fim, a v\u00edtima precisa ter sido encaminhada por algum equipamento de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 mulher. A concess\u00e3o do aux\u00edlio se dar\u00e1 inicialmente para v\u00edtimas que possuam ou com alguma defici\u00eancia. Caso a v\u00edtima retorne ao conv\u00edvio do agressor e sejam cessadas as garantias das medidas protetivas de urg\u00eancia, o benef\u00edcio ser\u00e1 suspenso. Projetos aprovados Na ordem do dia, os parlamentares aprovaram 30 mat\u00e9rias. Entre elas, um projeto de lei que prorroga a vig\u00eancia de contratos de da Prefeitura de Fortaleza. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 manter a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os essenciais. Tamb\u00e9m encaminhado pelo Executivo, foi aprovado o projeto que institui o Sistema de Negocia\u00e7\u00e3o Permanente (Sinep), bem como o Projeto de Lei n\u00ba 255/21, de autoria do vereador L\u00facio Bruno (PDT) que disp\u00f5e sobre a reserva de \u00e0s pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua nos programas de habita\u00e7\u00e3o popular implantados pela Prefeitura. Por unanimidade, os parlamentares aprovaram ainda a nova legisla\u00e7\u00e3o sobre a promo\u00e7\u00e3o de agentes da . Agora, os servidores ser\u00e3o avaliados pelo tempo de servi\u00e7o no cargo ocupado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:45 / 05 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ze-trovao-e-localizado-pela-pf-no-mexico-e-deve-ser-preso-nesta-quinta-feira-9-1.3133730", "type": "PontoPoder", "title": "Z\u00e9 Trov\u00e3o \u00e9 localizado pela PF no M\u00e9xico e deve ser preso nesta quinta-feira (9)", "subtitle": "Ele estava foragido h\u00e1 uma semana ap\u00f3s mandado de pris\u00e3o ter sido expedido pelo STF", "article": "O l\u00edder caminhoneiro Marcos Ant\u00f4nio Pereira Gomes, conhecido como , foi localizado pela Pol\u00edcia Federal ( ) escondido em um hotel no M\u00e9xico. Ele deve ser preso nesta quinta-feira (9) para ser enviado de volta ao Brasil. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal . estava foragido h\u00e1 uma semana, ap\u00f3s o\u00a0ministro do Supremo Tribunal Federal ( ), Alexandre de Moraes, ter expedido\u00a0uma ordem de pris\u00e3o contra o caminhoneiro no dia 2 de setembro, por incitar um ato antidemocr\u00e1tico no feriado da Independ\u00eancia.  Leia mais Os investigadores da PF detectaram que ele havia deixado o Brasil antes da ordem de pris\u00e3o, atrav\u00e9s de um voo para o M\u00e9xico, e estava em um hotel na capital do Pa\u00eds. Z\u00e9 Trov\u00e3o continuou gravando v\u00eddeos e incitando os atos do dia 7 de setembro mesmo foragido. Recentemente, ele pediu aos , o que ocorre desde a quarta-feira (8). Antes de ser preso, ele questionou a veracidade de um \u00e1udio do presidente . Nesta quinta, o caminhoneiro divulgou novo v\u00eddeo nas suas redes sociais dizendo ter sido localizado e aguardar a pris\u00e3o. \"Em alguns momentos, eu devo ser preso. Eu n\u00e3o vou mais fugir, chega. Eu t\u00f4 cansado disso, t\u00e1. Pra quem n\u00e3o sabe, eu estou no M\u00e9xico e a embaixada brasileira acaba de entrar em contato com o hotel que eu estou. Ent\u00e3o em alguns momentos, provavelmente, a pol\u00edcia vem aqui me recolher e vai me levar preso\", disse. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:48 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/vereadores-de-oposicao-em-fortaleza-querem-cpi-dos-fura-filas-base-aponta-fins-eleitorais-1.3109619", "type": "PontoPoder", "title": "Vereadores de oposi\u00e7\u00e3o em Fortaleza querem CPI dos 'fura-filas'; base aponta fins eleitorais", "subtitle": "Grupo tenta angariar apoio, mas reunir o m\u00ednimo de 15 assinaturas necess\u00e1rias diante da ampla base governista \u00e9 desafio", "article": "Vereadores da oposi\u00e7\u00e3o ao prefeito (PDT) em Fortaleza tentam, nos bastidores, colher assinaturas para abertura de uma (CPI) que investigue casos de fura-filas na vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 na C\u00e2mara Municipal. Com ampla maioria da , por\u00e9m, o movimento \u00e9 minimizado e apontado apenas como \"pol\u00edtico\" pela vice-lideran\u00e7a do Governo na Casa.  Leia mais Ainvestida oposicionista ocorre ap\u00f3s o (MPCE) decidir investigar a vacina\u00e7\u00e3o da influencer contra a Covid-19, ocorrida na \u00faltima quinta-feira (8). Outros casos devem ser investigados. A esposa do cantor recebeu dose do imunizante na Capital\u00a0no mesmo dia, local e hor\u00e1rio do marido, apesar de ter nascido em 1991 e a campanha do munic\u00edpio ainda estar atendendo p\u00fablico geral at\u00e9 1989 naquela dia. Em nota ap\u00f3s a repercuss\u00e3o do caso, Safad\u00e3o argumentou que a vacina\u00e7\u00e3o da esposa foi poss\u00edvel por se tratar de uma dose de sangria, para evitar descarte. A Secretaria Municipal de Sa\u00fade negou a exist\u00eancia de \"poss\u00edveis doses remanescentes\" no hor\u00e1rio em que Thyane foi vacinada e tamb\u00e9m abriu investiga\u00e7\u00e3o. Uma vez colhidas as assinaturas, o processo de abertura de inqu\u00e9rito j\u00e1 seria iniciado com a indica\u00e7\u00e3o dos membros da CPI. A oposi\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, n\u00e3o soma 15 vereadores. Parlamentares governistas precisariam apoiar o pleito para que o m\u00ednimo de assinaturas necess\u00e1rias fosse alcan\u00e7ado pelos oposicionistas, possibilidade afastada por vereadores da base. Articula\u00e7\u00e3o Al\u00e9m de Julierme Sena, (Republicanos), e o l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o, (Pros), j\u00e1 se posicionaram a favor da CPI. Todos comp\u00f5em o grupo pol\u00edtico do deputado federal Capit\u00e3o Wagner (Pros). Em outra frente de oposi\u00e7\u00e3o, a  ainda deve se reunir para discutir o assunto, mas interlocutores indicam que os vereadores do partido n\u00e3o devem assinar o requerimento. Vice-l\u00edder do governo na Casa, (PSB) v\u00ea um movimento \"politico\" por parte da oposi\u00e7\u00e3o. Ele indica que oposicionistas estariam visando se caficar para as elei\u00e7\u00f5es de 2022, quando estar\u00e3o em jogo vagas de deputado. Em recesso desde o in\u00edcio de julho, a previs\u00e3o \u00e9 que os trabalhos legislativos na C\u00e2mara retornem no primeiro dia \u00fatil de agosto. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 21:00 / 15 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/visitas-de-lula-e-bolsonaro-colocam-ceara-no-campo-de-disputa-para-2022-dizem-analistas-1.3127109", "type": "PontoPoder", "title": "Visitas de Lula e Bolsonaro colocam Cear\u00e1 no campo de disputa para 2022, dizem analistas", "subtitle": "Reduto ainda conta com o presidenci\u00e1vel Ciro Gomes (PDT), que \u00e9 terceiro colocado nas recentes pesquisas eleitorais", "article": "As recentes passagens do ex-presidente (PT) e do presidente (sem partido) pelo Cear\u00e1 evidenciam como o Nordeste, e mais precisamente o Cear\u00e1, ser\u00e1 um campo de disputa importante para as Elei\u00e7\u00f5es em 2022. Enquanto o petista tenta manter um hist\u00f3rico de popularidade na regi\u00e3o, o atual chefe do Executivo investe em pol\u00edticas sociais e tenta se aproximar do eleitorado, com vistas na reelei\u00e7\u00e3o. Especialistas ouvidas pelo programa analisam que o Estado, principalmente nas \u00faltimas semanas, tornou-se central para entender o cen\u00e1rio da pol\u00edtica brasileira em um ano pr\u00e9-eleitoral.  Leia mais Em paralelo \u00e0s estrat\u00e9gias de Lula e Bolsonaro, est\u00e3o tamb\u00e9m as investidas do ex-ministro (PDT), que se coloca no p\u00e1reo como pr\u00e9-candidato e permanece em terceiro lugar nas pesquisas eleitorais mais recentes. \"O Cear\u00e1 vem sendo um Estado exemplar dessa disputa. Lula tem buscado recuperar, a partir do seu legado, esse hist\u00f3rico do que \u00e9 o 'lulismo', e o Bolsonaro tem buscado avan\u00e7ar nessa popula\u00e7\u00e3o\", analisa a cientista pol\u00edtica Monalisa Soares, professora da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece). Adotando um tom moderado, Lula, ao lado de correligion\u00e1rios na \u00faltima sexta, no Cear\u00e1, argumentou estar em fase de conversas com outros partidos. Segundo ele, n\u00e3o h\u00e1 ainda decis\u00e3o sobre sua candidatura \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica no ano que vem.   Impacto sobre aliados A professora salienta ainda que, mais importante que os acenos feitos pelos presidenci\u00e1veis durante passagem pelo Cear\u00e1, \u00e9 tamb\u00e9m saber se esse discurso ganhar\u00e1 eco junto aos l\u00edderes pol\u00edticos dos dois lados, respons\u00e1veis por implementar as ideias junto ao eleitorado. De passagem por Juazeiro do Norte, em 13 de agosto, para entrega de resid\u00eancias no Programa Casa Verde e Amerela, Jair Bolsonaro optou por um discurso recheado de contornos pol\u00edticos. A ofensiva que vem sendo feita no Nordeste faz parte da estrat\u00e9gia de tentar se aproximar da regi\u00e3o que \u00e9 reduto tradicional do PT.   Isso passa, via de regra, pela consolida\u00e7\u00e3o do . A pol\u00edtica de transfer\u00eancia de renda para popula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel durante a pandemia de Covid-19 foi captada pelo governo.  Leia mais \"Bolsonaro, ao implementar o aux\u00edlio emergencial, sentiu o sabor da popularidade. Isso na pol\u00edtica amacia egos\", afirma Quaresma. Para a especialista, a aprova\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio como uma pol\u00edtica permanente e ligada \u00e0 imagem de Bolsonaro, deixa o atual presidente em uma situa\u00e7\u00e3o de maior conforto para iniciar o ano eleitoral. Durante a visita em Juazeiro,\u00a0Bolsonaro chegou a dizer que, assim como Padre C\u00edcero, tamb\u00e9m \"combate o comunismo\" no Pa\u00eds. E ergueu uma pequena est\u00e1tua do padre, recebida das m\u00e3os do prefeito de Juazeiro, Gl\u00eadson Bezerra (Podemos). Ao tentar colar no discurso religioso, o mandat\u00e1rio continua uma estrat\u00e9gia que iniciou ainda na campanha de 2018, quando defendia os valores da igreja e a fam\u00edlia como uma de suas atividades norteadoras de um potencial governo. Para Carla Michele, no entanto, a an\u00e1lise feita \u00e9 de que essa postura atinge apenas uma parte do eleitorado. \"A\u00a0avalia\u00e7\u00e3o do presidente da Rep\u00fablica est\u00e1 muito relacionada \u00e0 situa\u00e7\u00e3o financeira dos individuos\", enfatiza.   ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 21:20 / 24 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/vitor-valim-anuncia-passe-livre-no-transporte-publico-de-caucaia-1.3113639", "type": "PontoPoder", "title": "Vitor Valim anuncia passe livre no transporte p\u00fablico de Caucaia", "subtitle": "O prefeito comunicou que o passe livre come\u00e7a a valer a partir do dia 1\u00b0 de setembro para moradores do Munic\u00edpio", "article": "O prefeito de Caucaia, (Pros), anunciou no transporte coletivo na cidade, localizada na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza. Em transmiss\u00e3o ao vivo, nesta sexta-feira (23), o gestor disse que o benef\u00edcio ter\u00e1 in\u00edcio no dia 1\u00b0 de setembro e ser\u00e1 destinado aos moradores da cidade. Segundo Vitor Valim, a iniciativa tem como objetivo \"aquecer a economia e deixar Caucaia mais competitiva perante todas as outras cidades\". Ele mostrou ainda o cart\u00e3o que permitir\u00e1 o acesso gratuito da popula\u00e7\u00e3o ao .  Leia tamb\u00e9m \"Para que o cidad\u00e3o desempregado possa procurar emprego, para que a m\u00e3e possa visitar o filho, para que o cidad\u00e3o do sert\u00e3o possa visitar a praia ou vice-versa\", acrescentou o prefeito. Segundo a Prefeitura, a partir de setembro ser\u00e3o disponibilizadas ferramentas de cadastro para a popula\u00e7\u00e3o ter acesso ao cart\u00e3o do benef\u00edcio. \"At\u00e9 que toda popula\u00e7\u00e3o passe por esse processo, o cart\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio e o passe estar\u00e1 liberado para o transporte\", diz panfleto de an\u00fancio da a\u00e7\u00e3o. O prefeito tamb\u00e9m pediu para que empres\u00e1rios revertam o valor anteriormente destinado ao custeio do transporte dos funcion\u00e1rios, possa ser revertido em benef\u00edcio para estes colaboradores. A Prefeitura prev\u00ea que a medida reduza cerca de 40% do fluxo de ve\u00edculos em circula\u00e7\u00e3o na cidade e um acr\u00e9scimo de renda \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Confira o v\u00eddeo completo:  ", "author": "Luana Barros", "date": " 17:04 / 23 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ze-trovao-grava-video-e-pede-para-alexandre-de-moraes-prende-lo-dia-7-de-setembro-1.3132032", "type": "PontoPoder", "title": "Z\u00e9 Trov\u00e3o grava v\u00eddeo e pede para Alexandre de Moraes prend\u00ea-lo dia 7 de setembro", "subtitle": "Bolsonarista tem mandado de pris\u00e3o em aberto", "article": "O caminhoneiro\u00a0bolsonarista\u00a0Marcos Ant\u00f4nio Pereira Gomes, conhecido nas redes como gravou um v\u00eddeo incitando o ministro ,\u00a0do Supremo Tribunal Federal (STF), a prend\u00ea-lo durante as manifesta\u00e7\u00f5es do dia 7 de setembro, na Avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo. Z\u00e9 Trov\u00e3o tem um mandado de pris\u00e3o em aberto\u00a0a pedido\u00a0da Procuradoria\u00a0Geral da Rep\u00fablica (PGR). Ele \u00e9 suspeito de ser um dos organizadores de\u00a0atos\u00a0antidemocr\u00e1ticos\u00a0marcado\u00a0em apoio ao presidente (sem partido)\u00a0para ocorrer\u00a0no Feriado da Independ\u00eancia.  Leia mais \"Eu vou te fazer um convite Alexandre de Moraes. Que tal voc\u00ea mesmo vir \u00e0 Paulista no dia 7 de setembro e me prender? Estarei l\u00e1 a sua disposi\u00e7\u00e3o\", disse Z\u00e9 Trov\u00e3o em v\u00eddeo publicado neste s\u00e1bado (4). No mesmo v\u00eddeo, o caminhoneiro disse ainda que a n\u00e3o havia cumprindo o mandado por se tratar de uma \u201cordem ilegal\u201d. Z\u00e9 trov\u00e3o j\u00e1 havia sido , sob a mesma suspeita de organizar manifesta\u00e7\u00f5es que v\u00e3o de encontro ao regime democr\u00e1tico. A pris\u00e3o dele foi autorizada pelo STF. Na sexta (3), Z\u00e9 Trov\u00e3o e o blogueiro cearense Wellington Macedo participaram de uma transmiss\u00e3o de v\u00eddeo feita pelo\u00a0bolsonarista\u00a0Oswaldo Eust\u00e1quio. Nas imagens, o caminhoneiro continuou fazendo incita\u00e7\u00f5es contra o STF. Por serem investigados no inqu\u00e9rito, eles estavam proibidos de manter\u00a0contato. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:16 / 05 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ze-trovao-tem-pedido-de-habeas-corpus-negado-pelo-stf-1.3134553", "type": "PontoPoder", "title": "Z\u00e9 Trov\u00e3o tem pedido de habeas corpus negado pelo STF", "subtitle": "Caminhoneiro, alvo de um mandado de pris\u00e3o expedido pelo ministro Alexandre de Moraes, foi localizado no M\u00e9xico. No entanto, segue foragido", "article": "O caminhoneiro\u00a0Marcos Ant\u00f4nio Pereira Gomes, conhecido como , teve o pedido de  pelo ministro Edson Fachin, do Supremo Tribunal Federal ( ), nesta sexta-feira (10). As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da . Atos antidemocr\u00e1ticos Ele \u00e9 suspeito de ser um dos organizadores dos em apoio ao presidente\u00a0Jair Bolsonaro\u00a0(sem partido) que aconteceram em 7 de setembro, Dia da Independ\u00eancia do Brasil.  LEIA MAIS Z\u00e9 Trov\u00e3o, alvo de um mandado de pris\u00e3o expedido pelo ministro Alexandre de Moraes, . No entanto, segue . O pedido de do caminhoneiro apoiador do presidente Jair Bolsonaro foi apresentado pelos deputados federais Vitor Hugo (PSL-GO) e Carla Zambelli (PSL-SP). Na decis\u00e3o, Edson Fachin diz que n\u00e3o concedeu o porque a via eleita n\u00e3o \u00e9 , e o pedido \u00e9 \"manifestamente incab\u00edvel\". Os deputados federais pediram ao STF que o caminhoneiro aguarde o fim do processo em \"porque n\u00e3o h\u00e1 mais o eventual risco de cometimento de novos crimes por parte do paciente, uma vez que o feriado de 7 de Setembro inclusive j\u00e1 passou e transcorreu dentro da normalidade democr\u00e1tica\", afirmaram. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:10 / 10 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/volta-das-coligacoes-deve-ter-resistencia-no-senado-dizem-parlamentares-cearenses-1.3124278", "type": "PontoPoder", "title": "Volta das coliga\u00e7\u00f5es deve ter resist\u00eancia no Senado, dizem parlamentares cearenses", "subtitle": "Mesmo com aval da C\u00e2mara, deputados projetam que a proposta n\u00e3o deve ser aprovada no Senado. Pacheco j\u00e1 disse que mudan\u00e7a seria \"retrocesso\"", "article": "Aprovada na \u00faltima ter\u00e7a-feira (17) pelos deputados federais,\u00a0a que autoriza a nas elei\u00e7\u00f5es proporcionais deve encontrar mais resist\u00eancia no . Na C\u00e2mara dos Deputados, parlamentares cearenses reconhecem que a proposta tende a n\u00e3o ser aprovada pelos senadores. A medida passou na C\u00e2mara ap\u00f3s acordo entre deputados da base e da oposi\u00e7\u00e3o, que conseguiram evitar a aprova\u00e7\u00e3o do distrit\u00e3o. No entanto, mesmo entre membros de bancadas que normalmente divergem entre si, as cr\u00edticas \u00e0 mudan\u00e7a se repetem.  Leia mais Entre os senadores, que n\u00e3o s\u00e3o afetados pelo projeto, j\u00e1 que disputam elei\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias, h\u00e1 desinteresse pela pauta. O pr\u00f3prio presidente do Senado Federal, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), j\u00e1 criticou a mudan\u00e7a aprovada pelos deputados. Ele classificou a altera\u00e7\u00e3o no sistema como um \u201cretrocesso\u201d.  Tramita\u00e7\u00e3o turbulenta A decis\u00e3o de excluir o distrit\u00e3o e outras mudan\u00e7as no sistema eleitoral foi cercada de pol\u00eamicas, ainda no \u00faltimo dia 11, quando os deputados votaram a mat\u00e9ria em primeiro turno. Os parlamentares esperavam apreciar o texto na quinta-feira (12), mas o presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), acabou antecipando as discuss\u00f5es. Em meio \u00e0s tens\u00f5es dos debates, os l\u00edderes das bancadas se reuniram e fecharam o acordo que acatou a volta das coliga\u00e7\u00f5es, mas derrubou a proposta do distrit\u00e3o. Na \u00faltima ter\u00e7a (17), a decis\u00e3o foi aprovada em segundo turno. Para o deputado Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT), vice-l\u00edder da Minoria, o acordo e a posterior aprova\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a preveniram um \u201cmal maior\u201d. \"Menos pior\" O petista, que votou a favor da mudan\u00e7a, disse ser contra a volta das coliga\u00e7\u00f5es. \u201cSou contra as coliga\u00e7\u00f5es, mas entre isso e o distrit\u00e3o, prefiro manter com as coliga\u00e7\u00f5es. At\u00e9 porque a coliga\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma escolha dos partidos. Distrit\u00e3o seria impositivo a todos\u201d, apontou. Quem se op\u00f5e \u00e0 mudan\u00e7a \u00e9 Heitor Freire (PSL). Ele defende altera\u00e7\u00f5es no modelo atual, mas critica a proposta aprovada na Casa. \"A nossa legisla\u00e7\u00e3o eleitoral ainda tem muito a melhorar. Mas a volta das coliga\u00e7\u00f5es retarda os efeitos da cl\u00e1usula de barreira, fortalecendo siglas de aluguel que perderiam protagonismo\u201d, acrescentou. Coliga\u00e7\u00f5es O fim das coliga\u00e7\u00f5es foi aprovado pelos pr\u00f3prios deputados federais em 2017 \u2013 mas passou a valer apenas em 2020, na elei\u00e7\u00e3o para as C\u00e2maras Municipais. \u00c0 \u00e9poca, o argumento era de que isso ajudaria a reduzir o n\u00famero de partidos pol\u00edticos no Brasil. Atualmente, de acordo com o Tribunal Superior Eleitoral (TSE), existem 33 siglas registradas. Ainda segundo parlamentares, as coliga\u00e7\u00f5es favorecem os chamados \u201cpartidos de aluguel\u201d, legendas sem ideologia que existem em raz\u00e3o de alguns poucos nomes de maior for\u00e7a no cen\u00e1rio pol\u00edtico. A prolifera\u00e7\u00e3o de siglas, na avalia\u00e7\u00e3o de alguns deputados, tamb\u00e9m dificulta a governabilidade, j\u00e1 que o Governo precisa negociar com cada vez mais lideran\u00e7as.  Leia tamb\u00e9m \u201cOs partidos precisam trabalhar seus programas e terem anu\u00eancia da sociedade. Acredito que este modelo enfraquece o debate necess\u00e1rio das legendas\", criticou o deputado C\u00e9lio Studart (PV). Contr\u00e1rio \u00e0 mudan\u00e7a, Eduardo Bismarck (PDT) afirma que \u00e9 necess\u00e1rio que os partidos sejam mais valorizados no Brasil. \u201cFomos diminuindo as caracter\u00edsticas partid\u00e1rias, que passaram a representar apenas pessoas\u201d, lamentou. Contra o tempo Al\u00e9m de criticar a proposta, o deputado federal Danilo Forte (PSDB) reclamou ainda do momento em que as discuss\u00f5es ocorrem, a menos de um ano das elei\u00e7\u00f5es. \u201cVirou um salve-se quem puder, onde cada um faz suas contas para ver como se viabiliza para manter o mandato ano que vem, \u00e9 isso que est\u00e1 acontecendo na pol\u00edtica brasileira\u201d, afirmou. O parlamentar v\u00ea com ceticismo a aprova\u00e7\u00e3o da proposta no Senado. Segundo ele, ser\u00e1 dif\u00edcil que o texto seja aprovado at\u00e9 o in\u00edcio de outubro, prazo limite para que as novas regras entrem em vigor j\u00e1 no pr\u00f3ximo pleito. \"Entre a proposta inicial (distrit\u00e3o) e o fim das coliga\u00e7\u00f5es, acho que foi a melhor escolha. Tor\u00e7o para que seja aprovado (no Senado), at\u00e9 porque sem coliga\u00e7\u00e3o o quociente eleitoral ficar\u00e1 em um n\u00famero muito elevado\u201d, avaliou, por sua vez, o deputado Pedro Bezerra (PTB). ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 20:00 / 18 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"}
]