[
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-federal-absolve-lula-e-outros-6-acusados-em-acao-por-corrupcao-passiva-na-zelotes-1.3100287", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a Federal absolve Lula e outros 6 acusados em a\u00e7\u00e3o por corrup\u00e7\u00e3o passiva na Zelotes", "subtitle": "Dentre os acusados, tamb\u00e9m est\u00e1 o ex-ministro Gilberto Carvalho", "article": "O ex-presidente Lula e outros seis acusados em processo de corrup\u00e7\u00e3o passiva relacionados\u00a0\u00e0 foram absolvidos, nesta segunda-feira (21). A decis\u00e3o \u00e9 do juiz federal Frederico Botelho de Barros Viana, da 10\u00aa Vara Federal do Distrito Federal. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do . Dentre eles, est\u00e1 o ex-ministro Gilberto Carvalho. Os acusados foram investigados por suspeita de beneficiar montadoras de ve\u00edculos por meio de medidas provis\u00f3rias. Segundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), as empresas do setor teriam prometido R$ 6 milh\u00f5es a Lula e Carvalho para financiar campanhas do Partido dos Trabalhadores (PT). A . Ao todo, sete pessoas se tornaram r\u00e9us no processo, sendo os pol\u00edticos acusados de corrup\u00e7\u00e3o passiva, e os empres\u00e1rios de corrup\u00e7\u00e3o ativa. Veja quem foram os r\u00e9us do processo Decis\u00e3o Para ojuiz da 10\u00aa Vara Federal do DF, o Minist\u00e9rio P\u00fablico apontou que n\u00e3o havia provas que justificassem uma condena\u00e7\u00e3o. J\u00e1 que, segundo o \u00f3rg\u00e3o, n\u00e3o houve \"robustos ind\u00edcios de favorecimento privado\" e nem evid\u00eancias suficientes para confirmar o repasse de R$ 6 milh\u00f5es para Lula ou Gilberto Carvalho.. \"Tomando por base tais conclus\u00f5es, mostra-se prudente e razo\u00e1vel o pronunciamento de senten\u00e7a absolut\u00f3ria antes mesmo da apresenta\u00e7\u00e3o das alega\u00e7\u00f5es finais pelas defesas dos acusados, evitando-se maiores constrangimentos \u00e0 leg\u00edtima presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia destes e promovendo o encerramento de um pleito acusat\u00f3rio que, ap\u00f3s longa e profunda instru\u00e7\u00e3o, mostrou-se carente de justa causa para fins condenat\u00f3rios\", proferiu o\u00a0juiz federal.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:16 / 21 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/katia-abreu-usa-saia-feita-com-30-gravatas-de-senadores-1.3041380", "type": "Pol\u00edtica", "title": "K\u00e1tia Abreu usa saia feita com 30 gravatas de senadores", "subtitle": "A roupa da senadora gerou repercuss\u00e3o na internet e dividiu opini\u00f5es entre os usu\u00e1rios do Twitter e do Instagram", "article": "A senadora (PP-TO) usou, nesta segunda-feira (1\u00ba), uma saia feita com 30 gravatas de colegas senadores durante a sess\u00e3o que elegeu o , (DEM-MG). Nas redes sociais, ela explicou que as gravatas usadas na saia foram pelos senadores. \"Saia que fiz com gravata dos colegas senadores. Pedi e levei. Modelo do \u00e9 minha costureira Rosana de Palmas que fez\", explicou. Cada uma das pe\u00e7as tem a assinatura de um parlamentar na barra \"para guardar de \", de acordo com ela. A roupa da senadora gerou na internet e dividiu opini\u00f5es entre os usu\u00e1rios do Twitter e do Instagram. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:52 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-eleitoral-notifica-sarto-e-elcio-batista-em-caso-de-suspeita-de-abuso-de-poder-economico-1.3040818", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a Eleitoral notifica Sarto e \u00c9lcio Batista em caso de suspeita de abuso de poder econ\u00f4mico", "subtitle": "A a\u00e7\u00e3o investiga se eles teriam se beneficiado de impulsionamentos de publica\u00e7\u00f5es em rede sociais com ofensas a um advers\u00e1rio na disputa majorit\u00e1ria das Elei\u00e7\u00f5es 2020", "article": "O prefeito de Fortaleza, (PDT), seu vice (PSB) e a coordenadora especial de Participa\u00e7\u00e3o Social, (PDT), ter\u00e3o que prestar esclarecimentos \u00e0 em uma a\u00e7\u00e3o que apura a suposta pr\u00e1tica de no pleito do ano passado. O juiz eleitoral da 113\u00aa zona de Fortaleza, Wotton Ricardo Pinheiro, acatou a a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) e determinou a notifica\u00e7\u00e3o das partes para que suas defesas sejam apresentadas. O processo busca investigar se Sarto e \u00c9lcio teriam se beneficiado enquanto candidatos de impulsionamentos em redes sociais feitos por Nat\u00e1lia Rios, \u00e0 \u00e9poca candidata a vereadora pelo PDT, com ofensas a advers\u00e1rios ao Executivo da Capital.  Procurada, a Prefeitura de Fortaleza informou que n\u00e3o vai se pronunciar sobre o assunto e a defesa se manifestar\u00e1 na Justi\u00e7a nos autos do processo. O MPCE solicitou a abertura da a\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o judicial eleitoral (AIJE) depois que o \u00f3rg\u00e3o foi provocado pela Procuradoria Regional Eleitoral do Cear\u00e1 com uma 'not\u00edcia de fato' \u2013 um tipo de den\u00fancia \u2013 sobre os gastos de Nat\u00e1lia Rios com impulsionamentos de publica\u00e7\u00f5es que atacavam o ent\u00e3o candidato (Pros) ao inv\u00e9s de promover sua candidatura ao Legislativo Municipal. Ao propor a AIJE, a promotora de justi\u00e7a Lilian Lucena ressalta que a ex-candidata a vereadora utilizou R$ 150 mil com o impulsionamento de publica\u00e7\u00f5es negativas a Wagner, o que representa 86,7% do total das suas despesas de campanha (R$ 173 mil). No documento, tamb\u00e9m \u00e9 levantada a possibilidade da candidatura de Nat\u00e1lia Rios ser \"fict\u00edcia\", apenas para fraudar a cota de g\u00eanero e beneficiar a candidatura majorit\u00e1ria. Por isso, a Lilian Lucena pede a instala\u00e7\u00e3o da AIJE e a inelegibilidade, bem como cassa\u00e7\u00e3o dos candidatos eleitos. \"Nat\u00e1lia Rios praticamente n\u00e3o apresenta nenhuma propaganda propositiva, n\u00e3o h\u00e1 exposi\u00e7\u00e3o de suas ideias. Nas pouqu\u00edssimas manifesta\u00e7\u00e3o em que pede voto para si pr\u00f3pria, at\u00e9 o seu slogan se baseia na figura do candidato a Prefeito advers\u00e1rio ao usar o bord\u00e3o: 'se voc\u00ea \u00e9 contra motim, vote em mim'\", acrescenta a promotora de Justi\u00e7a. Outra a\u00e7\u00e3o Em outra a\u00e7\u00e3o, ajuizada a pela coliga\u00e7\u00e3o 'Uma Fortaleza de Todos', de Capit\u00e3o Wagner, o Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) condenou Nat\u00e1lia Rios ao pagamento de multa de R$ 5 mil pela \"difus\u00e3o de fatos ofensivos\" contra o candidato a prefeito de Fortaleza pelo Pros. A decis\u00e3o foi proferida pelo pleno do TRE-CE, no dia 27 de janeiro deste ano. Ainda cabe recurso. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 16:20 / 31 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lei-aldir-blanc-tem-medidas-prorrogadas-pela-camara-dos-deputados-1.3075951", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lei Aldir Blanc tem medidas prorrogadas pela C\u00e2mara dos Deputados", "subtitle": "O texto prorroga por mais um ano os prazos para capta\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de todos os projetos culturais homologados", "article": "Um respiro para o setor art\u00edstico. A aprovou, nesta quarta-feira (21), o Projeto de Lei 795/21, do Senado, que reformula a para prazos de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos financeiros repassados a t\u00edtulo de apoio ao setor cultural em decorr\u00eancia da pandemia de Covid-19. O pr\u00f3ximo passo consiste na san\u00e7\u00e3o presidencial. A lei permite que estados, Distrito Federal e munic\u00edpios usem, at\u00e9 o dia 31 de dezembro de 2021, o saldo remanescente do dinheiro transferido para a\u00e7\u00f5es emergenciais de renda e projetos culturais. Tamb\u00e9m poder\u00e3o ser novamente repassados aos munic\u00edpios recursos que foram devolvidos ao fundo estadual de cultura porque as prefeituras n\u00e3o os utilizaram em projetos culturais. Nesse caso, um novo prazo \u2014 31 de outubro de 2021 \u2014\u00e9 reaberto para as cidades aplicarem o dinheiro nessa finalidade, sob a penalidade de terem de devolver ao fundo.   O que n\u00e3o for usado em 2021 dever\u00e1 ser devolvido pelos entes federativos \u00e0 Uni\u00e3o at\u00e9 10 de janeiro de 2022. J\u00e1 a presta\u00e7\u00e3o de contas dever\u00e1 ocorrer at\u00e9 30 de junho de 2022 ou 31 de dezembro de 2022, conforme as despesas realizadas sejam com recursos de responsabilidade exclusiva de cada estado ou munic\u00edpio ou com recursos da Uni\u00e3o. A mat\u00e9ria foi aprovada com parecer favor\u00e1vel do deputado Danilo Cabral (PSB-PE), que recomendou tamb\u00e9m aprova\u00e7\u00e3o de emenda de reda\u00e7\u00e3o da deputada Jandira Feghali (PCdoB-RJ), relatora do projeto pela Comiss\u00e3o de Cultura. A emenda permite aos munic\u00edpios concederem novos subs\u00eddios mensais para manuten\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os art\u00edsticos e culturais e de organiza\u00e7\u00f5es culturais comunit\u00e1rias, por exemplo, contanto que elas tenham interrompido suas atividades por for\u00e7a das medidas de isolamento social. Os recursos redistribu\u00eddos poder\u00e3o servir ainda para chamadas p\u00fablicas a fim de selecionar, entre outros, projetos art\u00edsticos e culturais que possam ser transmitidos por redes sociais e plataformas digitais. Jandira Feghali ressaltou que, na C\u00e2mara, houve 12 autores de projetos cujas contribui\u00e7\u00f5es foram levadas ao Senado para a constru\u00e7\u00e3o do texto. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 contrapartida que os beneficiados pela lei dever\u00e3o apresentar para ter acesso aos recursos, o projeto aprovado estabelece um prazo de 180 dias, contados do rein\u00edcio de suas atividades, para que isso ocorra, considerando-se a situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gico-sanit\u00e1ria de cada cidade e regi\u00e3o. Uma das contrapartidas criadas pelo projeto \u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o ao vivo com intera\u00e7\u00e3o popular pela internet, as populares\u00a0lives. Outra mudan\u00e7a \u00e9 o aumento da car\u00eancia para os tomadores de empr\u00e9stimos junto a bancos federais nas condi\u00e7\u00f5es previstas pela Lei Aldir Blanc. Em vez de come\u00e7arem a pagar no come\u00e7o de julho de 2021, as presta\u00e7\u00f5es ser\u00e3o devidas a partir de 1\u00ba de julho de 2022. O texto prorroga por mais um ano os prazos para capta\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o de todos os projetos culturais homologados e aprovados no \u00e2mbito do Programa Nacional de Apoio \u00e0 Cultura (Pronac). J\u00e1 as atividades constantes dos projetos poder\u00e3o ser realizadas somente ap\u00f3s o fim das restri\u00e7\u00f5es determinadas pelas autoridades sanit\u00e1rias. A lei se referia ao decreto de calamidade p\u00fablica, cuja vig\u00eancia acabou em 31 de dezembro de 2020. A presta\u00e7\u00e3o de contas dever\u00e1 ser feita em 180 dias ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o do projeto. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:36 / 21 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-revoga-decreto-da-prefeitura-de-quixeramobim-e-ordena-retorno-dos-servidores-entenda-o-caso-1.3038654", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a revoga decreto da Prefeitura de Quixeramobim e ordena retorno dos servidores; entenda o caso", "subtitle": "A ordem tamb\u00e9m revoga parecer do Tribunal de Contas do Estado (TCE) que sustentava a decis\u00e3o da Prefeitura de suspender as contrata\u00e7\u00f5es", "article": "O impasse em torno do concurso realizado para a ganhou novos cap\u00edtulos nesta ter\u00e7a-feira (26). Ap\u00f3s o Munic\u00edpio suspender a \u2013 \u2013, a Justi\u00e7a determinou que todos os aprovados no certame retornem ao cargo. A ordem tamb\u00e9m revoga decis\u00e3o do Tribunal de Contas do Estado (TCE). Em sua decis\u00e3o, o juiz Rogaciano Bezerra Leite Neto, da 2\u00aa Vara da Comarca de Quixeramobim, suspende tanto os efeitos do . \u201cDetermino \u00e0 Prefeitura Municipal de Quixeramobim a manuten\u00e7\u00e3o das nomea\u00e7\u00f5es e de todos os seus efeitos\u201d, ordena o magistrado. Ele ainda \u00edntima que o Munic\u00edpio apresenta, em at\u00e9 30 dias, uma lista de servidores com , assim como de servidores de cargos comissionados O impasse no munic\u00edpio se estabeleceu diante do limite de gasto com pessoal previsto na Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF). De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o, o Executivo tem como teto para esses gastos 54% da receita corrente l\u00edquida. Quando o limite \u00e9 ultrapassado, a gest\u00e3o municipal tem oito meses para corrigir a folha.  LEIA MAIS Em 2019, o ent\u00e3o prefeito (PP) lan\u00e7ou o edital do certame que previa a abertura de 184 vagas, al\u00e9m de 216 para cadastro de reserva. Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do concurso, o chefe do Executivo chegou a resistir em convocar os aprovados porque iria ultrapassar o teto de gastos com pessoal, segundo Wauires Rodrigues da Silva, presidente do Sindicato dos Servidores P\u00fablicos Municipais de Quixeramobim. Ap\u00f3s a convoca\u00e7\u00e3o, o TCE emitiu parecer contr\u00e1rio \u00e0 decis\u00e3o. \u201cDecido conceder medida cautelar com o fim de determinar que a Prefeitura de Quixeramobim suspenda, na fase em que se encontra, as nomea\u00e7\u00f5es (e seus efeitos) dos candidatos convocados nos editais n\u00ba 08/2020, 09/2020, 10/2020, 13/2020 e 14/2020, a exce\u00e7\u00e3o daquelas diretamente relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, e eventualmente das nomea\u00e7\u00f5es por determina\u00e7\u00e3o judicial e outros casos legalmente permitidos\u201d, decidiu o presidente do TCE, Valdomiro T\u00e1vora, em 18 de janeiro deste ano. A decis\u00e3o do TCE foi homologada de forma un\u00e2nime, nesta ter\u00e7a-feira (26), pela Corte. Em 20 de janeiro deste ano, o atual prefeito, Cirilo Pimenta (PDT), emitiu decreto suspendendo os editais tomando como base a decis\u00e3o do TCE. Agora, com a decis\u00e3o mais recente, a suspens\u00e3o est\u00e1 revogada, determina o juiz. A reportagem tentou contato com a Prefeitura de Quixeramobim, mas n\u00e3o obteve retorno at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 17:18 / 26 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-eleitoral-determina-cassacao-do-mandato-de-prefeita-e-vice-de-acarau-por-compra-de-votos-1.3076986", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a Eleitoral determina cassa\u00e7\u00e3o do mandato de prefeita e vice de Acara\u00fa por compra de votos", "subtitle": "Al\u00e9m dos gestores municipais, o caso tamb\u00e9m atinge o deputado federal Rob\u00e9rio Monteiro, esposo da prefeita; cabe recurso", "article": "A Justi\u00e7a Eleitoral determinou a cassa\u00e7\u00e3o da chapa eleita para\u00a0comandar a em 2020, em decis\u00e3o divulgada nesta sexta-feira (23). A prefeita Ana Fl\u00e1via Monteiro (PSB) e o vice, Francisco Bispo Parna\u00edba (PSB), s\u00e3o apontados como diretamente beneficiados pelos crimes de abuso de poder econ\u00f4mico e compra de votos. Cabe recurso da decis\u00e3o. No documento, a ju\u00edza Ana Celina Monte Studart Gurgel Carneiro determina tamb\u00e9m ainda a inelegibilidade dos gestores municipais, por oito anos, e do deputado federal (PDT), esposo da prefeita e apontado como respons\u00e1vel pelos epis\u00f3dios. Procurado, o deputado disse que ainda n\u00e3o foi notificado da decis\u00e3o. A defesa do parlamentar afirmou que tomou conhecimento da decis\u00e3o atrav\u00e9s de grupos do Whatsapp e que est\u00e1 tomando ci\u00eancia do teor do documento, no qual j\u00e1 foram \"identificadas contradi\u00e7\u00f5es\".  Leia tamb\u00e9m O MP deu parecer pela improced\u00eancia do proesso, existe um per\u00edcia tecnica dentro dos audiso, a prova seria imprest\u00e1vel para os fins de configura\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de crime eleitoral Com o despacho, perderiam o mandato \u2013 ao t\u00e9rmino do processo em outras inst\u00e2ncias -, a prefeita (PSB) e o\u00a0vice-prefeito (PSB). O caso O processo contra os gestores municipais e o deputado federal foi apresentado por Amadeu Neto, candidato derrotado nas elei\u00e7\u00f5es de 2020. Consta no documento que Rob\u00e9rio Monteiro teria assediado eleitores com a promessa de emprego em troca de voto. Foi anexado aos autos \u00e1udio em que o deputado supostamente conversa com uma eleitora do munic\u00edpio fazendo a promessa. A defesa dos pol\u00edticos alega, no entanto que os \u00e1udios \u201cseriam imprest\u00e1veis para a configura\u00e7\u00e3o de qualquer crime eleitoral\u201d e pede pela improced\u00eancia da a\u00e7\u00e3o. A ju\u00edza reconhece, no entanto, que \"houve o oferecimento de pagamento, o oferecimento de emprego futuro na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a comprova\u00e7\u00e3o da entrega do emprego p\u00fablico, conforme se apurou na instru\u00e7\u00e3o processual, j\u00e1 na gest\u00e3o dos investigados que lograram \u00eaxito no pleito\". Ainda que a atual prefeita e o vice n\u00e3o tenham participado do ato da tentativa de compra de voto, a magistrada entendeu que ambos foram diretamente beneficiados pela a\u00e7\u00e3o do esposa da ent\u00e3o candidata. Al\u00e9m da cassa\u00e7\u00e3o da chapa e da inelegibilidade, \u00e9 determinada ainda multa de 27 mil Ufirs a cada um, cerca de R$ 126 mil. Chapa permanece no cargo Tanto a chapa eleita em Acara\u00fa quanto o deputado Rob\u00e9rio Monteiro ir\u00e3o recorrer da decis\u00e3o. Com isso, de acordo com a lei, ficam suspensos os efeitos do despacho da 30\u00aa Zona Eleitoral de Acara\u00fa. Uma vez que a defesa recorre, portanto,\u00a0prefeita\u00a0e vice permanecem no cargo at\u00e9 que haja uma nova aprecia\u00e7\u00e3o.\u00a0Se o entendimento permanecer o mesmo, o caso poder\u00e1 tramitar em inst\u00e2ncias superiores (Tribunal Regional Eleitoral\u00a0e\u00a0Tribunal\u00a0Superior Eleitoral). Ana Fl\u00e1via e Francisco Bispo foram eleitos com 51,24% dos votos em Acara\u00fa. A diferen\u00e7a para os candidatos que ficaram em segundo lugar foi de cerca de mil votos. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:04 / 23 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-manda-cassar-chapa-de-vereadores-em-pacatuba-por-fraude-em-candidaturas-femininas-1.3087255", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a manda cassar chapa de vereadores em Pacatuba por fraude em candidaturas femininas", "subtitle": "Partido Democratas foi condenado pela Justi\u00e7a Eleitoral por suposta candidatura fict\u00edcia de duas vereadoras", "article": "A Justi\u00e7a Eleitoral de , na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza,\u00a0determinou a anula\u00e7\u00e3o de todos os votos obtidos pela chapa que concorreu a vereador pelo partido no Munic\u00edpio. A sigla foi condenada por . \u00c9 o terceiro caso no Cear\u00e1 em um m\u00eas. O partido \u00e9 acusado de ter apresentado candidaturas fict\u00edcias de mulheres para atingir a participa\u00e7\u00e3o feminina m\u00ednima de 30% no pleito. Nesses casos, entre os ind\u00edcios elencados para a decis\u00e3o, est\u00e1 a aus\u00eancia de efetiva campanha eleitoral por parte das candidatas. Fraude Aden\u00fancia tamb\u00e9m aponta o baixo n\u00famero de votos obtidos pelas supostas concorrentes. O alvo das acusa\u00e7\u00f5es s\u00e3o as candidadas a vereadoras Eureni (DEM) e Suinane Freitas (DEM). A primeira obteve apenas dois votos e n\u00e3o realizou movimenta\u00e7\u00f5es financeiras para a campanha, de acordo com a presta\u00e7\u00e3o de contas. J\u00e1\u00a0Suinane n\u00e3o prestou contas e nem sequer votou em si, n\u00e3o recebendo votos na elei\u00e7\u00e3o.  Leia mais A decis\u00e3o, anunciada na segunda-feira (17), afeta diretamente os vereadores Dr. Durval (DEM) e Iran S\u00e1 (DEM), eleitos na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o. Eles agora correm risco de ter os diplomas cassados, caso a decis\u00e3o seja confirmada pelo Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE). Justi\u00e7a A a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a Eleitoral foi apresentada pelo PDT, partido que pode ser beneficiado com a deicis\u00e3o. Caso os dois parlmantarem do DEM sejam afastados, ganham vaga na C\u00e2mara os Vereadores\u00a0Jos\u00e9 Maria Lima Dias (MDB) e Karina Cordeiro de Souza (PDT). A dire\u00e7\u00e3o do DEM no munic\u00edpio de Pacatuba foi procurada pela reportagem. Por telefone, o vice-presidente da sigla,\u00a0Wilson Alves Gomes, afirmou que o partido ainda n\u00e3o foi notificado da decis\u00e3o. Candidaturas femininas No \u00faltimo dia 5 de maio, a Justi\u00e7a Eleitoral tomou decis\u00e3o semelhante e determinou a cassa\u00e7\u00e3o de\u00a0toda a chapa de vereadores do PSD que disputou vaga na C\u00e2mara Municipal de Croat\u00e1, na regi\u00e3o da Ibiapaba. Foi a primeira vez que uma chapa de vereadores foi cassada por fraude \u00e0 cota de g\u00eanero no Cear\u00e1.  Leia tamb\u00e9m Neste caso, foram identificadas , configurando fraude \u00e0 cota de g\u00eanero. A defesa apresentou um recurso ao TRE-CE, mas foi negado. O PSD ainda pode recorrer junto ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE). . O TRE-CE decidiu cassar\u00a0a chapa inteira de candidatos a vereador do PDT em Nova Russas ap\u00f3s ind\u00edcios de fraude \u00e0 cota de g\u00eanero. Foram cassados os registros dos oito candidatos, al\u00e9m do diploma do vereador eleito, Diego Rocha Diogo. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 15:17 / 18 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-eleitoral-desaprova-contas-de-campanha-de-seis-vereadores-de-fortaleza-veja-quem-sao-1.3048131", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a Eleitoral desaprova contas de campanha de seis vereadores de Fortaleza; veja quem s\u00e3o", "subtitle": "A maioria por falhas e atrasos no envio de recibos de transa\u00e7\u00f5es financeiras da campanha eleitoral. Eles questionam as decis\u00f5es, alegando que outros documentos comprobat\u00f3rios foram registrados no sistema", "article": "A desaprovou as contas de campanha de seis vereadores eleitos de Fortaleza. A maioria das decis\u00f5es tem como base falhas e atrasos no envio de recibos de transa\u00e7\u00f5es financeiras. Os parlamentares questionam as decis\u00f5es, alegando que outros documentos comprobat\u00f3rios foram registrados no sistema de presta\u00e7\u00e3o de contas e que as pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias enviam as movimenta\u00e7\u00f5es diretamente para a Justi\u00e7a Eleitoral. Al\u00e9m disso, eles tamb\u00e9m alegam que as falhas detectadas n\u00e3o colocam em risco a lisura e transpar\u00eancia da presta\u00e7\u00e3o de contas e pedem que as senten\u00e7as sejam revistas. Alguns deles, inclusive, apontam a razoabilidade adotada por ju\u00edzes do (TRE-CE), j\u00e1 que em outros casos de parlamentares eleitos, eles tamb\u00e9m deixaram de enviar parte da documenta\u00e7\u00e3o exigida, ou apresentaram com atraso, mas mesmo assim tiveram as contas aprovadas com ressalvas. Ao todo, dez vereadores tiveram as contas aprovadas, 27 admitidas com ressalvas e seis desaprovadas. Entre os desaprovados, est\u00e3o Adriana do Nossa Cara (Psol): Carmelo Neto (Republicanos): Eudes Bringel (PSB): Inspetor Alberto (Pros): Marcelo Lemos (PSL): e Raimundo Filho (PDT). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 candidatura coletiva do Psol, a ju\u00edza da 80\u00aa zona eleitoral, Antonia Neuma Dias, justifica que n\u00e3o foram apresentados recibos das doa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias. O Psol foi respons\u00e1vel por enviar R$ 74.782,23 para a campanha da . Al\u00e9m disso, ela tamb\u00e9m alega que foram identificados oito cheques n\u00e3o cruzados nos extratos banc\u00e1rios da candidatura, no valor total de R$ 23.480,00.   Segundo o mandato, a ju\u00edza respons\u00e1vel desaprovou as contas por n\u00e3o aceitar a comprova\u00e7\u00e3o de transfer\u00eancia da conta partid\u00e1ria para a conta da campanha. \"Enviamos novas comprova\u00e7\u00f5es desse repasse junto com o recurso e estamos bem otimistas quanto a aprova\u00e7\u00e3o das contas uma vez que n\u00e3o se trata de nenhuma irregularidade\", diz nota. Sobre os cheques, a defesa diz que o valor total \u00e9 de R$ 20.360,00 e n\u00e3o de R$ 23.480,00 como dito na senten\u00e7a e que o fatos deles n\u00e3o estarem \"cruzados\" se trata de mera atecnia e desaten\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no caso do vereador , a mesma ju\u00edza alega que o parlamentar entregou 100% das informa\u00e7\u00f5es sobre o recebimento de doa\u00e7\u00f5es financeiras com atrasos durante a campanha, prejudicando a divulga\u00e7\u00e3o pelo (TSE). Ela pontua, tamb\u00e9m, que Lemos declarou o recebimento de bens estim\u00e1veis de pessoas f\u00edsicas que n\u00e3o tem patrim\u00f4nio compat\u00edvel, o coloca em d\u00favida a confiabilidade das contas prestadas.   Na senten\u00e7a, a magistrada tamb\u00e9m pede o recolhimento de R$ 6.600,00 ao Tesouro Nacional por considerar que os gastos n\u00e3o foram comprovados e presumir \"que s\u00e3o recursos de origem n\u00e3o identificada\". O vereador, por sua vez, afirma que os extratos das contas banc\u00e1rias apresentadas ao TRE-CE foram enviados de forma incompleta e que j\u00e1 foi feita um retifica\u00e7\u00e3o na presta\u00e7\u00e3o de contas final, onde s\u00e3o comprovados a origem e destino dos recursos. Ele acrescenta que as \"impropriedades n\u00e3o ensejam em preju\u00edzo \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas, sendo todas sanadas e prontamente esclarecidas\". O parlamentar tamb\u00e9m teve as contas desaprovadas por inconsist\u00eancias nas informa\u00e7\u00f5es financeiras fornecidas. Na decis\u00e3o, a ju\u00edza da 116\u00aa zona eleitoral, Marileda Frota Angelim, alega que foram contratados fornecedores, cujos s\u00f3cios ou administradores est\u00e3o inscritos em programas sociais destinados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade econ\u00f4mica. Al\u00e9m disso, ela pontua que houve omiss\u00e3o de gastos eleitorais realizados antes da entrega primeira presta\u00e7\u00e3o de contas parcial.   Em recurso apresentado contra a senten\u00e7a, a defesa de Bringel alega que as falhas apontadas n\u00e3o s\u00e3o suficientes para a reprova\u00e7\u00e3o das contas e que os documentos que comprovam a regularidade das presta\u00e7\u00f5es foram apresentados posteriormente. Ele pede a reformula\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o. No caso do vereador , o juiz da 83\u00aa zona eleitoral, Auro Lemos Peixoto Silva, aponta atrasos na entrega de relat\u00f3rios financeiros de campanha: recebimento de doa\u00e7\u00e3o financeira por pessoa f\u00edsica inscrita em programas sociais: aus\u00eancia de notas fiscais/recibos de despesas contratadas: atrasos na presta\u00e7\u00e3o de contas sobre a movimenta\u00e7\u00e3o de R$ 84.568,38: entre outras. A defesa do parlamentar entrou com recurso contra a decis\u00e3o alegando que as informa\u00e7\u00f5es foram retificadas e todos os documentos comprobat\u00f3rios foram enviados. Por meio de nota, Carmelo justificou que \"houve um equ\u00edvoco no envio de documentos, no qual faltou duas p\u00e1ginas do extrato banc\u00e1rio. A devida retifica\u00e7\u00e3o foi feita e estamos aguardando o novo posicionamento da Justi\u00e7a Eleitoral. Tenho certeza que as contas ser\u00e3o aprovadas. Fiz uma campanha limpa, sem um centavo de dinheiro p\u00fablico, e todos os documentos que comprovam a total regularidade da presta\u00e7\u00e3o de contas j\u00e1 foram entregues ao TRE\", frisou. No caso de I , a ju\u00edza da 80\u00aa zona eleitoral, Antonia Neuma Dias, alega v\u00e1rias irregularidades, como a impossibilidade de verificar doa\u00e7\u00f5es supostamente realizadas pelo Pros para a candidatura do parlamentar: recebimento de recursos superiores a R$ 1.064,10 de forma diferente \u00e0 autorizada pela Justi\u00e7a Eleitoral: doadores aparecem na presta\u00e7\u00e3o de contas tamb\u00e9m como prestadores de servi\u00e7os: entre outras.   Para a magistrada, \"tais falhas constituem v\u00edcios graves e insan\u00e1veis com repercuss\u00e3o no valor de R$ 8.216,00\". Ela pede, inclusive, a devolu\u00e7\u00e3o do montante ao Tesouro Nacional, por considerar as doa\u00e7\u00f5es irregulares. Por meio da assessoria, Inspetor Alberto alega que as falhas apontadas na presta\u00e7\u00e3o de contas se tratam de \"erros t\u00e9cnicos, m\u00ednimos, falta de orienta\u00e7\u00e3o\". \"Ser\u00e1 tudo esclarecido nos autos, n\u00e3o afeta meu mandato e nem futuras elei\u00e7\u00f5es, j\u00e1 estou resolvendo junto aos advogados. A minha preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 simplesmente com o povo Fortalezense. A parte burocr\u00e1tica eu deixo sob a responsabilidade da minha equipe de assessores\", ressaltou. No caso do , a ju\u00edza Antonia Neuma Dias aponta \"inconsist\u00eancias sobre dados omitidos para impulsionamento de conte\u00fado na rede social Facebook\".   Segundo ela, h\u00e1 diverg\u00eancias entre os valores declarados pelo parlamentar na contrata\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o e os emitidos em nota fiscal. O erro \u00e9 considerado grave, tendo em vista que o gastos com impulsionamento corresponde a cerca de 22% do total arrecadado por Raimundo Filho \u2014 que declarou receitas de R$ 33.635,29 na campanha. A defesa alega que as notas fiscais emitidas pela rede social contemplou valores \u00ednfimos pagos anteriormente ao per\u00edodo eleitoral, j\u00e1 que a conta era a mesma utilizada por Raimundo para divulga\u00e7\u00e3o do seu mandato anterior. Por meio da assessoria, o vereador informou que respeita a decis\u00e3o da ju\u00edza da 80\u00aa zona Eleitoral, mas que ir\u00e1 apresentar recurso ao Tribunal Regional Eleitoral no sentido de reverter a desaprova\u00e7\u00e3o das contas que, segundo informa, adveio de uma confus\u00e3o na emiss\u00e3o de nota fiscal pela empresa Facebook e que demonstrar\u00e1 a legalidade e transpar\u00eancia de suas contas de campanha. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 21:30 / 16 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lei-que-define-visao-monocular-como-deficiencia-visual-e-sancionada-por-bolsonaro-1.3063554", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lei que define vis\u00e3o monocular como defici\u00eancia visual \u00e9 sancionada por Bolsonaro", "subtitle": "Projeto define novo mecanismo para avalia\u00e7\u00e3o da defici\u00eancia e garante pr\u00f3tese de olho pelo SUS", "article": "O presidente Jair Bolsonaro (Sem partido) sancionou, nesta segunda-feira (22), a lei que classifica a \u2014 a \u2014 como defici\u00eancia visual no Pa\u00eds. Ainda n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre vetos \u00e0 proposta nem publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU). As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do portal . O texto assegura \u00e0 pessoa com vis\u00e3o monocular os das pessoas com defici\u00eancia visual. Al\u00e9m disso, o projeto define novo mecanismo para que a defici\u00eancia seja avaliada \u2014 o que tinha sido proposto para o Poder Executivo \u2014, bem como pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). A tramita\u00e7\u00e3o da proposta foi conclu\u00edda na C\u00e2mara dos Deputados no in\u00edcio deste m\u00eas. O texto, por\u00e9m, j\u00e1 havia sido aprovado no Senado em . Com isso, pessoas com vis\u00e3o monocular ter\u00e3o direto ao Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada ( ) no valor de por m\u00eas ( ). Na estimativa de t\u00e9cnicos do governo, cerca de 400 mil pessoas estar\u00e3o aptas a receber o aux\u00edlio. Conforme a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), a vis\u00e3o \u00e9 definida como monocular quando do paciente enquanto o outro tem vis\u00e3o normal. Tal defici\u00eancia pode decorrer de acidentes ou doen\u00e7as, como glaucoma, toxoplasmose e tumores.\u00a0A vis\u00e3o monocular j\u00e1 era classificada como defici\u00eancia visual para aplica\u00e7\u00e3o da Lei de Cotas. De acordo com o Conselho Brasileiro de Oftalmologia (CBO), pessoas monoculares t\u00eam dificuldades com no\u00e7\u00f5es de dist\u00e2ncia, profundidade e espa\u00e7o, o que acaba dificultando a coordena\u00e7\u00e3o motora e o equil\u00edbrio de quem esteja nessa condi\u00e7\u00e3o.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:40 / 22 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lei-autoriza-compra-de-vacina-contra-a-covid-19-por-estados-municipios-e-empresas-privadas-1.3058647", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lei autoriza compra de vacina contra a Covid-19 por estados, munic\u00edpios e empresas privadas", "subtitle": "Compradores devem assumir responsabilidade civil pela imuniza\u00e7\u00e3o", "article": "poder\u00e3o comprar vacinas contra a , conforme pelo presidente Jair Bolsonaro na tarde desta quarta-feira (10). O texto prev\u00ea que os compradores pela imuniza\u00e7\u00e3o, o que pode facilitar a entrada de novas variedades da vacina no Brasil. A lei teve origem no , de autoria do presidente do Senado, Rodrigo Pacheco, que participou da solenidade de san\u00e7\u00e3o presidencial. Ele disse que o Congresso Nacional se disp\u00f5e a colaborar com o Governo Federal para que a pandemia tenha um enfrentamento eficaz e eficiente, bem como afirmou que a cria\u00e7\u00e3o do projeto mostra a contra o avan\u00e7o da doen\u00e7a.  Leia mais \"O projeto [que originou a nova lei] representa o marco de uma seguran\u00e7a jur\u00eddica para a Uni\u00e3o para a contrata\u00e7\u00e3o de laborat\u00f3rios que forne\u00e7am a vacina. \u00c9 mais uma etapa no enfrentamento da pandemia\", disse Pacheco. O projeto, , foi concebido com representantes da base governista, da oposi\u00e7\u00e3o e do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, conforme o presidente da Casa. De acordo com o senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP), relator da mat\u00e9ria durante a tramita\u00e7\u00e3o, os laborat\u00f3rios que produzem os imunizantes contra o novo coronav\u00edrus ter\u00e3o . O parlamentar, que comemorou a san\u00e7\u00e3o, ressaltou que os estados, munic\u00edpios e empresas privadas poder\u00e3o realizar a compra de vacinas e agradeceu ao presidente Bolsonaro e a Davi Alcolumbre (DEM-AP), ex-presidente do Senado e atual presidente da Comiss\u00e3o de Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) durante a solenidade. \"A luta contra esse v\u00edrus n\u00e3o tem partido pol\u00edtico. \u00c9 uma luta de todos os brasileiros e todas as brasileiras\", declarou Rodrigues, l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o no Senado, em v\u00eddeo. Pressionado pelo avan\u00e7ado da pandemia da Covid-19, o presidente Jair Bolsonaro mudou o discurso contra a doen\u00e7a: ele havia dito que , , e at\u00e9 mesmo comemorado a suspens\u00e3o dos testes do imunizante ap\u00f3s a da pesquisa. A mudan\u00e7a ocorreu ap\u00f3s o primeiro ap\u00f3s . Conforme pesquisa divulgada pelo jornal Folha de S. Paulo, Bolsonaro vinha perdendo popularidade ap\u00f3s o crescimento do n\u00famero de \u00f3bitos causados pelo novo coronav\u00edrus, que bateu . ", "author": "Ag\u00eancia Senado e Di\u00e1rio do Nordeste", "date": " 08:47 / 11 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lei-de-improbidade-administrativa-e-aprovada-na-camara-dos-deputados-entenda-o-que-muda-1.3098571", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lei de Improbidade Administrativa \u00e9 aprovada na C\u00e2mara dos Deputados; entenda o que muda", "subtitle": "No Cear\u00e1, juristas dividem opini\u00e3o sobre impactos do novo texto", "article": "A C\u00e2mara dos Deputados aprovou, nesta quarta-feira (16), o texto-base do Projeto que revisa a .\u00a0A mat\u00e9ria recebeu o apoio de 408 deputados e teve 67 votos contr\u00e1rios. Na pr\u00e1tica, a medida estabelece que apenas medidas dolosas (intencionais) possam ser punidas, cria um escalonamento de san\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de delegar exclusivamente ao Minist\u00e9rio P\u00fablico a legitimidade para propor a\u00e7\u00f5es de improbidade. a mudan\u00e7a, mas ressaltam a necessidade de .  Leia mais As altera\u00e7\u00f5es aprovadas pelos parlamentares est\u00e3o previstas no Projeto de Lei (PL) 10887/18 e s\u00e3o defendidas pelo presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Arthur Lira (PP). Ele, inclusive, \u00e9 uma das pessoas que podem ser beneficiadas com a mudan\u00e7a nas regras. O texto aprovado na C\u00e2mara segue para o Senado. Combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o A mudan\u00e7a no texto \u00e9 criticada por integrantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico e ativistas anticorrup\u00e7\u00e3o. \u201cO projeto dificulta ainda mais o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. A proposta est\u00e1 em ritmo acelerado na C\u00e2mara sem que a sociedade tenha conhecimento e sem abrir um debate com as institui\u00e7\u00f5es, para que sejam esclarecidos os pontos que prejudicam o combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Em meio \u00e0 crise sanit\u00e1ria que vive o pa\u00eds, com a popula\u00e7\u00e3o brasileira voltada para a pandemia, o risco \u00e9 enorme de termos mais retrocessos\u201d, criticou, em nota, a Associa\u00e7\u00e3o Cearense do Minist\u00e9rio P\u00fablico (ACMP). A entidade reconhece que a legisla\u00e7\u00e3o precisa de avan\u00e7os, mas pede mais di\u00e1logo do Legislativo com a popula\u00e7\u00e3o. O advogado Fernandes Neto, presidente da Comiss\u00e3o de Direito Eleitoral da OAB-CE, faz cr\u00edticas mais cautelosas ao projeto de lei em discuss\u00e3o na C\u00e2mara. \u201cAs medidas impostas pela Lei tem consequ\u00eancias graves na vida de uma pessoa, e essa lei tem sofrido, desde 1992, modifica\u00e7\u00f5es decorrentes da jurisprud\u00eancia de interpreta\u00e7\u00e3o, que tem tipos muito abertos, por isso, h\u00e1 uma s\u00e9rie de contendas jur\u00eddicas que envolve a problematiza\u00e7\u00e3o da improbidade\u201d, ressalta o advogado. Mudan\u00e7as na lei Entre os pontos referendados pelo relator, Carlos Zarattini (PT-SP), est\u00e3o a elimina\u00e7\u00e3o do tipo de improbidade \"culposa\" (sem inten\u00e7\u00e3o) e trecho que estabelece que s\u00f3 o Minist\u00e9rio P\u00fablico poderia encaminhar a\u00e7\u00f5es desse tipo \u2013 hoje a Uni\u00e3o, por exemplo, tamb\u00e9m pode cobrar ressarcimento de recursos dessa maneira. Tamb\u00e9m muda as regras de puni\u00e7\u00e3o com a perda da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A mat\u00e9ria barra a perda do cargo em casos em que o acusado n\u00e3o ocupa mais o posto que motivou o processo, excetuando apenas casos \"de car\u00e1ter excepcional\". Um prefeito, por exemplo, n\u00e3o perde mais o mandato em decorr\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o da \u00e9poca em que foi secret\u00e1rio. Conforme explica o advogado Fernandes Neto, a Lei de Improbidade Administrativa aborda situa\u00e7\u00f5es em que o agente p\u00fablico provoca preju\u00edzos aos cofres p\u00fablicos, enriquece ilicitamente ou viola princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Diferentemente do que ocorre na esfera penal, as penalidades n\u00e3o incluem a possibilidade de pris\u00e3o, mas sim de perda de fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, suspens\u00e3o de direitos pol\u00edticos e de ressarcimento de preju\u00edzos. Se houver condena\u00e7\u00e3o colegiada (por um grupo de ju\u00edzes), o r\u00e9u pode ainda ser enquadrado na . Persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica Para o advogado, o foco das mudan\u00e7as deve reduzir o uso das normas com a finalidade de persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \u201cAs a\u00e7\u00f5es civis p\u00fablicas t\u00eam sido usadas por gestores como objeto de persegui\u00e7\u00e3o. Prefeitos que ganharam elei\u00e7\u00e3o come\u00e7am a perseguir o advers\u00e1rio que estava na prefeitura, muitas vezes sem fundamento. N\u00e3o h\u00e1 o mesmo crit\u00e9rio como tem o Minist\u00e9rio P\u00fablico\u201d, aponta. Em pronunciamento, Arthur Lira minimizou cr\u00edticas ao projeto. \u201cV\u00e3o dizer que o que fizemos \u00e9 a\u00e7odamento, outros v\u00e3o dizer que \u00e9 flexibiliza\u00e7\u00e3o talvez, e uma grande maioria respeitada neste Pa\u00eds de prefeito, de gestores e de membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico v\u00e3o dizer o que j\u00e1 vem dizendo: que a linha da lei \u00e9 boa, \u00e9 moderna\u201d, disse. O texto da lei \u00e9 muito gen\u00e9rico sobre as situa\u00e7\u00f5es que podem configurar improbidade, deixando margem para que at\u00e9 decis\u00f5es e erros administrativos sejam enquadrados na legisla\u00e7\u00e3o. O projeto de lei aprovado traz defini\u00e7\u00f5es mais precisas sobre as hip\u00f3teses de improbidade e prev\u00ea que n\u00e3o configura improbidade a a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o decorrente da diverg\u00eancia interpretativa da lei. Forma culposa de improbidade. A lei estabelece que atos culposos, em que houve imprud\u00eancia, neglig\u00eancia ou imper\u00edcia podem ser objeto de puni\u00e7\u00e3o. O novo texto deixa na lei apenas a modalidade dolosa (situa\u00e7\u00f5es nas quais houve inten\u00e7\u00e3o de praticar a conduta prejudicial \u00e0 administra\u00e7\u00e3o). Medida deve promover redu\u00e7\u00e3o significativa nas puni\u00e7\u00f5es, pois \u00e9 muito mais dif\u00edcil apresentar \u00e0 Justi\u00e7a provas de que o agente p\u00fablico agiu conscientemente para violar a lei. Lei pro\u00edbe expressamente a realiza\u00e7\u00e3o de acordo judicial. O texto do projeto de lei estabelece a possibilidade de um tipo de concilia\u00e7\u00e3o entre as partes, tecnicamente chamado de acordo de n\u00e3o persecu\u00e7\u00e3o c\u00edvel. O Minist\u00e9rio P\u00fablico e outros \u00f3rg\u00e3o p\u00fablicos, como a AGU (Advocacia-Geral da Uni\u00e3o) e as procuradorias municipais podem apresentar as a\u00e7\u00f5es de improbidade \u00e0 Justi\u00e7a. O Minist\u00e9rio P\u00fablico ter\u00e1 exclusividade para a propositura das a\u00e7\u00f5es segundo a proposta em tr\u00e2mite na C\u00e2mara dos Deputados.  ", "author": "Igor Cavalcante/Di\u00e1rio do Nordeste/Folhapress", "date": " 19:15 / 16 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lewandowski-pede-gastos-com-cloroquina-e-autoriza-acesso-a-e-mail-em-investigacao-contra-pazuello-1.3047449", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lewandowski pede gastos com cloroquina e autoriza acesso a e-mail em investiga\u00e7\u00e3o contra Pazuello", "subtitle": "Determina\u00e7\u00e3o atende a pedido da PGR", "article": "O ministro Ricardo Lewandowski, do Supremo Tribunal Federal (STF), determinou nesta segunda-feira (15) o levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre os gastos do Governo Federal com a aquisi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do medicamento . Ele ordenou tamb\u00e9m que sejam identificados os respons\u00e1veis pelo TrateCov, aplicativo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que sugeria cloroquina para tratamento da Covid-19. A determina\u00e7\u00e3o do ministro atende a pedido da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) nos autos do , no agravamento da . Lewandowski autorizou ainda que a PGR tenha acesso, junto ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e \u00e0s secretarias de Sa\u00fade do Amazonas e de Manaus, dos e-mails institucionais trocados entre os \u00f3rg\u00e3os relativos ao combate \u00e0 pandemia. As dilig\u00eancias est\u00e3o a cargo da Pol\u00edcia Federal, que atua no caso desde janeiro. Uma das provid\u00eancias realizadas at\u00e9 agora foi o , realizado em Bras\u00edlia, no in\u00edcio deste m\u00eas. No pedido enviado ao STF, segundo o despacho do relator do inqu\u00e9rito, a PGR disse que \"\u00e9 preciso obter dados sobre gastos com a aquisi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos medicamentos cloroquina e hidroxicloroquina\". A Procuradoria afirmou tamb\u00e9m, destacou Lewandowski, que se \"faz necess\u00e1rio reunir elementos acerca do aplicativo 'TrateCov', disponibilizado pela supracitada pasta para auxiliar m\u00e9dicos no diagn\u00f3stico da doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus\". Acrescentou ainda que o depoimento de novas testemunhas \u00e9 fundamental, entre elas servidores p\u00fablicos e representantes da empresa fornecedora de oxig\u00eanio hospitalar para unidades de sa\u00fade de Manaus. Os investigadores afirmaram que as medidas visam uma melhor compreens\u00e3o da din\u00e2mica segundo a qual transcorreram os fatos, especialmente no tocante \u00e0s comunica\u00e7\u00f5es entre os distintos \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica federal, estadual e municipal. Lewandowski afirmou que as provid\u00eancias ora autorizadas \"encontram respaldo nas atribui\u00e7\u00f5es que a Constitui\u00e7\u00e3o e a lei conferem ao Minist\u00e9rio P\u00fablico\" e s\u00e3o adotadas em apura\u00e7\u00f5es dessa natureza. ", "author": "Marcelo Rocha/Folhapress", "date": " 16:48 / 15 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lewandowski-determina-abertura-de-inquerito-contra-ministro-da-saude-1.3038274", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lewandowski determina abertura de inqu\u00e9rito contra ministro da Sa\u00fade", "subtitle": "Pedido para investiga\u00e7\u00e3o de Eduardo Pazuello foi feito pelo procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras", "article": "O ministro , do Supremo Tribunal Federal (STF), determinou nesta segunda-feira (25) a instaura\u00e7\u00e3o de para investigar a atua\u00e7\u00e3o do , no . O pedido para investig\u00e1-lo foi , e decorre de por partidos pol\u00edticos. Advers\u00e1rios do Governo Federal relataram conduta omissiva do ministro e de seus auxiliares na , principalmente nas unidades de sa\u00fade da capital. Lewandowski deu para a Pol\u00edcia Federal colher o . O ministro se tornou relator do caso por ser respons\u00e1vel por outros processos que discutem a situa\u00e7\u00e3o de Manaus. \"Atendidos os pressupostos constitucionais, legais e regimentais, determino o encaminhamento destes autos \u00e0 Pol\u00edcia Federal para a instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito, a ser conclu\u00eddo em 60 dias, conforme requerido pelo Procurador-Geral da Rep\u00fablica, ouvindo-se o Ministro de Estado da Sa\u00fade\", decidiu. No pedido ao STF, Aras afirmou que \u00e9 necess\u00e1rio aprofundar as investiga\u00e7\u00f5es para ter \"elementos informativos robustos\" para abertura de eventual a\u00e7\u00e3o penal, que \u00e9 a fase em que o investigado torna-se r\u00e9u. O procurador ressaltou que Pazuello tinha o \" e possibilidade de agir para mitigar os resultados\" e que uma eventual omiss\u00e3o seria pass\u00edvel de responsabiliza\u00e7\u00e3o c\u00edvel, administrativa ou criminal. Sob press\u00e3o para deixar o cargo, o , em uma viagem sugerida pelo Pal\u00e1cio do Planalto, que tenta diminuir o desgaste de imagem do chefe da pasta da Sa\u00fade. O objetivo da ida de Pazuello ao Amazonas \u00e9 tamb\u00e9m o de rebater o discurso dos partidos de oposi\u00e7\u00e3o de que o Poder Executivo n\u00e3o tem atuado de maneira efetiva no combate \u00e0 doen\u00e7a. Em nota, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informou que o ministro \"n\u00e3o tem voo de volta a Bras\u00edlia\" e que \"ficar\u00e1 no Amazonas o tempo que for necess\u00e1rio\". O pedido da PGR para abrir o inqu\u00e9rito fez elevar ainda mais a press\u00e3o sobre Pazuello, inclusive entre integrantes da c\u00fapula militar para n\u00e3o prejudicar a imagem das For\u00e7as Armadas. General da ativa, do ano passado ap\u00f3s ficar como interino no cargo por quatro meses. Ele \u00e9 o terceiro ministro do governo Bolsonaro na pandemia. Inicialmente, a crise foi conduzida por Henrique Mandetta (DEM), que entrou em confronto com o chefe do Executivo por defender medidas sanit\u00e1rias como o isolamento social. Depois, foi a vez de Nelson Teich assumir o posto, com Pazuello como n\u00famero dois da pasta. em meio a diverg\u00eancias com Bolsonaro sobre a amplia\u00e7\u00e3o da oferta da cloroquina. Inicialmente, Pazuello costumava dizer que ficaria no cargo por apenas 90 dias. O prazo, por\u00e9m, encerrou em agosto. Dias depois, ele deixou oficialmente o comando da 12\u00aa Regi\u00e3o Militar, em Manaus, para onde dizia que pretendia voltar ap\u00f3s o que define como \"miss\u00e3o\" no minist\u00e9rio. Como interino da Sa\u00fade, Pazuello aumentou o n\u00famero de militares em cargos de comando e at\u00e9 mesmo em postos estrat\u00e9gicos \u2013 foram ao menos 28 nomeados. Sob sua gest\u00e3o, o minist\u00e9rio tamb\u00e9m ampliou a oferta da cloroquina, medida recha\u00e7ada por especialistas, e chegou a retirar dados do total de casos da Covid-19 de pain\u00e9is da pasta, o que levou \u00f3rg\u00e3os de imprensa a organizar um cons\u00f3rcio para divulgar os dados. A pasta recuou na sequ\u00eancia. ", "author": "Matheus Teixeira/Folhapress", "date": " 19:41 / 25 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/liderancas-devem-endossar-atuacao-na-reta-final-da-disputa-na-capital-dizem-cientistas-1.3009409", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lideran\u00e7as devem endossar atua\u00e7\u00e3o na reta final da disputa na Capital, dizem cientistas", "subtitle": "Com a vota\u00e7\u00e3o marcada para domingo (15), a disputa deve ficar mais acirrada entre os candidatos da Capital que buscam vaga no 2\u00ba turno. Lideran\u00e7as nacionais devem protagonizar embates na disputa, projetam especialistas", "article": "A cinco dias do pleito deste ano, os candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza devem elevar o tom na disputa para garantir a ida ao segundo turno, principalmente entre os tr\u00eas postulantes mais bem posicionados na segunda pesquisa Ibope: Sarto Nogueira (PDT), Capit\u00e3o Wagner (Pros) e Luizianne Lins (PT). Nesta reta final, inclusive, lideran\u00e7as pol\u00edticas com proje\u00e7\u00e3o nacional est\u00e3o entrando com mais evid\u00eancia nas campanhas, para utilizar o capital pol\u00edtico em prol dos aliados, avaliam especialistas. Para os cientistas pol\u00edticos ouvidos pela reportagem, a disputa nessa reta final deve \u2018ter de tudo\u2019, com destaque para estrat\u00e9gias que busquem desidratar os advers\u00e1rios diante do eleitorado. Por isso, o tom das lideran\u00e7as tamb\u00e9m deve engrossar para capitanear votos para o aliado. Alguns desses agentes pol\u00edticos, inclusive, j\u00e1 t\u00eam protagonizado embates na disputa em defesa dos candidatos. O tom mais ameno visto no in\u00edcio da campanha eleitoral j\u00e1 ficou para tr\u00e1s faz tempo. O curto tempo de campanha tem alterado as posturas na disputa. No \u00faltimo domingo (9), por exemplo, o ex-ministro Ciro Gomes (PDT), aliado do candidato Sarto Nogueira, subiu o tom contra o ex-ministro S\u00e9rgio Moro e disse que seus advers\u00e1rios na disputa deste ano tentam nacionalizar o pleito com \u201ccabos eleitorais de fora da cidade\u201d. \u201cSe voc\u00ea olhar em Fortaleza, de onde \u00e9 o meu t\u00edtulo de eleitor, n\u00f3s entendemos que o que est\u00e1 em debate \u00e9 uma elei\u00e7\u00e3o municipal. Os meus advers\u00e1rios est\u00e3o querendo fazer isso (nacionalizar a disputa e com cabos eleitorais de fora da cidade) l\u00e1. O Lula todo dia na televis\u00e3o, o Moro entrou na televis\u00e3o l\u00e1 no Cear\u00e1, Bolsonaro entrou na televis\u00e3o no Cear\u00e1 e eu n\u00e3o vou\u201d, afirmou. Recentemente, o ministro S\u00e9rgio Moro gravou um v\u00eddeo de apoio ao candidato Capit\u00e3o Wagner, em que ele o diz que a preocupa\u00e7\u00e3o de Wagner no motim de parte da Pol\u00edcia Militar, ocorrido entre fevereiro e mar\u00e7o deste ano, era para \u201cencerrar\u201d o movimento. \u201cEncontrei o deputado federal Capit\u00e3o Wagner, inclusive na Escola de Aprendizes da Marinha, e toda a preocupa\u00e7\u00e3o era voltada em encerrar o movimento para atender a popula\u00e7\u00e3o de imediato\u201d, defendeu Moro. A entrada do ex-ministro na campanha de Fortaleza tamb\u00e9m repercutiu entre outras lideran\u00e7as do Pa\u00eds. O governador do Maranh\u00e3o, Fl\u00e1vio Dino (PCdoB), classificou, no \u00faltimo domingo (8), como ruim a tentativa de Moro em se colocar como refer\u00eancia do campo pol\u00edtico de \u201ccentro\u201d. \u201cMoro grava v\u00eddeo para um extremista l\u00edder de motim, candidato em Fortaleza. Come\u00e7ou muito mal a sua tentativa de se reinventar como refer\u00eancia do centro\u201d, declarou. Antes disso, Lula j\u00e1 estava aparecendo na Luizianne Lins (PT), que segue apostando na utiliza\u00e7\u00e3o da imagem do ex-presidente para tentar se manter no primeiro pelot\u00e3o que lidera a corrida na Capital. No dia 6 de novembro, inclusive, Lula compartilhou um v\u00eddeo em uma rede social pedindo votos para a deputada, classificando-a como a \u201cprefeita que Fortaleza merece\u201d. At\u00e9 a ex-presidente Dilma Rousseff tamb\u00e9m gravou v\u00eddeo em apoio \u00e0 candidata. Ainda na semana passada, no dia 5 de novembro, o presidente Jair Bolsonaro entrou de forma mais incisiva na disputa na Capital. Em live semanal, o chefe do Pal\u00e1cio do Planalto mostrou uma foto de Wagner e pediu votos para o candidato do Pros, al\u00e9m de refor\u00e7ar que uma eventual gest\u00e3o do aliado seria uma 'linha direta' entre a Capital e o Governo Federal. Essa nacionaliza\u00e7\u00e3o da disputa, todavia, tem vi\u00e9s mais do que ideol\u00f3gicos e buscam fortalecer aliados para a disputa em 2022. De olho no pr\u00f3ximo pleito, inclusive, Ciro e Lula fizeram um \u2018acordo de boa conviv\u00eancia\u2019 em setembro e, desde ent\u00e3o, n\u00e3o t\u00eam trocado farpas nas redes sociais. No Cear\u00e1, o governador Camilo e outras lideran\u00e7as locais tamb\u00e9m t\u00eam protagonizado embates. Dividido entre as candidaturas de Luizianne Lins e Sarto Nogueira, o governador Camilo Santana tem feito crt\u00edcias contra Wagner desde que o concorrente do Pros negou liderar o motim da PM. A declara\u00e7\u00e3o do postulante foi dada em entrevista ao programa PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es, da TV Di\u00e1rio, em 13 de outubro. Aliado de Sarto, o prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) tamb\u00e9m tem adotado um tom mais incisivo contra Wagner e Luizianne. Na disputa da Capital, o senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) tamb\u00e9m j\u00e1 protagonizou embates com o governador para defender o candidato do Pros. O mais recente, inclusive, requentado pelo v\u00eddeo gravado pelo ex-ministro S\u00e9rgio Moro, o qual Gir\u00e3o diz \u201cdesmentir\u201d Camilo sobre as acusa\u00e7\u00f5es contra Wagner envolvendo o motim. Camilo respondeu, dizendo que o candidato do Pros tem usado \u201coutras pessoas para falar por ele\u201d. \u201cJ\u00e1 que n\u00e3o consegue esconder sua lideran\u00e7a no motim que trouxe p\u00e2nico ao Cear\u00e1, este ano, Capit\u00e3o Wagner usa outras pessoas para falar por ele, como um ex-ministro e o senador bolsonarista do Cear\u00e1\u201d. Sem acenos do governador Camilo, Luizianne tem feito ataques a Sarto e a Wagner. Para Carla Michele Quaresma, cientista pol\u00edtica e professora universit\u00e1ria, a \u201cindefini\u00e7\u00e3o sobre o segundo turno\u201d far\u00e1 com que os candidatos utilizem \u201ctodos os trunfos\u201d que tiverem na manga. \u201cA reta final \u00e9 o vale tudo. A gente tem um cen\u00e1rio que est\u00e1 se desenhando e que vai ser muito importante para 2022. Evidente que os grandes caciques devem entrar (na campanha) novamente, j\u00e1 que em virtude de o tempo de campanha ter diminu\u00eddo (neste pleito), as campanhas negativas come\u00e7aram mais cedo\u201d, analisa. Para ela, cada um tem um tipo de t\u00e9cnica diferente, apesar de algumas semelhan\u00e7as nas estrat\u00e9gias. \u201cA Luizianne deve continuar recorrendo \u00e0 imagem do Lula, apostar no s\u00edmbolo do partido. O Capit\u00e3o Wagner agora quer falar abertamente com o governo federal. O Sarto deve ter a inser\u00e7\u00e3o dos Ferreira Gomes mais forte agora, principalmente na campanha mais tradicional, com as lideran\u00e7as nos bairros, porque eles sempre entram muito na reta final. O Wagner tamb\u00e9m deve fazer esse trabalho nos bairros\u201d, destacou. O cientista pol\u00edtico Jos\u00eanio Parente, professor da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), avalia que a disputa nesse ano na Capital \u00e9 diferente n\u00e3o s\u00f3 pela pandemia, mas pela for\u00e7a que as tr\u00eas primeiras candidaturas tamb\u00e9m t\u00eam mostrado. Ele cita, inclusive, o acordo de boa conviv\u00eancia feito entre Lula e Ciro Gomes em setembro, mas que s\u00f3 foi revelado no fim de outubro como algo que deve pesar na elei\u00e7\u00e3o em Fortaleza. \u201cEsses tr\u00eas candidatos est\u00e3o com estrat\u00e9gias bastante interessantes, sobretudo a esquerda, porque o Lula tem muito prest\u00edgio ainda e o Ciro Gomes \u00e9 uma lideran\u00e7a local muito grande. \u00c9 muito forte essa movimenta\u00e7\u00e3o. Essa quest\u00e3o do PDT e PT vai ser um indicativo para 2022, a aproxima\u00e7\u00e3o de Lula com o Ciro foi muito importante\u201d, explica. Sobre Capit\u00e3o Wagner, o professor acredita que a figura do Bolsonaro n\u00e3o deve ser t\u00e3o explorada pelo candidato do Pros para evitar desgastes, deixando as manifesta\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis apenas na boca do presidente. \u201cO Bolsonaro estava apostando na vit\u00f3ria do Trump (nos EUA), o que n\u00e3o aconteceu. Ent\u00e3o, eu acho que ele est\u00e1 numa fase que talvez n\u00e3o queira se apresentar como o candidato do Bolsonaro, mas \u00e9 algo que via ser explorado pelos advers\u00e1rios\u201d, ressaltou.  ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:00 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lei-que-torna-igrejas-e-academias-servicos-essenciais-em-fortaleza-e-regulamentada-veja-regras-1.3076455", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lei que torna igrejas e academias servi\u00e7os essenciais em Fortaleza \u00e9 regulamentada; veja regras", "subtitle": "A legisla\u00e7\u00e3o foi aprovada pela C\u00e2mara Municipal e sancionada no in\u00edcio de mar\u00e7o, mas precisava da regulamenta\u00e7\u00e3o para ser colocada em pr\u00e1tica", "article": "A Prefeitura de Fortaleza publicou nesta quinta-feira (22) o conjunto de regras para que possam atuar na categoria de na pandemia. A regulamenta\u00e7\u00e3o consta no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio, mas o funcionamento efetivo das atividades \u00e9 definido a partir da libera\u00e7\u00e3o em decreto estadual. Com a regulamenta\u00e7\u00e3o, templos religiosos e academias de gin\u00e1stica poder\u00e3o funcionar, com restri\u00e7\u00f5es, em per\u00edodos de calamidade p\u00fablica em Fortaleza, como a causada pela pandemia de Covid-19. Todavia, como a legisla\u00e7\u00e3o estadual se sobrep\u00f5e a municipal, a abertura de templos e academias precisa ser autorizada pelo Estado, por meio de decreto. Por isso, as academias de gin\u00e1stica, por exemplo, s\u00f3 poder\u00e3o reabrir com autoriza\u00e7\u00e3o do decreto estadual. Como o decreto do Governo cearense vigente n\u00e3o autoriza academias a funcionar, elas devem seguir fechadas. O decreto em vigor em todo o Cear\u00e1 permite a abertura de igrejas para apenas 10% do p\u00fablico. Proposta no Legislativo Os projetos de lei alterando a classifica\u00e7\u00e3o foram aprovados pela C\u00e2mara Municipal em fevereiro, e a lei foi sancionada pelo prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT) no dia 11 de mar\u00e7o. A vig\u00eancia da norma, no entanto, dependia da regulamenta\u00e7\u00e3o. A previs\u00e3o inicial era de que a legisla\u00e7\u00e3o fosse definida em 30 dias, prazo que j\u00e1 havia se encerrado h\u00e1 uma semana.  Leia Mais Dentre as novas regras estabelecidas pela Prefeitura de Fortaleza, est\u00e1 a que cada estabelecimento poder\u00e1 ter para o funcionamento de acordo com a fase estabelecida pelo Poder P\u00fablico: A publica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m estabelece outras regras para o funcionamento, como o aferimento de temperatura e a obrigatoriedade do uso de m\u00e1scaras.   O texto tamb\u00e9m estipula o distanciamento entre frequentadores (1,5 metros nos templos religiosos: e 2 metros nas academias), al\u00e9m da responsabilidade de cada estabelecimento na orienta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s medidas de seguran\u00e7a que precisam ser adotadas.  ", "author": "Alessandra Castro/Luana Barros", "date": " 15:40 / 22 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/liberacao-de-cultos-e-celebracoes-religiosas-durante-pandemia-de-covid-19-sera-definida-na-quarta-1.3069255", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Libera\u00e7\u00e3o de cultos e celebra\u00e7\u00f5es religiosas durante pandemia de Covid-19 ser\u00e1 definida na quarta", "subtitle": "Presidente do STF, Luiz Fux determinou que assunto fosse tratado em plen\u00e1rio", "article": "O presidente do Supremo Tribunal Federal ( ), ministro , estabeleceu que a libera\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o de cultos e outras pr\u00e1ticas religiosas de modo presencial durante a pandemia da Covid-19 ser\u00e1 julgada em . As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do portal . O assunto ser\u00e1 o primeiro item da pauta e envolver\u00e1 processo relatado pelo ministro . O ministro, inclusive, j\u00e1 tinha avisado a interlocutores que um pedido do PSD para libera\u00e7\u00e3o de cultos em S\u00e3o Paulo seria indeferido nesta segunda-feira (5). O ministro K\u00e1ssio Nunes Marques determinou, , que estados, munic\u00edpios e Distrito Federal n\u00e3o podem editar normas de combate \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus que pro\u00edbam completamente celebra\u00e7\u00f5es religiosas presenciais, como cultos e missas. A decis\u00e3o teve car\u00e1ter limintar, ou seja, provis\u00f3rio.  Veja tamb\u00e9m Os ministros defenderam ainda nesta semana em prol de um denominador comum sobre o tema. A celeridade seria motivada pela s\u00e9rie de em raz\u00e3o da Covid-19. Nos bastidores, ministros da Corte pressup\u00f5em exist\u00eancia de veto \u00e0 libera\u00e7\u00e3o pela maioria. Isso porque o STF j\u00e1 decidiu que para a tomada de medidas de restri\u00e7\u00e3o contra o novo coronav\u00edrus. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:42 / 05 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lira-se-nao-tivessemos-partidos-de-centro-nao-teriamos-reforma-da-previdencia-1.3053281", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lira: se n\u00e3o tiv\u00e9ssemos partidos de centro, n\u00e3o ter\u00edamos reforma da Previd\u00eancia", "subtitle": "O presidente da C\u00e2mara dos Deputados disse que o \"Centr\u00e3o\" ajudou o pa\u00eds a promover reformas econ\u00f4micas", "article": "O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, deputado federal fez h\u00e1 pouco uma defesa do centro pol\u00edtico brasileiro e, mais especificamente, do chamado que re\u00fane parlamentares de diversos espectros pol\u00edticos. Foi justamente o Centr\u00e3o que conduziu Lira ao comando da C\u00e2mara. \"O 'centro' \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o de partidos que s\u00e3o de centro direita \u00e0s vezes de centro esquerda\", pontuou Lira. De acordo com o presidente da C\u00e2mara, se n\u00e3o fossem os partidos de centro, o Pa\u00eds n\u00e3o teria promovido reformas econ\u00f4micas importantes, como a da Previd\u00eancia e a Trabalhista. Lira participa neste s\u00e1bado de evento virtual do Grupo Prerrogativas, que re\u00fane profissionais da \u00e1rea do Direito  ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 14:48 / 27 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/liminar-suspende-indicacao-de-renan-calheiros-a-relatoria-da-cpi-da-covid-19-1.3078054", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Liminar suspende indica\u00e7\u00e3o de Renan Calheiros \u00e0 relatoria da CPI da Covid-19", "subtitle": "Decis\u00e3o da Justi\u00e7a Federal de Bras\u00edlia foi tomada ap\u00f3s a\u00e7\u00e3o da deputada Carla Zambelli (PSL-SP)", "article": "O senador (MDB-AL) n\u00e3o poder\u00e1 ser relator da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da pandemia de Covid-19, segundo determinou a Justi\u00e7a Federal de Bras\u00edlia nesta segunda-feira (26). A data marcada para instala\u00e7\u00e3o da CPI continua sendo esta ter\u00e7a-feira (27), no Senado Federal. A decis\u00e3o foi tomada ap\u00f3s acolhida de uma da deputada Carla Zambelli (PSL-SP), e assinada pelo juiz Charles Renaud Fraz\u00e3o de Morais. Entre os argumentos apresentados, estava o fato de que Renan \u00e9 pai de (MDB), o atual .  Leia mais Ainda na \u00faltima sexta-feira (23), o senador Renan Calheiros j\u00e1 havia se declarado para relatar temas sobre o estado de Alagoas na CPI. O  . Al\u00e9m disso, governadores e prefeitos podem se tornar alvos, j\u00e1 que o uso de verbas da Uni\u00e3o tamb\u00e9m ser\u00e1 outro fator investigado. Segundo o juiz , a decis\u00e3o vale at\u00e9 que o Advocacia-Geral da Uni\u00e3o ( ) se manifestem no processo. Enquanto isso, o magistrado determina que o nome de Calheiros seja impedido de ser escolhido para relator da comiss\u00e3o.  Veja tamb\u00e9m O magistrado afirma que, depois de as partes terem se manifestado, ir\u00e1 analisar novamente o de Zambelli e decidir\u00e1 se mant\u00e9m o impedimento de Renan ou se libera o parlamentar para relator a CPI. \"Determino que a Uni\u00e3o diligencie junto ao Senado da Rep\u00fablica, na pessoa do seu presidente, para que este obste a do nome do Ilustr\u00edssimo senhor senador Renan Calheiros \u00e0 vota\u00e7\u00e3o para a composi\u00e7\u00e3o da CPI da Covid-19 na condi\u00e7\u00e3o de relator, exclusivamente at\u00e9 a juntada das manifesta\u00e7\u00f5es preliminares dos requeridos\", delimitou. O magistrado afirmou que a decis\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria devido \u00e0 'proximidade do ato que se quer obstar\" e \"em prest\u00edgio ao direito de a\u00e7\u00e3o\", o que se \"soma \u00e0 imin\u00eancia do da utilidade do processo\". Bolsonaro tenta evitar que Renan assuma a relatoria da CPI. O posto \u00e9 o mais importante do colegiado, uma vez que \u00e9 respons\u00e1vel por redigir o em que s\u00e3o apontados poss\u00edveis crimes cometidos pelos investigados na CPI. O chefe do Executivo teme que as apura\u00e7\u00f5es ainda mais seu governo e reforcem as cr\u00edticas \u00e0 condu\u00e7\u00e3o do governo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia da Covid-19. Diante do em impedir a escolha do emedebista para relator, o presidente procurou inciar di\u00e1logo com o filho de Renan e o governador de Alagoas. O presidente telefonou na \u00faltima ter\u00e7a-feira (20) ao chefe do Executivo alagoano, pediu que ele avisasse ao pai que buscaria contat\u00e1-lo e avaliou que o momento \u00e9 para a instala\u00e7\u00e3o da CPI. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Folhapress", "date": " 19:30 / 26 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lockdown-gera-reacoes-no-legislativo-e-faz-camara-e-assembleia-voltarem-as-sessoes-virtuais-1.3055585", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lockdown gera rea\u00e7\u00f5es no Legislativo e faz C\u00e2mara e Assembleia voltarem \u00e0s sess\u00f5es virtuais", "subtitle": "Nas duas Casas, os discursos nas sess\u00f5es desta quinta-feira (4) foram utilizados para repercutir a medida", "article": "O decreto estadual de em Fortaleza foram o assunto desta quinta-feira (4) na Assembleia Legislativa e na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. O lockdown provocou embates e gerou rea\u00e7\u00f5es no Parlamento, motivando tamb\u00e9m medidas mais r\u00edgidas das pr\u00f3prias casas legislativas: o presidente do Legislativo estadual, deputado  , anunciou o fechamento da Casa a partir desta sexta (5), em obedi\u00eancia ao decreto. A seguiu o mesmo caminho. As sess\u00f5es nas duas casas ser\u00e3o realizadas de forma virtual.  O inicia na sexta-feira (5) e vale at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 18 de mar\u00e7o.Dois decretos com um novo isolamento social r\u00edgido na Capital foram publicados nesta quinta-feira pelo governador Camilo Santana (PT) e pelo prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT). Na Assembleia, a medida gerou embates entre parlamentares da base e da oposi\u00e7\u00e3o ao Governo Camilo. Contr\u00e1ria ao lockdown, a deputada  defendeu \"isolamento vertical inteligente\", que isolaria apenas as pessoas do grupo de risco. J\u00e1 o deputado  saiu em defesa do lockdown, dizendo que o intuito \u00e9 \"salvar vidas\". C\u00e2mara   Na , as sess\u00f5es tamb\u00e9m v\u00e3o ocorrer de forma virtual. Elas poder\u00e3o ser realizadas entre um a tr\u00eas vezes por semana - \u00e0s ter\u00e7as, quartas e quintas. Todavia, a vota\u00e7\u00e3o de alguns projetos, como os que tratem sobre a , no modelo totalmente remoto tende a ser alvo de impasses entre parlamentares.  A atual resolu\u00e7\u00e3o vigente na Casa, aprovada no in\u00edcio de fevereiro, exige a presen\u00e7a dos vereadores no plen\u00e1rio ou nas depend\u00eancias da C\u00e2mara para vota\u00e7\u00e3o de mat\u00e9rias que tratem sobre previd\u00eancia, Lei Org\u00e2nica, Plano Diretor, Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, C\u00f3digo Tribut\u00e1rio, entre outras. No entanto, em caso de restri\u00e7\u00f5es que suspendam as atividades presenciais do plen\u00e1rio e das comiss\u00f5es, a resolu\u00e7\u00e3o estabelece que o presidente da Casa deve convocar sess\u00f5es extraordin\u00e1rias virtuais para votar medidas. Ou seja, durante o per\u00edodo de lockdown, as propostas poder\u00e3o ser votadas virtualmente de qualquer lugar. Segundo a C\u00e2mara, a vota\u00e7\u00e3o virtual est\u00e1 tamb\u00e9m assegurada nesses casos. Assim como na Assembleia, o lockdown tamb\u00e9m motivou debates entre os vereadores. Para o l\u00edder do PDT na Casa, vereador , o fechamento de atividades n\u00e3o essenciais \u00e9 necess\u00e1rio diante do atraso na vacina\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds e da lota\u00e7\u00e3o de leitos de UTI em hospitais da rede p\u00fablica e privada de Fortaleza. Para o vereador  , o lockdown n\u00e3o seria necess\u00e1rio se o Estado tivesse se preparado melhor para o atual cen\u00e1rio e se o hospital de campanha do Est\u00e1dio Presidente Vargas (PV) n\u00e3o tivesse sido desmontado. Igrejas O projeto de lei que reconhece em Fortaleza tamb\u00e9m foi pauta na C\u00e2mara. Com o lockdown, parlamentares ficaram com receios de os locais serem fechados. A expectativa era que o projeto fosse sancionado ainda hoje.  Autor da mat\u00e9ria, Ronaldo Martins defendeu a san\u00e7\u00e3o do projeto o mais r\u00e1pido poss\u00edvel para que os fi\u00e9is e a popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade tenham locais de amparo. A medida foi aprovada no m\u00eas passado e enviada na quarta (3) para san\u00e7\u00e3o de Sarto. No entanto, at\u00e9 agora n\u00e3o foi sancionada. \"Eu vejo como essencial o trabalho das igrejas para as pessoas que j\u00e1 tentaram o suic\u00eddio, que est\u00e3o em fase de depress\u00e3o nesse momento agora da pandemia. E a igreja estar aberta para auxiliar essas pessoas, para distribui\u00e7\u00e3o de alimentos, \u00e9 essencial\", afirmou. Vice-l\u00edder do prefeito na Casa, o vereador disse que o projeto \u00e9 de interesse da maioria dos parlamentares e que tentar\u00e1 articular a san\u00e7\u00e3o com o gestor municipal. \"Foi despachado ontem (quarta) para o gabinete do prefeito e n\u00f3s vamos tentar articular, conversar com ele, para tentar que ainda hoje seja sancionada essa lei. \u00c9 um interesse da maioria dos parlamentares dessa Casa e hoje, como vice-l\u00edder do Governo, vou estar conversando com o prefeito de Fortaleza para tentar viabilizar a san\u00e7\u00e3o da lei aprovada nesta da Casa\", afirmou. No decreto do prefeito, todavia, \u00e9 permitido apenas o atendimento individual para fins de assist\u00eancia aos fi\u00e9is nas igrejas e templos religiosos, devendo as celebra\u00e7\u00f5es ocorrer de forma virtual.  ", "author": "Alessandra Castro e Let\u00edcia Lima", "date": " 18:43 / 04 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/luana-araujo-e-convidada-por-joao-doria-para-atuar-na-equipe-da-saude-de-sao-paulo-1.3094032", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Luana Ara\u00fajo \u00e9 convidada por Jo\u00e3o Doria para atuar na equipe da Sa\u00fade de S\u00e3o Paulo", "subtitle": "O governador de SP classificou o depoimento da m\u00e9dica na CPI da Covid-19 como \"brilhante\" e telefonou para ela nesta sexta para realizar o convite", "article": "A infectologista foi convidada pelo Jo\u00e3o Doria para integrar a equipe da Secretaria da Sa\u00fade do Governo de S\u00e3o Paulo. A m\u00e9dica fez parte do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) por apenas dez dias antes de ter a e chamou aten\u00e7\u00e3o nesta semana pelo depoimento com fortes cr\u00edticas ao \"tratamento precoce\" na CPI da Covid-19.  Leia tamb\u00e9m O governador de S\u00e3o Paulou informou que telefonou para Luana nesta sexta-feira (4) e a chamou para atuar no As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do portal \"Telefonei para a doutora Luana, a cumprimentei pelo desempenho que teve em seu depoimento na CPI e disse a ela que temos interesse em t\u00ea-la na equipe de sa\u00fade do governo do estado de S\u00e3o Paulo\", disse Doria, em entrevista ap\u00f3s receber a segunda dose da vacina contra a Covid. O chefe do Executivo paulista afirmou ainda que o depoimento da m\u00e9dica foi \"brilhante\" e que o convite est\u00e1 feito, caso ela \"se sinta \u00e0 vontade\": \"Ser\u00e1 bem-vinda\", declarou Doria. O depoimento de Luana Ara\u00fajo \u00e0 CPI da Covid-19 ocorreu na \u00faltima quarta-feira (2) e contou com falas contundentes em defesa do distanciamento social e contra a hidroxicloroquina e o chamado \"tratamento precoce\". Luana Ara\u00fajo ainda usou palavras duras para descrever a atual discuss\u00e3o em torno da hidroxicloroquina, que n\u00e3o tem efic\u00e1cia comprovada para o tratamento da Covid-19: Para os senadores, os , contr\u00e1rios ao do governo, foram a motiva\u00e7\u00e3o para ela ter sua nomea\u00e7\u00e3o como\u00a0secret\u00e1ria extraordin\u00e1ria de Enfrentamento \u00e0 Covid-19 cancelada. Luana disse n\u00e3o saber as causas de seu desligamento, mas que havia sido informada que seu nome \"n\u00e3o passou na Casa Civil\". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:42 / 04 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ludhmila-hajjar-diz-ter-sido-ameacada-apos-convite-houve-tres-tentativas-de-entrar-no-hotel-1.3060482", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ludhmila Hajjar diz ter sido amea\u00e7ada ap\u00f3s convite: \"Houve tr\u00eas tentativas de entrar no hotel\"", "subtitle": "A cardiologista contou ter deixado o hotel ap\u00f3s as amea\u00e7as, mas garantiu que isso n\u00e3o influenciou sua decis\u00e3o em recusar o minist\u00e9rio", "article": "A cardiologista , que para assumir o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, afirmou ter recebido amea\u00e7as de morte ap\u00f3s ter se reunido neste domingo (14) com o presidente Jair Bolsonaro (sem partido), em Bras\u00edlia, para discutir a possibilidade de ela assumir a pasta no lugar no general Eduardo Pazuello. As declara\u00e7\u00f5es foram dadas em entrevista \u00e0 CNN Brasil, na tarde desta segunda (15). A m\u00e9dica afirmou que seu n\u00famero de celular foi divulgado em grupos de WhatsApp, o que resultou em uma onda de ataques que a deixou assustada.  Veja mais A cardiologista contou ter deixado o hotel ap\u00f3s as amea\u00e7as, mas garantiu que isso n\u00e3o influenciou sua decis\u00e3o em recusar o minist\u00e9rio. Ela ainda disse que n\u00e3o teve medo, pois a \"causa \u00e9 muito maior\". \"Onde estou? Aqui, falando para o Brasil. Onde estarei \u00e0 tarde? Atendendo meus pacientes. Onde estarei amanh\u00e3? \u00c0 disposi\u00e7\u00e3o do Brasil. Isso [amea\u00e7as] n\u00e3o vai mudar o que eu penso, o que eu falo e o que eu acho.\" Hajjar tamb\u00e9m criticou na entrevista a polariza\u00e7\u00e3o pela qual passa o Pa\u00eds e como isso tem prejudicado a todos. \"Num momento de tristeza do Brasil, de dificuldade que n\u00f3s estamos vivendo, uma pessoa da sociedade civil, sem nenhuma liga\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, sem nenhum outro interesse est\u00e1 aqui ao bem do pa\u00eds e sofre esse tipo de agress\u00e3o.\" \"Ent\u00e3o isso me assustou porque mostra que infelizmente boa parte dos maus resultados que o Brasil tem hoje, eles s\u00e3o consequ\u00eancia desse tipo de atitude, que vai continuar acontecendo\", lamentou Hajjar.\u00a0A m\u00e9dica ainda disse que a recusa do convite para assumir a Sa\u00fade se deu por motivos t\u00e9cnicos. Hajjar \u00e9 defensora de medidas de isolamento social e da vacina\u00e7\u00e3o em massa para o combate \u00e0 pandemia e combate o uso de medicamentos sem comprova\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia no combate \u00e0 Covid-19. \"Fiquei muito honrada pelo convite do presidente [Jair] Bolsonaro, tivemos dois dias de conversas, mas infelizmente acho que esse n\u00e3o \u00e9 o momento para que eu assuma a pasta do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade por alguns motivos, principalmente por motivos t\u00e9cnicos.\" \"Sou m\u00e9dica, cientista, especialista em cardiologia e terapia intensiva, tenho todas as minhas expectativas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia. O que eu vi, o que eu escrevi, o que eu aprendi est\u00e1 acima de qualquer ideologia e acima de qualquer expectativa que n\u00e3o seja pautada em ci\u00eancia\", completou. Hajjar ainda disse acreditar que Bolsonaro se preocupa com a evolu\u00e7\u00e3o da pandemia no pa\u00eds e que encontrar\u00e1 para o minist\u00e9rio algu\u00e9m que \"esteja alinhado com esse discurso, com aquilo que o governo pretende, e que vai dar certo para salvar o Brasil\". \"O presidente que est\u00e1 preocupado com o Brasil, entende a necessidade de mudan\u00e7a, de salvar as pessoas, sem d\u00favida. Mas \u00e9 claro que ele tem os posicionamentos dele, a vis\u00e3o dele, e isso tem que ser respeitado, \u00e9 o l\u00edder maior da na\u00e7\u00e3o.\" A m\u00e9dica ainda relatou que Bolsonaro recebeu diversas informa\u00e7\u00f5es equivocadas sobre ela, a fim de que \"nosso encontro n\u00e3o fosse t\u00e3o agrad\u00e1vel e fizeram de tudo para que n\u00e3o houvesse uma converg\u00eancia entre n\u00f3s.\" Sobre as cr\u00edticas que recebeu ao aceitar conversar com o presidente, Hajjar garante que continuar\u00e1 trabalhando da mesma forma, sem influ\u00eancia de partidarismo ou ideologia. \"Vou continuar atendendo pessoas de esquerda e de direita. Isso, talvez, para algumas pessoas muito radicais, e que est\u00e3o defendendo o discurso da polariza\u00e7\u00e3o, \u00e9 algo que me diminui. Pelo contr\u00e1rio. Se eu fizesse isso, n\u00e3o seria m\u00e9dica, n\u00e3o estaria exercendo a profiss\u00e3o, negaria o juramento que fiz no dia que me formei na Universidade de Bras\u00edlia.\" ", "author": "Folha Press", "date": " 16:43 / 15 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lote-de-vacinas-para-o-ceara-sera-liberado-nesta-segunda-18-diz-camilo-santana-1.3034522", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lote de vacinas para o Cear\u00e1 ser\u00e1 liberado nesta segunda (18), diz Camilo Santana", "subtitle": "Governador viaja neste domingo para S\u00e3o Paulo. Uma reuni\u00e3o emergencial definir\u00e1 como ser\u00e1 a log\u00edstica da vacina\u00e7\u00e3o no estado", "article": "Ap\u00f3s a no Brasil, o governador do Cear\u00e1, informou que o ser\u00e1 enviado nesta para o Estado. Ainda neste domingo, haver\u00e1 uma reuni\u00e3o de emergencial coordenada pela Secretaria da Sa\u00fade do Cear\u00e1, para definir como ser\u00e1 executada a log\u00edstica da vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 para os munic\u00edpios cearenses. Nas redes sociais, , onde acompanhar\u00e1 presencialmente o envio das doses do imunizante. \"Enquanto isso nossa Secretaria da Sa\u00fade tamb\u00e9m est\u00e1 preparada para colocar em pr\u00e1tica o Plano de Vacina\u00e7\u00e3o\u00a0aqui no Cear\u00e1, com o apoio de aeronaves para distribui\u00e7\u00e3o nos munic\u00edpios\", informou. O governador ressaltou que o Governo do Estado j\u00e1 adquiriu seringas, agulhas e refrigeradores para armazenar as vacinas. \"Faremos todos os esfor\u00e7os poss\u00edveis para que essa vacina\u00e7\u00e3o aos cearenses ocorra de forma r\u00e1pida e segura\", disse.  Vacinas Neste domingo, a , o uso emergencial das vacinas de Oxford/AstraZeneca e do laborat\u00f3rio Sinovac. Os cinco diretores da institui\u00e7\u00e3o deram\u00a0parecer favor\u00e1vel \u00e0 libera\u00e7\u00e3o das vacinas, . Em seu voto, a diretora foi favor\u00e1vel \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o, mas condicionou a autoriza\u00e7\u00e3o para o Instituto Butantan \u00e0 assinatura de um termo de compromisso. O diretor da Anvisa Romison Mota argumentou que os benef\u00edcios dos imunizantes superam os riscos. Terceiro a votar, o diretor Alex Campos mencionou a crise em Manaus, e criticou a \"falha\" e \"inc\u00faria\" do Estado. S\u00e3o Paulo Minutos ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o pela Anvisa, o Governo de S\u00e3o Paulo come\u00e7ou a vacina\u00e7\u00e3o no Estado. . Ela \u00e9\u00a0enfermeira do hospital Em\u00edlio Ribas, em S\u00e3o Paulo, e h\u00e1 oito meses trabalha na linha de frente do combate \u00e0 pandemia. Mulher negra, Calazans tem perfil de alto risco para Covid-19. Ela \u00e9 obesa, hipertensa e diab\u00e9tica. A vacina foi aplicada no Hospital das Cl\u00ednicas. A enfermeira foi recebida pelo governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o D\u00f3ria, que fez um pronunciamento no local. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 15:33 / 17 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/luis-miranda-avisou-equipe-de-bolsonaro-sobre-corrupcao-pesada-em-compra-da-covaxin-1.3101601", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lu\u00eds Miranda avisou equipe de Bolsonaro sobre \u2018corrup\u00e7\u00e3o pesada\u2019 em compra da Covaxin", "subtitle": "Em mar\u00e7o, o deputado da base aliada do governo trocou mensagens com um ajudante de ordens do presidente", "article": "Horas antes de se encontrar com Jair Bolsonaro e alert\u00e1-lo sobre , em mar\u00e7o, o deputado federal (DEM-DF) avisou um ajudante de ordens do presidente sobre o esquema. Ele disse estar \"rolando esquema de corrup\u00e7\u00e3o pesado\" na Sa\u00fade. \" \", escreveu o deputado. O conte\u00fado da conversa foi revelado nesta quarta-feira (23) pelo . O aviso foi enviado \u00e0s 12h54 de 20 de mar\u00e7o pelo aplicativo WhatsApp. O auxiliar do presidente respondeu apenas com uma bandeira do Brasil. Uma hora depois, Miranda, que pertence \u00e0 do Governo, insistiu: \u00c0s 16 horas, Miranda informou ao ajudante de ordens que estava \"a caminho\" do pal\u00e1cio. O encontro em que\u00a0Lu\u00eds\u00a0Miranda teria alertado Bolsonaro sobre supostas irregularidades na compra ocorreu em um s\u00e1bado e na agenda oficial do presidente. Naquele dia, Miranda publicou nas redes sociais uma foto ao lado do presidente. Segundo deputado, na ocasi\u00e3o, o presidente disse que acionaria a para apurar o caso. Nesta quinta-feira (24), a de algum sobre a compra da Covaxin. Ap\u00f3s 48 horas, o pol\u00edtico voltou a procurar o auxiliar de Bolsonaro. O deputado enviou ao ajudante de ordens uma , em nome da empresa Madison\u00a0Biotech, no valor de US$ 45 milh\u00f5es, referente \u00e0 importa\u00e7\u00e3o da\u00a0Covaxin. O pagamento, por\u00e9m, dependia da assinatura de seu irm\u00e3o , chefe de importa\u00e7\u00e3o do Departamento de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que se recusou a subscrever o documento sob a alega\u00e7\u00e3o de que havia ali v\u00e1rias irregularidades. Apesar dos avisos de Miranda, o Governo Federal seguiu com o neg\u00f3cio em que prev\u00ea pagar por cada dose da vacina um do que o anunciado pela pr\u00f3pria fabricante seis meses antes. O contrato de compra de 20 milh\u00f5es de doses da\u00a0Covaxin, no valor de R$ 1,6 bilh\u00e3o, \u00e9 alvo de . O pre\u00e7o unit\u00e1rio da dose foi fechado em US$ 15, quando, seis meses antes, havia sido estimado em US$ 1,34. O pre\u00e7o \u00e9 o adquiridas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. A pasta afirma que s\u00f3 far\u00e1 o pagamento quando receber os lotes. O presidente da CPI da Covid, Omar Aziz (PSD-AM), viu como \"preocupante\" a den\u00fancia de Miranda. Aziz classificou as acusa\u00e7\u00f5es de irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o da\u00a0Covaxin\u00a0como \"grav\u00edssimas\" e disse ter pedido informa\u00e7\u00f5es \u00e0 Pol\u00edcia Federal para saber se Bolsonaro havia solicitado que as suspeitas fossem apuradas. \"Temos que ter muito cuidado porque talvez tenha sido a den\u00fancia mais grave que a CPI recebeu at\u00e9 agora\", afirmou o senador. A comiss\u00e3o aprovou, na quarta-feira, a , Lu\u00eds Ricardo Miranda. Com uma s\u00e9rie de amea\u00e7as ao deputado Luis Miranda, o ministro da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia, , afirmou na quarta-feira que o presidente Jair Bolsonaro determinou uma investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal sobre o parlamentar e seu irm\u00e3o, o servidor Luis Ricardo Fernandes Miranda. O motivo s\u00e3o as den\u00fancias sobre um esquema de corrup\u00e7\u00e3o na compra de vacina contra Covid-19. \"Ele vai se entender com Deus e com a gente tamb\u00e9m\", disse o ministro em pronunciamento no fim da tarde no Pal\u00e1cio do Planalto. \"O presidente determinou que a Pol\u00edcia Federal abra uma investiga\u00e7\u00e3o sobre o que disse o deputado Luis Miranda, sobre as atividades do seu irm\u00e3o, servidor p\u00fablico do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e todas essas circunst\u00e2ncias expostas hoje\", disse\u00a0Onyx, explicando, em seguida, que o alvo da apura\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e3o as suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o no governo, mas os denunciantes. \"Quero alertar o deputado Luis Miranda que o que foi feito hoje \u00e9 no m\u00ednimo denuncia\u00e7\u00e3o caluniosa e isso \u00e9 crime tipificado no C\u00f3digo Penal\", completou o ministro. No pronunciamento, em que n\u00e3o permitiu a jornalistas que fizessem perguntas,\u00a0Onyx\u00a0afirmou que Miranda pode ter apresentado para refor\u00e7ar o relato. Com uma c\u00f3pia de um desses pap\u00e9is na m\u00e3o, insinuou que parte dele foi forjado. \"A m\u00e1-f\u00e9 \u00e9 clara, a suspeita da falsifica\u00e7\u00e3o \u00e9 forte. A Pol\u00edcia Federal e os peritos \u00e9 quem v\u00e3o determinar\", disse o ministro.    ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 10:38 / 24 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/luiz-henrique-mandetta-diz-que-ciencia-baseou-suas-decisoes-a-frente-do-ministerio-da-saude-1.3081399", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Luiz Henrique Mandetta diz que Ci\u00eancia embasou suas decis\u00f5es \u00e0 frente do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "subtitle": "O ex-ministro participou de CPI nesta ter\u00e7a (4) e citou desentendimentos com o presidente Jair Bolsonaro", "article": "O ex-ministro da Sa\u00fade participa, nesta ter\u00e7a-feira (4), da oitiva promovida pela Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) criada para apurar as a\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis omiss\u00f5es do Governo Federal no enfrentamento da pandemia da Covid-19. Na ocasi\u00e3o, o m\u00e9dico afirma que para tomar suas decis\u00f5es \u00e0 frente da pasta. Segundo Mandetta, a pasta foi conduzida durante sua gest\u00e3o sob tr\u00eas pilares: a , de que nenhuma vida seria desvalorizada: a (SUS) como meio para agir durante a pandemia do novo coronav\u00edrus e a Ci\u00eancia como elemento de decis\u00e3o. O m\u00e9dico foi em 16 de abril de 2020, no in\u00edcio da crise sanit\u00e1ria causada pelo novo coronav\u00edrus no Brasil. Na data, o Pa\u00eds registrava apenas 1.924 mortes causadas pela doen\u00e7a. Atualmente, mais de foram v\u00edtimas da Covid-19. A CPI ainda vai ouvir os ex-ministros da Sa\u00fade e  , al\u00e9m do atual gestor da pasta, , e o\u00a0diretor-presidente da Anvisa, .\u00a0As convoca\u00e7\u00f5es atendem a uma s\u00e9rie de requerimentos na comiss\u00e3o. O relator Renan Calheiros (MDB-AL) com o Randolfe Rodrigues (Rede-AP) e o senador Alessandro Vieira (Cidadania-SE) s\u00e3o autores dos pedidos. Segundo eles, os depoimentos dos ex-gestores da pasta devem se o Pa\u00eds poderia ter tomado um rumo diferente no enfrentamento a pandemia e . Em depoimento, Mandetta afirmou ainda que a orienta\u00e7\u00e3o para a pelo Ex\u00e9rcito para o combate ao novo coronav\u00edrus. Segundo ele, durante sua gest\u00e3o, havia quantidade suficiente do medicamento pela Fiocruz para aquilo que lhe conv\u00e9m, como o tratamento da mal\u00e1ria. O ex-ministro afirmou que, enquanto esteve no minist\u00e9rio, nunca orientou o de cloroquina. A passagem de Mandetta pelo Minist\u00e9rio foi marcada por com o presidente Jair Bolsonaro, epis\u00f3dios que foram lembrados pelo ex-ministro ao responder questionamentos sobre o assunto. O ex-gestor afirmou que n\u00e3o concordava com a estrat\u00e9gia defendida pelo presidente de , que propunha o isolamento apenas de pessoas dos grupos de risco da Covid-19. Por\u00e9m, frisou: \"nunca tive discuss\u00f5es \u00e1speras com o presidente\". E afirmou que n\u00e3o recebeu uma enviada diretamente ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade sobre a prefer\u00eancia do gestor do Executivo nacional. O m\u00e9dico afirmou ainda que o presidente preferia receber conselhos de profissionais que n\u00e3o faziam parte do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Mandetta citou a exist\u00eancia de reuni\u00f5es que envolviam ministros, m\u00e9dicos, o diretor-presidente da Anvisa, Barra Torres, e o filho de Bolsonaro, o vereador carioca Carlos, em que o gestor do Executivo debatia sobre . Em um desses encontros, em que teria sido convidado a participar, o m\u00e9dico disse ter visto um decreto n\u00e3o timbrado em que determinava a , feita pela Anvisa, a orienta\u00e7\u00e3o para o . Na ocasi\u00e3o, Barra Torres teria barrado a sugest\u00e3o. Na CPI, Mandetta ainda afirmou ter a \"impress\u00e3o\" de que o Governo Federal buscava a imunidade de rebanho como estrat\u00e9gia da Covid-19. A teoria prev\u00ea que a propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus para quando se atinge uma porcentagem de infectados da popula\u00e7\u00e3o, em torno de 70%. \"A impress\u00e3o que tenho era que era alguma coisa nesse sentido, o principal convencimento, mas eu n\u00e3o posso afirmar, tem que perguntar a quem de direito\", afirmou o ex-ministro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:27 / 04 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ludhmila-hajjar-nega-convite-do-governo-federal-para-ministerio-da-saude-1.3060331", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ludhmila Hajjar nega convite do Governo Federal para Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "subtitle": "M\u00e9dica anunciou decis\u00e3o em reuni\u00e3o com o presidente Jair Bolsonaro", "article": "A cardiologista recusou oficialmente, nesta segunda-feira (15), o convite para o . De acordo com informa\u00e7\u00f5es da , a decis\u00e3o foi anunciada em reuni\u00e3o com o presidente Jair Bolsonaro. Ela tamb\u00e9m se encontrou com o presidente neste domingo (14). O nome da m\u00e9dica foi um dos cotados para ocupar o lugar do atual ministro, Eduardo Pazuello, que e ter colocado o cargo \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. \u201cN\u00e3o estou doente, n\u00e3o entreguei o meu cargo e o presidente n\u00e3o o pediu, mas entregarei assim que o presidente solicitar\u201d, afirmou por meio da assessoria da Pasta.  Veja tamb\u00e9m Tamb\u00e9m professora da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), Ludhmila\u00a0defende o e a da popula\u00e7\u00e3o como\u00a0linha de postura de combate ao novo coronav\u00edrus. A cardiologista faz parte de pelo deputado federal Eduardo Bolsonaro (PSL-SP) em abril de 2020. Na \u00e9poca, pesquisadores divulgaram que n\u00e3o era poss\u00edvel afirmar que a cloroquina fizesse diferen\u00e7a no tratamento contra a Covid-19 em conclus\u00f5es preliminares de pesquisa. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da . O deputado filho de Bolsonaro afirmou que o estudo foi feito para \" \" e compartilhou um texto que relacionava os pesquisadores ao Partido dos Trabalhadores (PT). Com isso, os pesquisadores passaram a ser alvo de ataques do chamado \"gabinete do \u00f3dio\" bolsonarista. Ap\u00f3s os ataques, a Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz) chegou a divulgar nota condenando as a\u00e7\u00f5es orquestradas nas redes contra os pesquisadores. A pesquisa\u00a0foi feita por mais de 70 pesquisadores de institui\u00e7\u00f5es como a Fiocruz, a Funda\u00e7\u00e3o de Medicina Tropical Dr. Heitor Vieira Dourado, a Universidade do Estado do Amazonas (UEA) e a USP. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:12 / 15 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lula-de-volta-ao-cenario-eleitoral-deve-impor-dilema-a-camilo-santana-no-ceara-avaliam-analistas-1.3074181", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lula de volta ao cen\u00e1rio eleitoral deve impor dilema a Camilo Santana no Cear\u00e1, avaliam analistas", "subtitle": "Anula\u00e7\u00e3o das condena\u00e7\u00f5es do ex-presidente tende a movimentar estrat\u00e9gias de aliados e oposicionistas", "article": "A do ex-presidente Lula (PT) confirmada na quinta-feira (15) pelo Pleno do (STF), deixando caminho livre para que ele seja potencial candidato em 2022, pode tamb\u00e9m ter repercuss\u00f5es no xadrez pol\u00edtico no Cear\u00e1. Para analistas pol\u00edticos, a volta do petista ao cen\u00e1rio eleitoral deve impor ao governador (PT) um dilema j\u00e1 visto em pleitos anteriores. Pertencente ao grupo pol\u00edtico liderado pelos irm\u00e3os e (PDT) no Estado, Camilo ter\u00e1 que demonstrar habilidade mais uma vez, em um poss\u00edvel cen\u00e1rio que, emulando o que ocorreu em 2018, Ciro seja advers\u00e1rio, no pleito, de um candidato do PT \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Desta vez, no entanto, est\u00e1 colocada a possibilidade de que o l\u00edder da legenda petista apare\u00e7a nas\u00a0urnas, e n\u00e3o mais o ex-ministro Fernando Haddad, como ocorreu h\u00e1 dois anos. Lula, ainda na quinta, com a decis\u00e3o do STF, conversou com aliados, entre eles o . \"Um exemplo vivo de que toda luta por Justi\u00e7a vale a pena. Sempre\u201d, escreveu Camilo, nas redes sociais, ap\u00f3s conversar com o ex-presidente por telefone.  Leia mais Na avalia\u00e7\u00e3o de cientistas pol\u00edticos entrevistados pelo , ter Lula novamente no cen\u00e1rio eleitoral inviabiliza ainda mais uma alian\u00e7a entre PT e PDT no Cear\u00e1, uma vez que o governador j\u00e1 tentou, sem sucesso, unir o l\u00edder petista e Ciro Gomes. A participa\u00e7\u00e3o de Camilo no pleito de 2022 tamb\u00e9m est\u00e1 em aberto. Em paralelo,\u00a0oposicionistas\u00a0tamb\u00e9m se articulam. Para a cientista pol\u00edtica , professora da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), parte da oposi\u00e7\u00e3o ao governador tende a \"repetir a estrat\u00e9gia do antipetismo, principalmente se o candidato ao Governo do Estado apoiado pelo grupo governista apoiar\u00a0um eventual candidato do PT \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica\". Ela, que integra o Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem), da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), analisa, contudo, que independentemente das escolhas do grupo governista,\u201d Camilo\u00a0sair\u00e1 muito forte\u201d do posto de governador.  Monalisa Torres observa ainda que, no primeiro mandato como governador, Camilo preservava proximidade maior com o grupo dos irm\u00e3os Ferreira Gomes. Agora, ainda que o petista se mantenha pr\u00f3ximo da c\u00fapula do PDT, ela considera que o chefe do Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o desponta de modo mais independente como lideran\u00e7a,. Em 2018, o governador foi reeleito com cerca de 80% da vota\u00e7\u00e3o, angariando mais de 3,4 milh\u00f5es de votos dos cearenses. H\u00e1 ainda uma pondera\u00e7\u00e3o que deixa mais expl\u00edcita a diverg\u00eancia partid\u00e1ria que poder\u00e1 ter peso em 2022. Na capital cearense, por exemplo, o PT atua de modo divergente do que ocorre em \u00e2mbito estadual. Na C\u00e2mara Municipal, os vereadores petistas fazem oposi\u00e7\u00e3o ao governo de Jos\u00e9 Sarto (PDT), enquanto na Assembleia Legislativa, por outro lado, as duas siglas est\u00e3o juntas na base governista. Quase que imediatamente ap\u00f3s a confirma\u00e7\u00e3o pelo STF de que Lula estaria com caminho livre para se candidatar em 2022, pol\u00edticos cearenses  Para o cientista pol\u00edtico e professor universit\u00e1rio Cleyton\u00a0Monte, que tamb\u00e9m integra o , a movimenta\u00e7\u00e3o era esperada. Ele pondera que no Cear\u00e1 \u201cnunca houve um sentimento antipetista como se tem no sudeste do Brasil, e\u00a0a maioria das figuras ligadas ao Lula ir\u00e3o agora se aproximar mais dele, enquanto a oposi\u00e7\u00e3o continuar\u00e1 criticando\u201d. O cientista pol\u00edtico concorda que, no xadrez em a pol\u00edtica regional se mistura com a nacional, o fator \u201cCiro Gomes\u201d acaba sendo determinante para as elei\u00e7\u00f5es do ano que vem.   Cleyton Monte observa ainda que ocorre uma esp\u00e9cie de disputa, mesmo que nos bastidores, sobre quem ir\u00e1 \"surfar na popularidade\" de Camilo Santana. O governador, no entanto, mant\u00e9m o perfil pol\u00edtico moderado, e, assim como ocorreu nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias, evita se posicionar at\u00e9 que aliados n\u00e3o disputem mais o p\u00e1reo. Na \u00faltima ter\u00e7a (13), em , o petista preferiu n\u00e3o responder sobre o cen\u00e1rio pol\u00edtico em 2022, priorizando as a\u00e7\u00f5es contra a pandemia no Estado para este momento. Enquanto o jogo segue indefinido e os aliados do grupo governista tentam se reposicionar no cen\u00e1rio eleitoral j\u00e1 com a presen\u00e7a de Lula, a oposi\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 ensaia os pr\u00f3prios movimentos. Para Monalisa Torres, os advers\u00e1rios ao grupo que atualmente governa o Estado apostar\u00e3o na \"antipol\u00edtica\" e na quebra da \"hegemonia\". \"Ser\u00e1 utilizado esse discurso do combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, contra a pol\u00edtica tradicional, e a oposi\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mobilizada. A ret\u00f3rica antipol\u00edtica ser\u00e1 mobilizada, independente do candidato ao Governo do Estado na base\", finaliza. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 19:00 / 16 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lula-diz-ser-possivel-frente-de-esquerda-contra-bolsonaro-e-pede-para-ciro-se-reeducar-1.3058203", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lula diz ser poss\u00edvel frente de esquerda contra Bolsonaro e pede para Ciro se reeducar", "subtitle": "Lula tamb\u00e9m respondeu aHuck e militares", "article": "Em sua primeira entrevista ap\u00f3s ter suas condena\u00e7\u00f5es anuladas e sido autorizado a disputar elei\u00e7\u00f5es, o ex-presidente (PT) disse ser poss\u00edvel uma frente de esquerda para derrotar (sem partido) em 2022, mas que \u00e9 preciso paci\u00eancia para discuti-la e constru\u00ed-la nos pr\u00f3ximos meses. Lula falou sobre o tema ao enaltecer seu vice de 2003 a 2010, o empres\u00e1rio . O petista tamb\u00e9m disse que ainda \u00e9 cedo para pensar em candidatura pr\u00f3pria do PT ou dos demais partidos de esquerda. \"Vai ser bem pra frente que a gente vai discutir.\"  Veja mais O ex-presidente lembrou que o PT polariza nas elei\u00e7\u00f5es desde 1989, citando as disputas seguintes, e que isso deve ocorrer novamente em 2022 entre esquerda e direita -citando o presidente Bolsonaro. Questionado, Lula respondeu \u00e0s recentes cr\u00edticas de seu ex-ministro (PDT), tamb\u00e9m pr\u00e9-candidato ao Planalto. Segundo o petista, \"Ciro precisa se reeducar e aprender a respeitar as pessoas\".  O ex-presidente ainda se disse chateado com a declara\u00e7\u00e3o do apresentador , segundo o qual o petista ser\u00e1 uma figurinha carimbada nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. Ainda na entrevista, voltou a atacar a Lava Jato e o ex-juiz Sergio Moro, respons\u00e1veis por suas condena\u00e7\u00f5es que o deixaram 580 dias na pris\u00e3o entre abril de 2018 e novembro de 2019. Lula disse que n\u00e3o pode levar a s\u00e9rio as manifesta\u00e7\u00f5es recentes de clubes militares, mas admitiu sua preocupa\u00e7\u00e3o com a postagem do general Eduardo Villas B\u00f4as, em 2018, para pressionar o Supremo Tribunal Federal ( ) a mant\u00ea-lo preso. \"N\u00e3o \u00e9 correto um comandante do Ex\u00e9rcito ter feito isso\". Em recente livro, o general da reserva disse que a publica\u00e7\u00e3o de um tu\u00edte em 2018 para pressionar a corte um dia antes do julgamento que levou \u00e0 pris\u00e3o do ex-presidente Lula (PT) foi elaborada por ele junto com \"integrantes do Alto-Comando\" das For\u00e7as Armadas. Lula acabou tendo o pedido negado pelo plen\u00e1rio do Supremo e, no dia 7 de abril, foi preso e levado para Curitiba. Deixou a cadeia 580 dias depois, ap\u00f3s o STF derrubar a regra que permitia pris\u00e3o a partir da condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia. Sobre as rea\u00e7\u00f5es do mercado \u00e0 sua candidatura, chamou isso de especula\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que pretende priorizar o investimento produtivo e a gera\u00e7\u00e3o de emprego, caso seja eleito presidente em 2022.\u00a0Na \u00faltima segunda-feira, o ministro Edson Fachin, do STF (Supremo Tribunal Federal), determinou a anula\u00e7\u00e3o de todas as condena\u00e7\u00f5es proferidas contra o ex-presidente Lula pela 13\u00aa Vara Federal da Justi\u00e7a Federal de Curitiba, respons\u00e1vel pela Lava Jato. Lula, 75, tinha sido condenado em duas a\u00e7\u00f5es penais, por corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro, nos casos do tr\u00edplex de Guaruj\u00e1 (SP) e do s\u00edtio de Atibaia (SP). O ministro do STF entendeu que as decis\u00f5es n\u00e3o poderiam ter sido tomadas pela vara respons\u00e1vel pela opera\u00e7\u00e3o e determinou que os casos sejam reiniciados pela Justi\u00e7a Federal do Distrito Federal. Assim, as condena\u00e7\u00f5es que retiravam os direitos pol\u00edticos de Lula n\u00e3o t\u00eam mais efeito e ele pode se candidatar nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es, em 2022. Lula estava enquadrado na Lei da Ficha Limpa, j\u00e1 que ambas as condena\u00e7\u00f5es pela Lava Jato haviam sido confirmadas em segunda inst\u00e2ncia. A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) j\u00e1 decidiu recorrer contra o de Fachin. A informa\u00e7\u00e3o foi confirmada por assessores do procurador-geral Augusto Aras. Lula foi solto em novembro de 2019, ap\u00f3s 580 dias preso na Pol\u00edcia Federal em Curitiba, beneficiado por um novo entendimento do STF segundo o qual a pris\u00e3o de condenados somente deve ocorrer ap\u00f3s o fim de todos os recursos. Como mostrou o jornal Folha de S.Paulo nesta quarta-feira, candidato ou n\u00e3o a presidente em 2022, Lula come\u00e7a sua jornada \u00e0 elei\u00e7\u00e3o no ano que vem buscando fugir do que o PT v\u00ea como uma armadilha: ser considerado pelo eleitorado um polo t\u00e3o extremo quanto Jair Bolsonaro (sem partido). O tema tem sido discutido por aliados do l\u00edder petista desde que o ministro Edson Fachin, do Supremo Tribunal Federal, restaurou seus direitos pol\u00edticos ao anular condena\u00e7\u00f5es da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. H\u00e1 um consenso de que a polariza\u00e7\u00e3o com Bolsonaro tem de ser modulada pelo \u00f3bvio: n\u00e3o alienar nem o eleitorado que abra\u00e7ou o antipetismo de 2016 para c\u00e1, mas que antes apoiou Lula, nem os agentes financeiros. Isso n\u00e3o significa, contudo, uma reedi\u00e7\u00e3o da famosa Carta ao Povo Brasileiro, documento de 2002 em que Lula beijava a cruz do mercado prometendo manter a pol\u00edtica liberal do governo Fernando Henrique Cardoso (PSDB, 1995-2002). Deu certo, e o namoro entre mercado e governo do PT s\u00f3 come\u00e7ou a sofrer abalos reais a partir das gest\u00f5es de Dilma Rousseff (2011-16), que amplificou pol\u00edticas institu\u00eddas nos dois anos finais das administra\u00e7\u00f5es de Lula. Agora, contudo, petistas de alto escal\u00e3o avaliam ser dispens\u00e1vel um compromisso -ao contr\u00e1rio, basta se colocar retoricamente como uma alternativa racional, urbana, \u00e0 turbulenta gest\u00e3o de Bolsonaro.\u00a0A primeira rea\u00e7\u00e3o dos mercados \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de Lula foi negativa, com um misto de repeti\u00e7\u00e3o do temor que o PT provocava nos anos de crise de Dilma com a expectativa de que Bolsonaro inclinar\u00e1 seu governo para uma gest\u00e3o mais populista e autorit\u00e1ria prevendo o embate com o petista. Lula tem sido aconselhado a vestir um figurino de estadista mais sereno, fazendo a defesa institucional de aspectos que considera positivos de seu governo.\u00a0Sua proverbial agressividade de palanque ficaria, se o cen\u00e1rio se confirmar, para itens incontest\u00e1veis de cr\u00edtica a Bolsonaro -como seu manejo da pandemia, que j\u00e1 tem mais de 260 mil mortos no pa\u00eds. ", "author": "Folha Press", "date": " 14:26 / 10 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lula-veja-5-frases-marcantes-do-pronunciamento-do-ex-presidente-1.3058188", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lula: veja 5 frases marcantes do pronunciamento do ex-presidente", "subtitle": "O ex-presidente falou diretamente da sede do Sindicato dos Metal\u00fargicos, em S\u00e3o Paulo", "article": "\"Este pa\u00eds n\u00e3o tem governo, este pa\u00eds n\u00e3o cuida da economia, n\u00e3o cuida do emprego, n\u00e3o cuida do sal\u00e1rio, n\u00e3o cuida da sa\u00fade, n\u00e3o cuida do meio ambiente, n\u00e3o cuida da educa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o cuida do jovem, n\u00e3o cuida da menina da periferia\". A frase do  foi dita em cr\u00edtica ao , na manh\u00e3 desta quarta-feira (10), durante pronunciamento seguido de entrevista coletiva, na sede do Sindicato dos Metal\u00fargicos, em S\u00e3o Paulo. \"N\u00e3o siga nenhuma decis\u00e3o imbecil do presidente da Rep\u00fablica e do ministro da Sa\u00fade. Tome vacina!\" \"Aonde est\u00e1 o nosso querido Z\u00e9 Gotinha? Bolsonaro mandou ele embora, achando que ele era do PT. O Z\u00e9 Gotinha era suprapartid\u00e1rio.\" \"N\u00e3o fizeram uma cartilha pra mandar para o Bolsonaro? Ele precisa saber que tem outros meios de se governar o Pa\u00eds.\" \"Ele n\u00e3o sabe ser presidente.\"  Veja Mais:   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:09 / 10 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/lula-cita-camilo-santana-em-agradecimento-a-governadores-que-brigam-para-garantir-vacinacao-1.3058158", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Lula cita Camilo Santana em agradecimento a governadores que \"brigam\" para garantir vacina\u00e7\u00e3o", "subtitle": "O ex-presidente fez um discurso, nesta quarta-feira (10), ap\u00f3s decis\u00e3o do STF que anulou condena\u00e7\u00f5es na Lava Jato", "article": "Durante discurso, nesta quarta-feira (10), ap\u00f3s anula\u00e7\u00e3o de suas condena\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) agradeceu a governadores por \"brigarem\" para garantir a vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 nos seus estados. O governador do Cear\u00e1, Camilo Santana (PT), foi um dos nomes destacados pelo ex-presidente.  Lula e Camilo   Lula e Camilo se encontraram no segundo semestre do ano passado. Foi a \u00faltima vez que se teve not\u00edcia de um encontro dos dois petistas. O ex-ministro Ciro Gomes (PDT) participou da ocasi\u00e3o que foi articulada pelo governador do Estado, em meio \u00e0 troca de farpas entre o PT e lideran\u00e7as do PDT, partido de Ciro e do seu irm\u00e3o, o senador Cid Gomes Decis\u00e3o STF O ex-presidente de pronunciou, na manh\u00e3 desta quarta, na sede do Sindicato dos Metal\u00fargicos, em S\u00e3o Bernardo do Campo (SP), ap\u00f3s decis\u00e3o do ministro do Supremo Tribunal Federal (STF), Edson Fachin, na \u00faltima segunda-feira (8), que anulou todas as condena\u00e7\u00f5es de Lula pela Justi\u00e7a Federal no Paran\u00e1 relacionadas \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.  Leia mais Elei\u00e7\u00f5es Com a decis\u00e3o, o petista recupera os direitos pol\u00edticos e volta a ser eleg\u00edvel, podendo, assim, se candidatar nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2022. Fachin declarou a incompet\u00eancia da Justi\u00e7a paranaense para o processo e o julgamento das a\u00e7\u00f5es penais do Triplex do Guaruj\u00e1, do S\u00edtio de Atibaia, sede e doa\u00e7\u00f5es ao Instituto Lula. O ministro determinou que os respectivos casos sejam repassados para a Justi\u00e7a do Distrito Federal. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:05 / 10 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/macapa-e-ultima-capital-a-ir-as-urnas-neste-domingo-1.3019459", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Macap\u00e1 \u00e9 \u00faltima capital a ir \u00e0s urnas neste domingo", "subtitle": "Capital amapaense teve o pleito adiado por conta da crise energ\u00e9tica que afetou o Estado. O segundo turno, se acontecer, ser\u00e1 no dia 20 de dezembro", "article": "A cidade de Macap\u00e1 se mobiliza, neste domingo (6), para a escolha de seu novo prefeito e quadro legislativo. A vota\u00e7\u00e3o na cidade foi adiada em rela\u00e7\u00e3o ao calend\u00e1rio das demais cidades do Pa\u00eds por causa da crise de energia el\u00e9trica ocorrida no Estado em novembro. Dez candidatos concorrem ao cargo. Se nenhum deles obtiver a maioria dos votos, a cidade ter\u00e1 segundo turno no dia 20 de dezembro. O presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, esteve ontem (5) na capital amapaense, onde acompanhou os trabalhos de prepara\u00e7\u00e3o para o pleito e defendeu a seguran\u00e7a das elei\u00e7\u00f5es municipais. Barroso deu entrevista na sede do Tribunal Regional Eleitoral (TRE-AP) do Estado. De acordo com o TRE-AP, o presidente do TSE refor\u00e7ou que o adiamento das elei\u00e7\u00f5es n\u00e3o aconteceu apenas por causa da falta de energia, mas pelos riscos \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica. Os hor\u00e1rios de vota\u00e7\u00e3o, neste domingo, est\u00e3o mantidos das 7h \u00e1s 17, como foi no resto do Brasil, e o presidente do TSE acredita que a apura\u00e7\u00e3o dever\u00e1 acontecer sem intercorr\u00eancias.  Candidatos \u00e0 prefeitura de Macap\u00e1 (AP) j\u00e1 votaram na manh\u00e3 deste domingo, na \u00faltima capital a ir \u00e0s urnas ap\u00f3s o apag\u00e3o no estado do Amap\u00e1 ter adiado o pleito. Jo\u00e3o Capiberibe, conhecido como Capi, do PSB, foi o primeiro a votar, por volta das 9 horas. A candidata Patr\u00edcia Ferraz, do Podemos, votou na sequ\u00eancia, \u00e0s 9h45, acompanhada do filho e partid\u00e1rios, conforme informa\u00e7\u00f5es do portal G1.  Depois do apag\u00e3o, a \u00faltima etapa das elei\u00e7\u00f5es municipais no Brasil \u00e9 marcada por filas em alguns locais de vota\u00e7\u00e3o. Est\u00e3o aptos a votar um total de 292.718 eleitores. O hor\u00e1rio de vota\u00e7\u00e3o \u00e9 das 7 horas \u00e0s 17 horas, conforme hor\u00e1rio ampliado em meio \u00e0 pandemia e que foi implantado em todo o Brasil.   A \u00faltima pesquisa Ibope, divulgada na sexta-feira, dia 04, apontou Josiel Alcolumbre (DEM), irm\u00e3o do presidente do Senado, Davi Alcolumbre, na lideran\u00e7a, com 28% das inten\u00e7\u00f5es de voto.  Na sequ\u00eancia, aparece Dr. Furlan, do Cidadania, com 14%. Ele est\u00e1 empatado tecnicamente com Patr\u00edcia Ferraz, do Podemos, e Capi, do PSB, que j\u00e1 votaram neste domingo. Cirilo Fernandes (PRTB) teve 10% das inten\u00e7\u00f5es de voto, Guarany (PSL), 9%, e Paulo Lemos (PSOL), 7%.  A pesquisa do Ibope tem margem de erro de 4 pontos porcentuais, para mais ou para menos. Feita entre os dias 1 e 3 de dezembro, ouviu mais de 600 eleitores e tem \u00edndice de confian\u00e7a de 95%. Est\u00e1 registrada na Justi\u00e7a Eleitoral AP-01464/2020.  Se nenhum dos candidatos obtiver hoje a maioria dos votos, a cidade de Macap\u00e1 ter\u00e1 segundo turno, no dia 20 de dezembro, \u00e0s v\u00e9speras do Natal. Ontem, o presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, defendeu a seguran\u00e7a das elei\u00e7\u00f5es municipais de Macap\u00e1 . ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:33 / 06 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/macapa-tera-2-turno-nas-eleicoes-entre-josiel-alcolumbre-e-furlan-1.3019627", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Macap\u00e1 ter\u00e1 2\u00ba turno nas elei\u00e7\u00f5es entre Josiel Alcolumbre e Furlan", "subtitle": "O candidato do DEM teve 29% dos votos, enquanto o concorrente do Cidadania obteve 16%", "article": "A elei\u00e7\u00e3o para a prefeitura de ser\u00e1 decidida no segundo turno entre os candidatos e . ap\u00f3s o estado do enfrentar uma grave crise no abastecimento de energia por cerca de tr\u00eas semanas. A segunda etapa da vota\u00e7\u00e3o est\u00e1 marcada para o pr\u00f3ximo dia 20.  Com 100% das urnas apuradas, Alcolumbre liderava com 29% dos votos, e Furlan teve 16%. A disputa pelo segundo lugar foi acirrada: pouco mais de 2 mil votos separaram Furlan de , que ficou em terceiro. A elei\u00e7\u00e3o na capital do Amap\u00e1 foi marcada pelo longo apag\u00e3o no estado e pela nacionaliza\u00e7\u00e3o do debate. Primeiro colocado nas pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto ao longo da campanha, Josiel \u00e9 irm\u00e3o do presidente do , . Ele recebeu apoio tanto do atual prefeito, Cl\u00e9cio Luis, quanto do governador . O atual prefeito, que termina seu segundo mandato, teve um desentendimento com seu pr\u00f3prio partido ap\u00f3s declarar seu apoio. Cl\u00e9cio pediu a desfilia\u00e7\u00e3o da em agosto ap\u00f3s sofrer cr\u00edticas internas de correligion\u00e1rios que desaprovaram sua decis\u00e3o, e atualmente est\u00e1 sem partido. Josiel liderou as inten\u00e7\u00f5es de voto ao longo de toda a campanha mas perdeu tra\u00e7\u00e3o com a no Estado. Foram quatro dias de apag\u00e3o e um racionamento por cerca de 20 dias at\u00e9 que a situa\u00e7\u00e3o do abastecimento se normalizasse. Os advers\u00e1rios responsabilizaram o governo federal pela pane, e associam o senador e seu irm\u00e3o ao presidente . A onda de cr\u00edticas quase custou o favoritismo do candidato governista. Josiel crescia nas inten\u00e7\u00f5es de voto chegou a alcan\u00e7ar 31% dos votos v\u00e1lidos em uma pesquisa do divulgada no fim de outubro. Sua pontua\u00e7\u00e3o caiu para 26% em novembro, no auge do apag\u00e3o. O candidato do Cidadania, conhecido como Dr. Furlan, estava empatado tecnicamente com outros dois concorrentes no segundo lugar. Ao fim da contagem de votos, Capiberibe alcan\u00e7ava 15,2% na vota\u00e7\u00e3o. e tiveram, ambos, cerca de 11%. Macap\u00e1 foi a \u00fanica cidade no estado que teve a vota\u00e7\u00e3o adiada, apesar de o apag\u00e3o ter afetado tamb\u00e9m cidades vizinhas. O Tribunal Regional Eleitoral ( ) levou o pedido de adiamento ao Tribunal Superior Eleitoral ( ) ap\u00f3s \u00f3rg\u00e3os do poder p\u00fablico declararem que n\u00e3o havia garantia de que, se a data fosse mantida, poderiam ter dificuldades para garantir a seguran\u00e7a dos eleitores do munic\u00edpio. A vota\u00e7\u00e3o em Macap\u00e1 terminou com poucas ocorr\u00eancias. Um total de , o que equivale a cerca de 1% do total. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 20:44 / 06 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/maguito-vilela-vence-eleicao-para-prefeito-em-goiania-1.3017001", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Maguito Vilela vence elei\u00e7\u00e3o para prefeito em Goi\u00e2nia", "subtitle": "J\u00e1 foram apurados 100% das urnas na capital de Goi\u00e1s", "article": "O candidato\u00a0Maguito Vilela (MDB) venceu\u00a0o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es de Goi\u00e2nia, em Goi\u00e1s. Maguito Vilela teve 52,60% dos votos v\u00e1lidos.\u00a0O candidato\u00a0Vanderlan, do PSD, teve 47,40%. J\u00e1 foram apurados 100% das urnas. Maguito Vilela - O candidato da coliga\u00e7\u00e3o Para Goi\u00e2nia Seguir em Frente (PMB / PTC / Patriota / MDB / Republicanos / PCdoB), de 71 anos, \u00e9 advogado. Ele declarou bens no valor de R$ 2,7 milh\u00f5es.  ", "author": "Ag\u00eancia Brasil", "date": " 19:35 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/maia-teme-impacto-negativo-de-sucessao-da-camara-em-reforma-1.3008438", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Maia teme impacto negativo de sucess\u00e3o da C\u00e2mara em reforma", "subtitle": "Presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia (DEM-RJ), alerta que a vota\u00e7\u00e3o de projeto de reforma tribut\u00e1ria pode ter o andamento prejudicado pela disputa para ocupar a Presid\u00eancia da Casa, em fevereiro de 2021", "article": "O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia (DEM-RJ), afirmou que est\u00e1 preocupado com a possibilidade de a campanha pela sucess\u00e3o da Mesa, em fevereiro do ano que vem, influenciar a vota\u00e7\u00e3o da reforma tribut\u00e1ria. \u201cTenho medo que a reforma tribut\u00e1ria n\u00e3o consiga avan\u00e7ar, porque est\u00e1 muito carimbada como minha. Isso \u00e9 uma grande besteira. No final, o grande beneficiado \u00e9 o Pa\u00eds e o Governo\u201d, declarou. A declara\u00e7\u00e3o foi dada em palestra. Maia afirmou que o pr\u00f3ximo presidente da C\u00e2mara ser\u00e1 obrigado a defender uma agenda liberal na economia. \u201cNenhum candidato a presidente da C\u00e2mara que n\u00e3o defenda agenda liberal na economia tem chance de sair vitorioso no Plen\u00e1rio da C\u00e2mara\u201d. O presidente da C\u00e2mara afirmou que a reforma tribut\u00e1ria poder\u00e1 ser votada ainda em dezembro, se houver um acordo. Ele afirmou que o relator da proposta, deputado Aguinaldo Ribeiro (PP-PB), est\u00e1 concluindo o parecer de forma a ser votado rapidamente. \u201cA reforma tribut\u00e1ria est\u00e1 pronta. Pena que o Governo ainda n\u00e3o se deu conta, porque seria o grande beneficiado\u201d, lamentou. \u201cTamb\u00e9m estamos conversando com a esquerda, que tem condi\u00e7\u00e3o de ajudar com temas que n\u00e3o v\u00e3o gerar nenhuma pol\u00eamica\u201d. Rodrigo Maia afirmou que a reforma tribut\u00e1ria deve reduzir custos e aumentar a seguran\u00e7a jur\u00eddica para empresas, melhorando o ambiente de neg\u00f3cios e evitando lit\u00edgios administrativos ou no Judici\u00e1rio. O presidente da C\u00e2mara pediu maturidade aos pr\u00e9-candidatos por causa do momento de crise na economia. \u201cSe o pr\u00e9-candidato n\u00e3o tem maturidade de entender que este momento de crise \u00e9 mais importante do que a sucess\u00e3o da C\u00e2mara, os deputados v\u00e3o come\u00e7ar a olhar para o candidato com mais dificuldade por entender que ele considera seu interesse pessoal ser mais importante do que o da sociedade. Maia destacou a import\u00e2ncia da Presid\u00eancia da C\u00e2mara no sistema pol\u00edtico brasileiro. \u201cNo modelo brasileiro, o presidente da C\u00e2mara n\u00e3o \u00e9 apenas quem pauta as mat\u00e9rias. Tem papel decisivo na forma\u00e7\u00e3o da maioria e exerce influ\u00eancia sobre a pauta\u201d, descreveu. Maia afirmou que vai defender um presidente da C\u00e2mara que garanta harmonia dos Poderes, mas tamb\u00e9m sua independ\u00eancia. \u201cN\u00e3o tem como avan\u00e7ar reformas sem participa\u00e7\u00e3o efetiva no Parlamento brasileiro\u201d, disse. O presidente da C\u00e2mara tamb\u00e9m cobrou responsabilidade na disputa pelo comando da Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento. \u201cN\u00e3o sei se aqueles que est\u00e3o disputando a CMO sabem qual vai ser o Or\u00e7amento para o pr\u00f3ximo ano. No pr\u00f3ximo ano, n\u00e3o tem Or\u00e7amento para dividir. N\u00e3o sei para que a gente est\u00e1 brigando por isso\u201d. Maia afirmou que considera poss\u00edvel que o pr\u00f3prio Governo pressione pelo corte nas emendas parlamentares. \u201c\u00c9 um Or\u00e7amento t\u00e3o limitado e t\u00e3o estrangulado pelas despesas correntes e discricion\u00e1rias para manuten\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina que em tese j\u00e1 est\u00e1 estourado. O Or\u00e7amento n\u00e3o tem espa\u00e7o para investimento\u201d. O presidente insistiu que o teto de gastos deve ser respeitado, e a PEC Emergencial precisa ser aprovada antes do Or\u00e7amento de 2021. \u201cO gasto da PEC da Guerra estava limitado a este ano e esta emenda constitucional precisa ser respeitada. N\u00e3o podemos continuar estendendo os gastos extraordin\u00e1rios\u201d, declarou.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:45 / 06 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/maia-diz-que-congresso-fara-plano-de-vacinacao-com-ou-sem-governo-1.3020090", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Maia diz que Congresso far\u00e1 plano de vacina\u00e7\u00e3o com ou sem governo", "subtitle": "A expectativa \u00e9 que seja votada nessa semana uma MP que autoriza o governo federal a aderir ao cons\u00f3rcio da OMS para garantir a vacina", "article": "O presidente da C\u00e2mara, (DEM-RJ), disse que o Congresso definir\u00e1 um a participar do debate.  A expectativa \u00e9 que a C\u00e2mara vote nesta ou na pr\u00f3xima semana a MP (medida provis\u00f3ria) que autorizou o governo federal a o Covax Facility. A ideia de Maia \u00e9 usar esse texto para que seja criado um cronograma e um plano detalhado de vacina\u00e7\u00e3o. \"\u00c9 muito grave que o Brasil n\u00e3o defina logo um plano, n\u00e3o resolva de forma definitiva qual o caminho, como o governo vai trabalhar e como vai orientar o setor privado a trabalhar em rela\u00e7\u00e3o a vacinas\", disse Maia nesta segunda-feira (7). O presidente da C\u00e2mara sugeriu que o relator da MP, o deputado Geninho Zuliani (DEM-SP), busque di\u00e1logo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para definir uma . No entanto, se o governo n\u00e3o se dispor a dialogar, os deputados votariam a proposta a ser apresentada pelo relator. Segundo Maia, \"as pessoas v\u00e3o come\u00e7ar e come\u00e7aram j\u00e1 a entrar em um certo p\u00e2nico, um p\u00e2nico grande\" sem um plano tra\u00e7ado. Nesta segunda, o estado de S\u00e3o Paulo divulgou seu com a vacina Coronavac, mesmo sem ter feito an\u00fancio de efic\u00e1cia do imunizante. No mesmo dia, o presidente Jair Bolsonaro afirmou nas redes sociais que o governo federal oferecer\u00e1 imunizantes a toda a popula\u00e7\u00e3o de caso haja certifica\u00e7\u00e3o da Anvisa (Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria). Uma lei aprovada neste ano pelo Congresso permite que a , de forma excepcional e tempor\u00e1ria, usados no combate \u00e0 pandemia. O prazo pode ser de at\u00e9 72 horas. Segundo Maia, em tese, essa regra pode ser usada para a estrat\u00e9gia de vacina\u00e7\u00e3o. \"Mas acho que uma regra objetiva nos d\u00e1 mais seguran\u00e7a\", avaliou. ", "author": "Folhapress", "date": " 09:21 / 08 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/maia-encontra-embaixador-chines-e-diz-que-razoes-tecnicas-atrasam-importacao-de-insumo-para-vacina-1.3035914", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Maia encontra embaixador chin\u00eas e diz que raz\u00f5es t\u00e9cnicas atrasam importa\u00e7\u00e3o de insumo para vacina", "subtitle": "A demora na chegada do IFA deve atrasar a fabrica\u00e7\u00e3o da Coronavac e do imunizante de Oxford/Astrazeneca", "article": "O presidente da C\u00e2mara, (DEM-RJ), disse nesta quarta-feira (20), ap\u00f3s reuni\u00e3o com o , Yang Wanming, que o atraso na exporta\u00e7\u00e3o de insumos para a no Brasil ocorre por raz\u00f5es \"t\u00e9cnicas\" e n\u00e3o pol\u00edticas. \"O embaixador deixou claro que n\u00e3o h\u00e1 nenhum obst\u00e1culo pol\u00edtico, que foi a tramita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que atrasou um pouco, mas que eles est\u00e3o trabalhando junto com o governo, de forma clara, pela acelera\u00e7\u00e3o [da exporta\u00e7\u00e3o] dos insumos para o Brasil\", afirmou Maia depois da conversa, antecipada pela coluna Monica Bergamo. A demora na chegada do IFA (Ingrediente Farmac\u00eautico Ativo) deve atrasar a fabrica\u00e7\u00e3o da pelo e do imunizante de , que ser\u00e1 produzido pela Fiocruz.  Em documento enviado nesta ter\u00e7a (19) ao , a Fiocruz prev\u00ea que s\u00f3 deve entregar no in\u00edcio de mar\u00e7o as primeiras doses da vacina de Oxford/AstraZeneca produzidas no Brasil, j\u00e1 que a chegada de insumos da China atrasou. A promessa anterior, feita no final de dezembro, era fornecer o primeiro lote do imunizante por volta de 8 de fevereiro. O insumo est\u00e1 pronto para ser embarcado ao Brasil, mas o governo chin\u00eas ainda n\u00e3o liberou o envio. Segundo Maia, os entraves t\u00e9cnicos envolvem justamente burocracias ligadas \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o da carga. O deputado disse para a entrega dos produtos, mas afirmou haver \"claramente\" um empenho do governo e da embaixada chinesa para o material chegar \"o mais r\u00e1pido poss\u00edvel\" no Brasil. \"Tenho certeza que o di\u00e1logo que tem sido feito do governo de S\u00e3o Paulo [com a China] e a preocupa\u00e7\u00e3o e import\u00e2ncia que tem para a China a rela\u00e7\u00e3o bilateral com o Brasil vai fazer com que a gente consiga avan\u00e7ar o mais r\u00e1pido poss\u00edvel n\u00e3o apenas para a importa\u00e7\u00e3o dos insumos para a vacina do Butantan como a da Fiocruz.\" Maia ainda afirmou que no momento \u00e9 preciso ignorar \" \" como o que h\u00e1 entre os governos brasileiro e o chin\u00eas e disse que quem tiver \"boa rela\u00e7\u00e3o\" com a China \"pode e deve ajudar\".  ", "author": "Julia Chaib e Renato Machado/ Folhapress ", "date": " 15:31 / 20 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/maia-reage-a-falas-de-bolsonaro-e-guedes-sobre-polvora-maricas-e-hiperinflacao-1.3009746", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Maia reage a falas de Bolsonaro e Guedes sobre p\u00f3lvora, 'maricas' e hiperinfla\u00e7\u00e3o", "subtitle": "As duas primeiras palavras de Maia se referem a falas de Bolsonaro feitas em uma cerim\u00f4nia no Pal\u00e1cio do Planalto na tarde de hoje", "article": "Ap\u00f3s um dia agitado para a pol\u00edtica e economia do Pa\u00eds, o presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), reagiu no Twitter , e do ministro da Economia, Paulo Guedes, que mexeram com o cen\u00e1rio nacional nesta ter\u00e7a-feira, 10. \"Entre p\u00f3lvora, maricas e o risco \u00e0 hiperinfla\u00e7\u00e3o, temos mais de 160 mil mortos no Pa\u00eds, uma economia fr\u00e1gil e um Estado \u00e0s escuras. Em nome da C\u00e2mara dos Deputados, reafirmo o nosso compromisso com a vacina, a independ\u00eancia dos \u00f3rg\u00e3os reguladores e com a responsabilidade fiscal. E a todos os parentes e amigos de v\u00edtimas da covid-19 a nossa solidariedade\", escreveu ele em duas postagens no Twitter.  As duas primeiras palavras de Maia se referem a falas de Bolsonaro feitas em uma cerim\u00f4nia no Pal\u00e1cio do Planalto na tarde de hoje. Diante da amea\u00e7a do presidente eleito dos Estados Unidos, Joe Biden, de aplicar san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas ao Brasil, caso n\u00e3o haja atua\u00e7\u00e3o mais firme para combater o desmatamento e as queimadas na Amaz\u00f4nia, Bolsonaro reagiu e disse que \"apenas pela diplomacia\" n\u00e3o daria. \"Depois que acabar a saliva, tem que ter p\u00f3lvora. N\u00e3o precisa nem usar a p\u00f3lvora, mas tem que saber que tem\", disse Bolsonaro mais cedo.  Depois, ao se referir \u00e0 pandemia de covid-19, o presidente disse que o Brasil precisa deixar de ser \"um pa\u00eds de maricas\" e enfrentar a doen\u00e7a. \"Tudo agora \u00e9 pandemia, tem que acabar com esse neg\u00f3cio, p\u00f4. Lamento os mortos, lamento. Todos n\u00f3s vamos morrer um dia, aqui todo mundo vai morrer. N\u00e3o adianta fugir disso, fugir da realidade. Tem que deixar de ser um pa\u00eds de maricas\", disse em cerim\u00f4nia no Pal\u00e1cio do Planalto. Para completar, chamou a imprensa de \"urubuzada\".  J\u00e1 o ministro da Economia disse, pela manh\u00e3, que o Brasil pode \"ir para uma hiperinfla\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pido\" se n\u00e3o rolar a d\u00edvida satisfatoriamente. Houve rea\u00e7\u00e3o \u00e0 declara\u00e7\u00e3o, com alta do d\u00f3lar. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 20:57 / 10 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/maioria-da-bancada-cearense-indicou-apoio-a-rossi-na-eleicao-da-camara-dos-deputados-veja-placar-1.3041546", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Maioria da bancada cearense indicou apoio a Rossi na elei\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados; Veja placar", "subtitle": "Arthur Lira foi eleito presidente da C\u00e2mara dos Deputados na elei\u00e7\u00e3o desta segunda-feira (1\u00b0)", "article": "A maioria dos , em Bras\u00edlia, apoiou o candidato derrotado \u00e0 presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados, (MDB-SP). Pelo menos \u00e9 o que aponta a indica\u00e7\u00e3o de voto divulgada pelos pr\u00f3prios parlamentares momentos antes de escolher o novo presidente. A reportagem n\u00e3o tem como confirmar os votos porque o .  Foram dez votos no candidato do MDB e seis no candidato do Prograssistas. (PP-AL), candidato apoiado pelo presidente (Sem Partido), . Semanas atr\u00e1s, Baleia esteve no Cear\u00e1 ao lado do ent\u00e3o presidente da C\u00e2mara dos Deputados, (DEM-RJ), durante a campanha pela presid\u00eancia da Casa. O apoio majorit\u00e1rio da bancada cearense ao parlamentar de S\u00e3o Paulo \u00e9 resultado da articula\u00e7\u00e3o do governador (PT).  Andr\u00e9 Figueiredo (PDT) An\u00edbal Gomes (DEM) Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT) Moses Rodrigues (MDB) Denis Bezerra (PSB) Idilvan Alencar (PDT) Jos\u00e9 Airton (PT) Eduardo Bismarck (PDT) Rachel Marques (PT) Le\u00f4nidas Cristino (PDT) AJ Albuquerque (PP) Capit\u00e3o Wagner (Pros) Domingos Neto (PSD) Jaziel Pereira (PL) Pedro Bezerra (PTB) Junior Mano (PL) Heitor Freire (PSL) Danilo Forte (PSDB) Genecias Noronha (SD) Rob\u00e9rio Monteiro (PDT) Vaidon Oliveira (Pros) C\u00e9lio Studart (PV) ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:10 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/maior-bancada-da-camara-de-fortaleza-pdt-vive-clima-de-turbulencias-entenda-1.3055009", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Maior bancada da C\u00e2mara de Fortaleza, PDT vive clima de turbul\u00eancias; Entenda", "subtitle": "Epis\u00f3dios que vieram a p\u00fablico revelam insatisfa\u00e7\u00f5es e a necessidade de ajustes entre os aliados do prefeito Jos\u00e9 Sarto", "article": "Maior bancada da o tem passado por momentos de turbul\u00eancia desde o in\u00edcio da atual Legislatura. No partido do prefeito Jos\u00e9 Sarto, epis\u00f3dios p\u00fablicos como as cr\u00edticas do vereador Adail J\u00fanior ao partido e o fato de a vereadora Enfermeira Ana Paula ter recorrido \u00e0 Justi\u00e7a contra uma proposta da Prefeitura refletem as insatisfa\u00e7\u00f5es manifestadas nos bastidortes. As insatisfa\u00e7\u00f5es come\u00e7am internamente e refletem tamb\u00e9m na nova gest\u00e3o da Prefeitura. Em meio \u00e0s quest\u00f5es internas, o presidente municipal da legenda, o ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio, se mudou para S\u00e3o Paulo e est\u00e1 mais distante das articula\u00e7\u00f5es.  Leia tamb\u00e9m Situa\u00e7\u00f5es inc\u00f4modas Uma das primeiras situa\u00e7\u00f5es de tens\u00e3o para o partido e para o Governo Sarto na Casa o projeto com mudan\u00e7as na previd\u00eancia. A vereadora Enfermeira Ana Paula (PDT) votou contra primeira proposta de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio enviada pela Prefeitura, preparando a legisla\u00e7\u00e3o municipal para receber a reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza. Al\u00e9m disso, ela reclamava da falta de di\u00e1logo com a gest\u00e3o sobre o tema. No dia da vota\u00e7\u00e3o, inclusive, a vereadora comparou a postura do ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio com a de Sarto ao negociar mat\u00e9rias com servidores.   com uma articula\u00e7\u00e3o tocada pelo l\u00edder do partido, J\u00falio Brizzi, com Ana Paula, L\u00facio Bruno e o l\u00edder do governdo Gardel Rolim. A partir do di\u00e1logo, uma nova proposta foi constru\u00edda e aprovada na C\u00e2mara. Brizzi, que est\u00e1 incubido da miss\u00e3o de liderar a legenda, minimiza as turbul\u00eancias e ressalta que no partido h\u00e1 sempre abertura para di\u00e1logo e diverg\u00eancias de opini\u00e3o. No outro caso, a cr\u00edtica foi mais forte. Na sess\u00e3o da \u00faltima ter\u00e7a (2), o vereador Adail J\u00fanior cobrou o diret\u00f3rio estadual sobre acomoda\u00e7\u00f5es de suplentes, expondo insatisfa\u00e7\u00f5es com a legenda.  A cobran\u00e7a de Adail e o elogio ao Pros veio ap\u00f3s o vereador M\u00e1rcio Martins dizer para seu colega de partido e Parlamento,\u00a0Julierme\u00a0Sena (Pros), se prepara para \"voos maiores\".\u00a0Julierme\u00a0deve assumir no segundo semestre a supl\u00eancia na C\u00e2mara dos Deputados. A expectativa \u00e9 que o deputado federal\u00a0Vaidon\u00a0Oliveira (Pros) se licencie para dar a vez ao colega. Lideran\u00e7a de di\u00e1logo   No primeiro mandato parlamentar, J\u00falio\u00a0Brizzi j\u00e1 tem a miss\u00e3o de tentar pacificar a o partido e ajudar a Prefeitura na articula\u00e7\u00e3o. Questionado sobre o desafio de lidera a bancada,\u00a0Brizzi destaca que est\u00e1 aberto conversar e ouvir as posi\u00e7\u00f5es de todos os parlamentares. Para ele, o parlamento \u00e9 o espa\u00e7o da diverg\u00eancia e os colegas devem buscar espa\u00e7os para ampliar a discuss\u00e3o, como \u00e9 o caso da Previd\u00eancia. A reforma no sistema de aposentadorias \"\u00e9 uma necessidade no Brasil inteiro. O d\u00e9ficit previdenci\u00e1rio \u00e9 absurdo em v\u00e1rias cidades do Brasil, e em Fortaleza n\u00e3o \u00e9 diferente. Isso \u00e9 uma coisa que vem h\u00e1 muitos anos, at\u00e9 por conta do pr\u00f3prio modelo. Ent\u00e3o, \u00e9 um debate que tem que ser feito com coragem e tentando, no caso do PDT, diminuir o m\u00e1ximo poss\u00edvel qualquer situa\u00e7\u00e3o adversa com os servidores\", defende.  ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 17:37 / 03 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/maiores-municipios-do-ceara-preparam-legislacao-para-oficializar-participacao-em-consorcio-de-vacina-1.3060942", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Maiores munic\u00edpios do Cear\u00e1 preparam legisla\u00e7\u00e3o para oficializar participa\u00e7\u00e3o em cons\u00f3rcio de vacina", "subtitle": "A Frente Nacional dos Prefeitos (FNP) exige que as leis municipais para compra direta das vacinas, por meio de cons\u00f3rcio, sejam sancionadas e enviadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 19 de mar\u00e7o", "article": "Tramita em regime de urg\u00eancia, na , um projeto do Executivo para a por meio de cons\u00f3rcio com outros munic\u00edpios brasileiros. Esse tipo de conduta precisa passar por aval do Legislativo para dar seguran\u00e7a jur\u00eddica \u00e0 transa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da Capital, os outros quatro maiores munic\u00edpios cearenses preparam legisla\u00e7\u00e3o sobre o tema. De acordo com a , que lidera o movimento, leis municipais relativas \u00e0 essa compra s\u00e3o requisito para se firmar no cons\u00f3rcio, e devem ser aprovadas e enviadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o at\u00e9 sexta-feira (19). Ap\u00f3s isso, ser\u00e3o iniciadas as negocia\u00e7\u00f5es com os laborat\u00f3rios. Assim como em Fortaleza, o projeto de lei de tramitou em regime de urg\u00eancia, mas j\u00e1 foi aprovado na \u00faltima quinta-feira (11) e publicado no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio no dia seguinte. Com a legisla\u00e7\u00e3o sancionada pelo prefeito (Pros) e enviada \u00e0 FNP, Caucaia passou a integrar o Cons\u00f3rcio Nacional de Vacinas das Cidades Brasileiras. Em , a Prefeitura informou que j\u00e1 recebeu a minuta padr\u00e3o enviada pela FNP, fez as adapta\u00e7\u00f5es e deve encaminhar nos pr\u00f3ximos dias para aprecia\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Vereadores. No caso de , 5\u00aa cidade mais populosa do Cear\u00e1, o projeto de lei sobre aquisi\u00e7\u00e3o de imunizantes foi aprovado na C\u00e2mara Municipal, mas aguarda san\u00e7\u00e3o do prefeito Ivo Gomes (PDT). J\u00e1 em , a movimenta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o direta ocorre em duas frente. Inicialmente, por iniciativa pr\u00f3pria do munic\u00edpio, o prefeito (PSDB) enviou protocolo com inten\u00e7\u00e3o de compra da vacina russa ao vice-presidente do Fundo de Investimentos Direto da R\u00fassia, Nikita Klimarev, e ao diplomata e chefe da Representa\u00e7\u00e3o Comercial da R\u00fassia no Brasil, Viktor Vadimovich Sheremetker. O mesmo foi feito com o Instituto Butantan, em S\u00e3o Paulo, com interesse na chinesa .  Leia tamb\u00e9m A transa\u00e7\u00e3o com o pa\u00eds transcontinental, de acordo com a Prefeitura, ser\u00e1 efetivada assim que a aprovar o imunizante. Maracana\u00fa tamb\u00e9m aderiu ao cons\u00f3rcio articulado pela FNP. Segundo o Munic\u00edpio, o projeto para ades\u00e3o ao grupo de prefeituras foi enviado \u00e0\u00a0C\u00e2mara Municipal, aprovado e j\u00e1 foi sancionado pelo prefeito. A movimenta\u00e7\u00e3o da FNP ocorreu ap\u00f3s o autorizar a pr\u00e1tica, com base em a\u00e7\u00e3o apresentada pela . Com isso, ficou decidido que, caso o governo federal n\u00e3o cumpra ou preveja n\u00famero de doses insuficientes no , fica autorizada a aquisi\u00e7\u00e3o direta dos imunizantes pelos munic\u00edpios. No fim de fevereiro, o secret\u00e1rio-executivo da organiza\u00e7\u00e3o, Gilberto Perre, destacou, em entrevista, que \u201ca iniciativa n\u00e3o tem o prop\u00f3sito de se sobrepor \u00e0s negocia\u00e7\u00f5es em vigor com o governo federal\u201d, mas sim adquirir imunizantes \u201cque n\u00e3o estejam no escopo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\". Como indicou Gilberto Perre, a disposi\u00e7\u00e3o da FNP veio para complementar o Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, respeitando as defini\u00e7\u00f5es da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) sobre as vacinas. Em seu perfil no Twitter, a organiza\u00e7\u00e3o informou que o ent\u00e3o ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello, havia afirmado que a pasta pagaria pelos imunizantes e, por isso, as unidades adquiridas por meio do cons\u00f3rcio passariam a integrar o PNI, mas completa: \u201cSe n\u00e3o ocorrer dessa maneira e os imunizantes forem comprados com recursos municipais, ser\u00e3o distribu\u00eddos conforme cota de participa\u00e7\u00e3o de cada munic\u00edpio. Financiadores nacionais e internacionais tamb\u00e9m poder\u00e3o contribuir com recursos\u201d, diz a FNP. Al\u00e9m da compra de vacinas, a frente tamb\u00e9m pretende adquirir insumos, medicamentos e equipamentos para o sistema de sa\u00fade brasileiro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:57 / 16 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/maioria-dos-deputados-do-ceara-votou-contra-tornar-aulas-presenciais-obrigatorias-1.3075978", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Maioria dos deputados do Cear\u00e1 votou contra tornar aulas presenciais obrigat\u00f3rias", "subtitle": "Apenas cinco parlamentares do Estado n\u00e3o participaram da vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara; 11 foram contr\u00e1rios e 6 favor\u00e1veis \u00e0 mat\u00e9ria", "article": "A maioria dos deputados cearenses foi contr\u00e1ria ao projeto que classifica a e pro\u00edbe suspens\u00e3o de aulas presenciais na pandemia. Dos 22 parlamentares do Estado, 17 participaram da vota\u00e7\u00e3o do projeto de lei que prev\u00ea a reabertura de escolas e faculdades - 11 foram contr\u00e1rios ao projeto, enquanto seis votaram a favor. A proposta pro\u00edbe a suspens\u00e3o de aulas presenciais durante pandemias e calamidades p\u00fablicas, exceto se houver crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e cient\u00edficos justificados pelo Poder Executivo.  Leia Mais Em discurso durante a sess\u00e3o, o deputado (PDT) pediu a retirada de pauta do projeto e afirmou que \u00e9 uma proposta \"que obriga o retorno imediato das aulas\". \"Cada deputado vai prestar contas com os professores de seus munic\u00edpios\", afirmou. Com a aprova\u00e7\u00e3o da medida, o parlamentar se manifestou pelas redes sociais:  (PDT) tamb\u00e9m criticou a aprova\u00e7\u00e3o da proposta. Segundo ele, a mat\u00e9ria desvirtua o termo essencial, porque \"obriga uma retomada de aulas de forma a\u00e7odada, ainda mais no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\". O deputado (PT) refor\u00e7ou que, \"em plena pandemia, n\u00e3o podemos colocar a sa\u00fade desses p\u00fablicos em risco\". O parlamentar tamb\u00e9m chamou a medida de retrocesso. O petista concordou e disse que n\u00e3o h\u00e1 como ter um retorno das aulas presenciais \"sem as condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a e sem vacina\".  Entre os que votaram favor\u00e1veis a medida, (PSL) argumentou que existe um preju\u00edzo para estudantes que n\u00e3o possuem estrutura necess\u00e1ria para as aulas remotas. Tamb\u00e9m favor\u00e1vel a medida, ressalta que a inten\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o \u00e9 colocar professor sem estar vacinado para dar aula\". Para o deputado, o projeto deve funcionar tendo \"com todos os cuidados e vacinando nossos professores\". O Sindicato \u00danico dos Trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1 (Sindiute) criticou a aprova\u00e7\u00e3o do projeto de lei. Em nota, a entidade afirmou que retomar \u00e0s aulas \"sem vacina e sem mudan\u00e7a estrutural no modelo de funcionamento das escolas, como exige o PL 5595/2020 seria submeter a popula\u00e7\u00e3o de Fortaleza a um massacre\". O sindicato ressalta que sema vacina\u00e7\u00e3o de toda a comunidade escolar - professores, estudantes e familiares - e a implementa\u00e7\u00e3o de \"efetivas medidas de seguran\u00e7a\", a retomada das aulas \"seria um perigoso vetor para o v\u00edrus\". A proposta que reconhece a educa\u00e7\u00e3o feita de modo presencial como atividade essencial foi aprovada por 276 votos a 164. Os deputados ainda v\u00e3o analisar os destaques - h\u00e1 cinco sugest\u00f5es que podem mudar o teor do texto. Depois, o projeto ainda precisa passar para an\u00e1lise do Senado. Pelo texto, Estados e munic\u00edpios ficam proibidos de suspender aulas presenciais, exceto nos casos em que as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias n\u00e3o permitirem. Para isso, no entanto, ser\u00e1 preciso apresentar crit\u00e9rios t\u00e9cnicos e cient\u00edficos que deem base para a decis\u00e3o.   O parecer aprovado estabelece ainda que Estados e munic\u00edpios dever\u00e3o criar seus pr\u00f3prios protocolos de retorno \u00e0s aulas. Eles dever\u00e3o seguir uma estrat\u00e9gia que estabelece crit\u00e9rios epidemiol\u00f3gicos para a decis\u00e3o sobre funcionamento das escolas, prioridade na vacina\u00e7\u00e3o de professores e funcion\u00e1rios de escolas p\u00fablicas e privadas e preven\u00e7\u00e3o de cont\u00e1gio de estudantes, profissionais e familiares. As escolas ter\u00e3o que disponibilizar equipamentos de higiene, higieniza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o, incluindo m\u00e1scaras, \u00e1lcool em gel, \u00e1gua e sab\u00e3o durante as aulas, recreio, alimenta\u00e7\u00e3o e transporte escolar, al\u00e9m de adotar par\u00e2metros de distanciamento social. As escolas dever\u00e3o adotar estrat\u00e9gias como altern\u00e2ncia de hor\u00e1rios e rod\u00edzio de turmas, sistema h\u00edbrido, com atividades pedag\u00f3gicas presenciais e n\u00e3o presenciais, manuten\u00e7\u00e3o dos v\u00ednculos profissionais e libera\u00e7\u00e3o de atividade presencial aos profissionais que integrem grupo de risco ou que residam com pessoas nessa condi\u00e7\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m O calend\u00e1rio n\u00e3o precisar\u00e1 ser unificado, com diferentes datas e ritmos para cada uma das escolas tendo em considera\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica de sua localidade. Ainda segundo o texto, os pais de alunos entre quatro e 17 anos poder\u00e3o optar pelo n\u00e3o comparecimento de seus filhos \u00e0s aulas presenciais enquanto durar a pandemia e se houver familiares dentro do grupo de risco na mesma resid\u00eancia. Ter\u00e3o, no entanto, que garantir o acompanhamento das aulas a dist\u00e2ncia.   ", "author": "Luana Barros/Di\u00e1rio do Nordeste/Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 12:55 / 21 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mais-de-400-urnas-eletronicas-ja-foram-substituidas-no-pais-secao-de-sp-recorreu-ao-voto-manual-1.3016861", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mais de 400 urnas eletr\u00f4nicas j\u00e1 foram substitu\u00eddas no Pa\u00eds; se\u00e7\u00e3o de SP recorreu ao voto manual\u200b", "subtitle": "O TSE ainda n\u00e3o informou o n\u00famero desta se\u00e7\u00e3o ou a cidade em que voto em papel foi necess\u00e1rio", "article": "Uma se\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo precisou recorrer \u00e0 , diante de problemas nas urnas eletr\u00f4nicas, conforme o terceiro balan\u00e7o do dia do O tribunal ainda n\u00e3o informou o n\u00famero desta sess\u00e3o ou a cidade do estado em que voto em papel foi necess\u00e1rio. O boletim divulgado \u00e0s 14h deste domingo registra que 476 urnas eletr\u00f4nicas, em 20 estados, precisaram ser substitu\u00eddas. A quantidade equivale a 0,33% do total. A maioria das substitui\u00e7\u00f5es, 146, ocorreu em S\u00e3o Paulo. J\u00e1 o boletim mais recente do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica aponta a apreens\u00e3o de R$ 12,3 mil, em raz\u00e3o de supostos . No primeiro turno, a esta altura da vota\u00e7\u00e3o, a PF (Pol\u00edcia Federal) j\u00e1 havia apreendido R$ 1,89 milh\u00e3o em dinheiro vivo. At\u00e9 o momento, s\u00e3o . ", "author": "Folhapress", "date": " 14:59 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/maioria-do-stf-vota-pela-permissao-para-estados-e-municipios-comprarem-vacinas-contra-covid-19-1.3051172", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Maioria do STF vota pela permiss\u00e3o para estados e munic\u00edpios comprarem vacinas contra Covid-19", "subtitle": "A permiss\u00e3o \u00e9 no caso das doses quantificadas pelo Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI) n\u00e3o sejam suficientes ou o governo n\u00e3o cumpra as medidas previstas no documento", "article": "A maioria dos ministros\u00a0do Supremo Tribunal Federal (STF) votou a favor da autonomia de estados e munic\u00edpios para a aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas contra a Covid-19 caso as doses quantificadas pelo Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI) n\u00e3o sejam suficientes ou o governo n\u00e3o cumpra as medidas previstas no documento.\u00a0O julgamento, que ocorre na tarde desta ter\u00e7a-feira (23), teve seis votos favor\u00e1veis \u00e0 decis\u00e3o at\u00e9 o momento.   Leia tamb\u00e9m Dentre os votos a favor da medida, est\u00e1 o do relator Ricardo Lewandowski. Ao todo, 11 magistrados integram a corte. Outros cinco ministros ainda dever\u00e3o votar pela autoriza\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da compra ao longo do dia em plen\u00e1rio virtual. A a\u00e7\u00e3o foi movida pela Ordem dos Advogados do Brasil ( ) no fim do ano passado. O texto flexibiliza, tamb\u00e9m, a compra de imunizantes importados j\u00e1 aprovados em ag\u00eancias reguladoras da Europa, dos Estados Unidos, do Jap\u00e3o ou da China, mas que n\u00e3o tenham sido liberados pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria ( ) no prazo de 72 horas. O , e mais 15 governadores do Pa\u00eds j\u00e1 sinalizaram interesse em comprar a vacina contra a Covid-19 diretamente com os laborat\u00f3rios. Um of\u00edcio foi enviado ao Instituto Butantan para conhecer o cronograma e a capacidade de produ\u00e7\u00e3o. A decis\u00e3o foi anunciada pelo governador do Piau\u00ed, Wellington Dias (PT), no \u00faltimo s\u00e1bado (20) ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:12 / 23 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mais-sete-municipios-cearenses-pedem-decretos-de-calamidade-a-assembleia-veja-a-lista-1.3051085", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mais sete munic\u00edpios cearenses pedem decretos de calamidade \u00e0 Assembleia; veja a lista", "subtitle": "Na semana passada, os primeiro munic\u00edpios que enviaram os pedidos tiveram a concess\u00e3o do Legislativo", "article": "Em meio ao aumento de casos da no Estado, mais sete munic\u00edpios cearenses enviaram \u00e0 Assembleia Legislativa pedido de decreto de . Na semana passada, outras sete prefeitura tiveram a solicita\u00e7\u00e3o aprovada pelo Legislativo Estadual, a quem cabe analisar a situa\u00e7\u00e3o, de acordo com a Lei de Responsabilidade Fiscal. O presidente da Casa, deputado estadual Evandro Leit\u00e3o (PDT), disse que os novos decretos devem ser votados na pr\u00f3xima quinta (25). A nova leva de pedidos inclui of\u00edcios dos munic\u00edpios de O presidente da Assembleia, deputado Evandro Leit\u00e3o, em entrevista ao Di\u00e1rio do Nordeste, disse que os pedidos devem ser aprovados. Na semana passada, os deputados estaduais prorrogaram o decreto de calamidade p\u00fablica de O que \u00e9 estado de calamidade p\u00fablica? O estado de calamidade p\u00fablica pode ser decretado no pa\u00eds, nos estados e munic\u00edpios. Esse decreto ocorre quando a situa\u00e7\u00e3o do lugar est\u00e1 afetada, em decorr\u00eancia de desastres (naturais, econ\u00f4micos, sociais, etc), causando danos \u00e0 sa\u00fade e aos servi\u00e7os p\u00fablicos. Neste caso, a pandemia da Covid-19 est\u00e1 provocando efeitos para a popula\u00e7\u00e3o e comprometendo a a\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico. O que muda com a calamidade p\u00fablica? Com a decreta\u00e7\u00e3o de calamidade, os munic\u00edpios n\u00e3o precisam seguir prazos de presta\u00e7\u00e3o de contas e limites de gastos na Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF). Com isso, as prefeituras podem aumentar os gastos p\u00fablicos enquanto durar o decreto, sem o risco de serem enquadrados por irregularidades fiscais. Al\u00e9m disso, o estado ou munic\u00edpio fica dispensado de fazer licita\u00e7\u00e3o em obras e servi\u00e7os e pode conseguir de forma facilitada recursos federais ou estaduais, no caso do munic\u00edpio. Por que os decretos t\u00eam que passar pela Assembleia? A necessidade de aprova\u00e7\u00e3o dos decretos na Assembleia ocorre porque a Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) determina que, no caso dos estados e munic\u00edpios, a situa\u00e7\u00e3o de calamidade p\u00fablica deve ser reconhecida pelo Parlamento Estadual para entrar em vigor. No caso do decreto de calamidade p\u00fablica no pa\u00eds, ele deve ser reconhecido pelo Congresso Nacional. O estado de calamidade vale por quanto tempo? O gestor define quanto tempo durar\u00e1 o decreto de calamidade p\u00fablica, podendo ser renovado, desde que sejam reconhecidos pela Assembleia Legislativa, no caso do estados e munic\u00edpios, ou pelo Congresso Nacional, no caso da calamidade decretada no pa\u00eds. 2020 No ano passado, durante a primeira onda dos casos de Covid-19 no Cear\u00e1, a Assembleia aprovou decretos de calamidade p\u00fablica de mais de 170 dos 184 munic\u00edpios cearenses. Uma preocupa\u00e7\u00e3o colocada pelos deputados estaduais na \u00e9poca e neste ano \u00e9 com a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos gastos p\u00fablicos, sem a necessidade de seguir limites da LRF. Uma emenda do deputado Renato Roseno (Psol) foi aprovada, obrigando os gestores municipais a informarem nos sites das respectivas prefeituras os gastos p\u00fablicos e vedando qualquer dispensa de licita\u00e7\u00e3o que n\u00e3o esteja relacionada \u00e0 pandemia. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 16:53 / 23 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mais-do-que-viva-diz-capitao-wagner-sobre-a-oposicao-em-fortaleza-apos-resultado-de-eleicao-1.3017010", "type": "Pol\u00edtica", "title": "\"Mais do que viva\", diz Capit\u00e3o Wagner sobre a oposi\u00e7\u00e3o em Fortaleza ap\u00f3s resultado de elei\u00e7\u00e3o", "subtitle": "O candidato se pronunciou em comit\u00ea na Parquel\u00e2ndia, na sede do PSC, e diz que pretende descansar ap\u00f3s a campanha", "article": "Capit\u00e3o Wagner (Pros) se pronunciou ap\u00f3s o resultado das elei\u00e7\u00f5es para a Prefeitura de Fortaleza na noite deste domingo (29). Wagner ficou com 48,31% e disse considerar o resultado \"expressivo\", com . \"Gostaria primeiro agradecer o povo de Fortaleza, quase 625 mil eleitores votaram por mim e pela Camila, um resultado expressivo, diferente de tudo que foi apresentado at\u00e9 a v\u00e9spera. A gente est\u00e1 muito feliz com o resultado. A o, ela se fortalece\", declarou. \"Quase metade da cidade n\u00e3o acreditou\" no projeto de Sarto Capit\u00e3o Wagner falou ainda que \"torce para que o pr\u00f3ximo prefeito possa acertar e conquistar os eleitores que n\u00e3o acreditaram no projeto dele, quase metade da cidade n\u00e3o acreditou. Isso sem sombra de d\u00favidas tem que chamar a aten\u00e7\u00e3o\". Assista \u00e0 entrevista coletiva de Capit\u00e3o Wagner:  Para o momento p\u00f3s-elei\u00e7\u00f5es, o deputado federal n\u00e3o apresentou planos ligados \u00e0 qualquer outra disputa pol\u00edtica. Wagner sinalizou que pretende descansar.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:43 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mais-prefeitos-cearenses-doam-salarios-para-compra-de-cestas-basicas-em-meio-a-pandemia-1.3066512", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mais prefeitos cearenses doam sal\u00e1rios para compra de cestas b\u00e1sicas em meio \u00e0 pandemia", "subtitle": "Em Lavras da Mangabeira e Icapu\u00ed, os gestores decidiram abrir m\u00e3o do sal\u00e1rio, ou parte dele, em prol da assist\u00eancia social", "article": "Mais dois prefeitos cearenses resolveram aderir \u00e0 iniciativa de , integralmente ou em parte, para que os recursos sejam revertidos em assist\u00eancia social e aquisi\u00e7\u00e3o de para a popula\u00e7\u00e3o em meio \u00e0 segunda onda da pandemia de Covid-19. Ronaldo Pedrosa (PSD), de , e Lacerda Filho (PSD), de , anunciaram que v\u00e3o abrir m\u00e3o de rendimentos para tentar aliviar os efeitos da crise sanit\u00e1ria sobre a economia, gesto que j\u00e1 havia sido feito por pelo menos outros tr\u00eas prefeitos do Cear\u00e1, entre outros pol\u00edticos. Em Lavras da Mangabeira, na regi\u00e3o do Cariri, Ronaldo Pedrosa decidiu doar todo o sal\u00e1rio do m\u00eas de mar\u00e7o para a aquisi\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas. O prefeito afirmou ter realizado reuni\u00e3o com entidades de classe, , que ficar\u00e3o a cargo da distribui\u00e7\u00e3o dos donativos durante a semana.  Leia tamb\u00e9m Segundo o prefeito, est\u00e3o garantidas 200 cestas b\u00e1sicas, mas a ideia \u00e9 mais do que dobrar o n\u00famero, com a ades\u00e3o de outros membros da administra\u00e7\u00e3o municipal, vereadores e empres\u00e1rios \u00e0 iniciativa. \u201cDa minha parte, meu sal\u00e1rio aqui como prefeito \u00e9 de R$ 18 mil. Com o desconto, fica R$ 13 mil e pouco. S\u00f3 que vou doar os R$ 18 mil, vou complementar para doar valor integral. E j\u00e1 comecei as conversas com alguns pol\u00edticos e tamb\u00e9m com os empres\u00e1rios da regi\u00e3o, e estamos tendo muitas ades\u00f5es. Com a iniciativa de mais alguns, a expectativa \u00e9 que a gente chegue a umas 500 cestas\u201d afirmou. Em Icapu\u00ed, no , a decis\u00e3o do prefeito n\u00e3o se refere ao sal\u00e1rio integral, mas j\u00e1 foi acompanhada pelo vice e r da administra\u00e7\u00e3o. Segundo ele, a economia ser\u00e1 revertida a a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia social. \"E tamb\u00e9m para ajudar na compra de cestas b\u00e1sicas para as pessoas carentes\u201d, disse Lacerda Filho. Na semana passada, prefeito de Croat\u00e1, na regi\u00e3o da Ibiapaba, anunciou a doa\u00e7\u00e3o de 100% do sal\u00e1rio, tamb\u00e9m para a aquisi\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas, destinadas a fam\u00edlias vulner\u00e1veis. Segundo ele, \u00e9 uma maneira de reduzir os impactos das medidas de isolamento social e fechamento do com\u00e9rcio. \u201cN\u00e3o irei permitir que ningu\u00e9m aqui em Croat\u00e1 passe fome\u201d, justificou. Outro prefeito que doar\u00e1 integralmente o sal\u00e1rio de mar\u00e7o para a aquisi\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas \u00e9 , de Reden\u00e7\u00e3o, no Maci\u00e7o de Baturit\u00e9. Em janeiro, o gestor j\u00e1 havia doado todo o rendimento l\u00edquido (R$ 10.200) para a aquisi\u00e7\u00e3o de cinco capacetes Elmo, equipamento de respira\u00e7\u00e3o assistida utilizado na recupera\u00e7\u00e3o de pacientes com complica\u00e7\u00f5es decorrentes da Covid-19. \u201cJ\u00e1 que mais uma vez, infelizmente, tivemos que fazer o engajamento em rela\u00e7\u00e3o ao isolamento r\u00edgido, a gente mais uma vez colocou o sal\u00e1rio \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, para compartilhar esse momento dif\u00edcil com toda a popula\u00e7\u00e3o\u201d, explicou o gestor. No Cear\u00e1, as iniciativas de doa\u00e7\u00e3o salarial em tempos de pandemia n\u00e3o se restringem a prefeitos. A\u00e7\u00f5es semelhantes j\u00e1 foram tomadas por parlamentares das tr\u00eas esferas. Em Fortaleza, o vereador Leo Couto (PSB), o secret\u00e1rio da Regional 3, Michel Lins (Cidadania), e o , Ozires Pontes, doaram integralmente o sal\u00e1rio para a compra de cestas b\u00e1sicas destinadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o carente da Capital. O vereador Carmelo Neto (Republicanos) tamb\u00e9m participou da a\u00e7\u00e3o, doando metade do seu sal\u00e1rio. Outro parlamentar que tomou iniciativa semelhante foi o deputado federal , que comprou mil cestas b\u00e1sicas para doar a fam\u00edlias de Fortaleza e do interior do Estado, em projeto batizado de \u201cDoando Esperan\u00e7a\u201d, que tamb\u00e9m prev\u00ea a distribui\u00e7\u00e3o semanal de 500 marmitas em todo o Cear\u00e1. Al\u00e9m da iniciativa pontual de alguns vereadores, a articulou, no in\u00edcio da pandemia, a arrecada\u00e7\u00e3o, junto \u00e0 Mesa Diretora, de R$ 82 mil para refor\u00e7ar o combate \u00e0 pandemia. Os recursos, advindos dos sal\u00e1rios dos parlamentares, foram repassados ao Fundo Municipal de Sa\u00fade. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 05:00 / 30 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/maioria-no-secretariado-de-erere-mulheres-do-executivo-driblam-crise-na-pandemia-1.3056476", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Maioria no secretariado de Erer\u00e9, mulheres do Executivo driblam crise na pandemia", "subtitle": "Em termos proporcionais, a representatividade feminina no primeiro escal\u00e3o da Prefeitura de Erer\u00e9 \u00e9 maior que em todas as capitais brasileiras", "article": "Assumir o Executivo de um munic\u00edpio pequeno durante a pandemia j\u00e1 \u00e9 um grande desafio para qualquer gestor. A situa\u00e7\u00e3o piora quando o se perde o parceiro pol\u00edtico, como foi o caso de Emanuelle Martins (PDT), prefeita de Erer\u00e9. Ela venceu as elei\u00e7\u00f5es de 2020 em candidatura \u00fanica como vice, ao lado de Otoni Queiroz (PDT), que foi v\u00edtima da covid-19 em janeiro. Vendo o planejamento constru\u00eddo com ele ir \"por \u00e1gua abaixo\", Emanuelle encontrou no secretariado o companheirismo e for\u00e7a que precisava para iniciar a gest\u00e3o. Formada por quatro mulheres e tr\u00eas homens, a equipe da prefeita de Erer\u00e9, munic\u00edpio do interior do Cear\u00e1 com 6,8 mil habitantes, \u00e9 proporcionalmente mais diversa que a de muitas das grandes cidades do Pa\u00eds. Com 57% do secretariado feminino, Erer\u00e9 fica \u00e0 frente de todas as capitais brasileiras em participa\u00e7\u00e3o feminina do primeiro escal\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o, incluindo Fortaleza, que tem 27% de mulheres em secretarias.  Leia mais A presen\u00e7a feminina no munic\u00edpio \u00e9 observada em \u00e1reas estrat\u00e9gicas do mandato: sa\u00fade: educa\u00e7\u00e3o: desenvolvimento social e econ\u00f4mico: infraestrutura e desenvolvimento urbano. As secret\u00e1rias de Erer\u00e9 ressaltam que nunca sofreram discrimina\u00e7\u00e3o dos homens da equipe, mas reconhecem que trabalhar com outras mulheres no primeiro escal\u00e3o do governo as deixam mais \u00e0 vontade. \u201cEu consigo chegar em Emanuelle e nas outras secret\u00e1rias e discutir facilmente meus anseios e dificuldades. \u00c9 uma das grandes vantagens, pois consigo me expressar mais abertamente. Mulheres s\u00e3o mais abertas a outras opini\u00f5es e discuss\u00f5es, chegando em um pensamento \u00fanico rapidamente\u201d, avalia Leidiana Pessoa, titular da pasta de Desenvolvimento Social e Econ\u00f4mico.   Administra\u00e7\u00e3o de crise Essa uni\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria para a resolu\u00e7\u00e3o das urg\u00eancias da crise de Covid-19, que se torna ainda mais complicada pela situa\u00e7\u00e3o fiscal no munic\u00edpio. Com a queda de arrecada\u00e7\u00e3o e repasses insuficientes para a Sa\u00fade, fica dif\u00edcil executar as prioridades da cidade, que s\u00e3o a testagem em massa, a amplia\u00e7\u00e3o do hospital municipal e a vacina\u00e7\u00e3o. \u201cA gente tem for\u00e7a de vontade para fazer muita coisa, mas diante de poucos recursos a gente n\u00e3o consegue fazer muito\u201d, explica Jacinta Gomes, secret\u00e1ria da Sa\u00fade.  Outra urg\u00eancia do munic\u00edpio \u00e9 a reforma do im\u00f3vel onde funciona um centro de sa\u00fade odontol\u00f3gica para fazer uma unidade de coleta de exames e interna\u00e7\u00f5es por covid-19, mas as limita\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias travaram o projeto, segundo Bruna Lima, chefe da Infraestrutura e Desenvolvimento Urbano de Erer\u00e9. \u201cA gest\u00e3o inicia-se com d\u00edvidas milion\u00e1rias (de gest\u00f5es anteriores), reten\u00e7\u00e3o de despesas e sal\u00e1rios atrasados. \u00c9 um grande desafio, temos que ter muito jogo de cintura com racionamento de materiais, mas tentando ao m\u00e1ximo prestar os servi\u00e7os b\u00e1sicos a popula\u00e7\u00e3o\u201d, diz.   Estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o Com todas essas dificuldades, as mulheres do primeiro escal\u00e3o do governo de Erer\u00e9 conseguem unir experi\u00eancia e escuta ativa para destravar pol\u00edticas p\u00fablicas. Enquanto estudam cen\u00e1rios e estabelecem di\u00e1logo com o Governo do Estado e com os Legislativos estadual e municipal, elas apostam em medidas de assist\u00eancia permanente. \u201cApesar de estarmos diante de uma pandemia, com incertezas e com o financiamento federal reduzido, n\u00e3o deixamos de planejar e lutar pela efetiva\u00e7\u00e3o do Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social (Suas). J\u00e1 estamos articulando tamb\u00e9m o Plano Municipal de Assist\u00eancia Social e a Confer\u00eancia Municipal de Assist\u00eancia Social, para juntos, enquanto rede e popula\u00e7\u00e3o, pensarmos em mais metas a serem alcan\u00e7adas\u201d, explica Leidiana. Essa troca entre os Poderes fica facilitada com a experi\u00eancia de quem tem hist\u00f3rico parlamentar, como a secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o, Charlene Paiva. Ela foi a primeira mulher a presidir a C\u00e2mara Municipal de Erer\u00e9, seguindo o pioneirismo da m\u00e3e, Maria C\u00e9lia Paiva, que foi a primeira a se tornar vereadora na cidade. Charlene ressalta que a presen\u00e7a de mulheres no Executivo \u00e9 t\u00e3o importante quanto no Legislativo municipal.   \u201cH\u00e1 menos de 80 anos, conquistamos o direito ao voto feminino, e de l\u00e1 para c\u00e1, estamos lutando para preencher esses espa\u00e7os que antes eram exclusivos para homens. Hoje n\u00f3s temos uma mulher prefeita, duas vereadoras (de nove) na C\u00e2mara e quatro secret\u00e1rias mulheres, n\u00e9? Se voc\u00ea for contar, somos sete mulheres na administra\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio.\u201d A predomin\u00e2ncia feminina na pol\u00edtica de Erer\u00e9, no entanto, \u00e9 exce\u00e7\u00e3o no Estado. \u201cTem momentos da caminhada pol\u00edtica que quando a gente vai \u00e0s reuni\u00f5es, em Fortaleza, com os deputados ou com as outras equipes, a maioria realmente \u00e9 homem, e a\u00ed muitas vezes s\u00f3 tem eu de mulher. Mas isso n\u00e3o me intimida, sabe? Eu venho de uma fam\u00edlia pol\u00edtica, que eu tenho a experi\u00eancia da minha m\u00e3e, da minha irm\u00e3, que s\u00e3o mulheres atuantes, firmes\u201d, comenta Emanuelle. Presen\u00e7a feminina no Executivo O Brasil vem registrando um aumento de candidatas eleitas no Legislativo e no Executivo com o passar dos anos. Este \u00e9 um movimento impulsionado pelas campanhas de incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o feminina na pol\u00edtica, promovida sobretudo pela Justi\u00e7a Eleitoral, mas n\u00e3o s\u00f3 por isso. Como o processo de escolha de representantes partid\u00e1rios nas urnas \u00e9 definido pelas pr\u00f3prias legendas, foram necess\u00e1rias algumas medidas financeiras para movimentar essas organiza\u00e7\u00f5es nesse sentido. Por isso, foi criada uma cota de participa\u00e7\u00e3o feminina nas elei\u00e7\u00f5es proporcionais. Cada partido deve indicar o m\u00ednimo de 30% de mulheres filiadas para concorrer ao pleito. A medida \u00e9 tratada como \u201cprioridade\u201d pela Justi\u00e7a Eleitoral. Al\u00e9m disso, foi determinado que pelo menos 30% dos recursos do Fundo Especial de Financiamento de Campanha, conhecido como Fundo Eleitoral, devem ir para as campanhas de candidatas femininas no per\u00edodo eleitoral. Essas novas regras surgiram n\u00e3o s\u00f3 para aumentar o n\u00famero de candidatas nos pleitos, como para fortalecer os seus nomes na disputa. Apesar disso, n\u00e3o existem regras de aumento de representatividade nos secretariados. Em algumas capitais - a exemplo de Natal (RN), Rio Branco (AC), Vit\u00f3ria (ES), Florian\u00f3polis (SC), Manaus (AM), Macei\u00f3 (AL), Jo\u00e3o Pessoa (PB), Goi\u00e2nia (GO), Porto Alegre (RS) e Campo Grande (MS) -o n\u00famero de titulares mulheres das secretarias municipais n\u00e3o chega ao de Erer\u00e9. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 05:00 / 08 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mais-seis-cidades-cearenses-interessadas-em-comprar-vacinas-no-consorcio-nacional-veja-lista-1.3054647", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mais seis cidades cearenses interessadas em comprar vacinas no cons\u00f3rcio nacional; veja lista", "subtitle": "A ideia do grupo \u00e9 viabilizar os tr\u00e2mites jur\u00eddicos que permitam a atua\u00e7\u00e3o consorciada, caso o Governo Federal n\u00e3o cumpra o Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI)", "article": "Mais seis cidades cearenses aderiram ao\u00a0cons\u00f3rcio\u00a0nacional\u00a0de prefeitos\u00a0para compra de vacinas contra a Covid-19. Agora, , , , , e se juntam aos munic\u00edpios de , , , , e , que aderiram \u00e0 lista ainda nesta segunda-feira (1\u00ba). Em todos os casos, \u00e9 preciso o aval dos vereadores.\u00a0Outros munic\u00edpios que quiserem integrar o cons\u00f3rcio .  Leia mais Para entender melhor como funcionar\u00e1 o processo de aquisi\u00e7\u00e3o dos imunizantes, prefeitos de todo o Pa\u00eds participaram na segunda-feira de uma reuni\u00e3o promovida pela Frente Nacional de Prefeitos (FNP). Ao todo, quase mil munic\u00edpios tiveram representantes no encontro virtual, segundo a FNP. A ideia do grupo \u00e9 viabilizar os tr\u00e2mites jur\u00eddicos que permitam a ,\u00a0caso o Governo Federal n\u00e3o cumpra o Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI). A a\u00e7\u00e3o faz parte de um conjunto de medidas, que preparam estados e munic\u00edpios para comprar os imunizantes em caso de fracasso do Governo Federal.  Para o prefeito de Fortaleza, Jos\u00e9 Sarto (PDT), a credibilidade de algumas cidades junto a institui\u00e7\u00f5es internacionais e a uni\u00e3o jur\u00eddica entre os munic\u00edpios s\u00e3o aspectos que fortalecem o poder aquisitivo do cons\u00f3rcio p\u00fablico.\u00a0\u201cO que estamos fazendo \u00e9 nos antecipar juridicamente a um poss\u00edvel descumprimento do PNI\u201d, justificou\u00a0ainda nada na segunda-feira.  Conforme informou o presidente da FNP, Jonas\u00a0Donizette, o modelo do projeto de lei a ser encaminhado para as casas legislativas ser\u00e1 padronizado para todos os munic\u00edpios que quiserem aderir \u00e0 iniciativa. \u201cSendo aprovado, o cons\u00f3rcio n\u00e3o ficar\u00e1 restrito \u00e0 compra de vacinas, mas tamb\u00e9m de insumos, como oxig\u00eanio\u201d, afirmou. \u201cEstamos providenciando essa documenta\u00e7\u00e3o para, neste m\u00eas, j\u00e1 ir preparando esse cons\u00f3rcio para ser formatado\u201d, informou o prefeito de Fortaleza. Na segunda-feira,o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) sancionou, com uma s\u00e9rie de vetos, a medida provis\u00f3ria que autoriza a ades\u00e3o do Pa\u00eds ao cons\u00f3rcio , ligado \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) No veto mais pol\u00eamico, Bolsonaro retirou o par\u00e1grafo que concedia aos o poder de adotar medidas necess\u00e1rias para a imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. A atua\u00e7\u00e3o era permitida caso houvesse \"omiss\u00e3o ou coordena\u00e7\u00e3o inadequada\" de a\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O trecho determinava ainda que os custos dessas a\u00e7\u00f5es seriam ressarcidos pela Uni\u00e3o. Para barrar a medida, Bolsonaro justificou que ela ofenderia o pacto federativo ao \"imputar \u00e0 Uni\u00e3o a responsabilidade por despesas realizadas unilateralmente por outros entes da federa\u00e7\u00e3o\". Ele apontou ainda que a proposta poderia despertar a\u00e7\u00f5es na Justi\u00e7a sobre a aplica\u00e7\u00e3o dela em caso de omiss\u00e3o ou de coordena\u00e7\u00e3o inadequada das a\u00e7\u00f5es de imuniza\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \u201cO que poderia, inclusive, comprometer a necess\u00e1ria celeridade da vacina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira\", afirmou. O presidente alegou tamb\u00e9m que os termos \"omiss\u00e3o\" e \"coordena\u00e7\u00e3o inadequada\" do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade s\u00e3o gen\u00e9ricos para decidir quando a atua\u00e7\u00e3o de estados e munic\u00edpios estaria autorizada.  Na semana passada, o STF formou maioria e decidiu que \u00e0 popula\u00e7\u00e3o vacinas contra a Covid-19. A aquisi\u00e7\u00e3o direta pode ocorrer apenas em caso de descumprimento do PNI ou de insufici\u00eancia de doses previstas para imunizar a popula\u00e7\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:03 / 02 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/manifestacao-defende-campanha-de-vacinacao-contra-covid-19-e-pede-impeachment-de-bolsonaro-1.3037448", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Manifesta\u00e7\u00e3o defende campanha de vacina\u00e7\u00e3o contra Covid-19 e pede impeachment de Bolsonaro", "subtitle": "Protestos semelhantes foram registrados em outras capitais brasileiras como S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Recife e Salvador", "article": "Manifestantes se reuniram, na tarde deste s\u00e1bado (23), na , em uma carreata que defende a campanha de e pede o impeachment do presidente . Protestos semelhantes foram registrados em outras capitais brasileiras como S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Recife e Salvador.  Em Fortaleza, o grupo se reuniu em carros e bicicletas e levou faixas pedindo a sa\u00edda do presidente e defendendo a campanha de vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 no Pa\u00eds. Os manifestantes sa\u00edram do Drag\u00e3o do Mar e seguiram pela Avenida Beira-Mar.   Ato nas outras cidades   Tamb\u00e9m foi registrada uma manifesta\u00e7\u00e3o em Juazeiro do Norte. Membros de diversas organiza\u00e7\u00f5es se reuniram aos p\u00e9s da est\u00e1tua do Padre C\u00edcero com uma faixa pedindo a sa\u00edda do presidente. Tamb\u00e9m houve protesto em favor do impeachment de Bolsonaro em outras cidades pelo Pa\u00eds, como (RJ), (PE) e (BA). Alguns ainda est\u00e3o previstos para a tarde deste s\u00e1bado. H\u00e1 novas manifesta\u00e7\u00f5es agendadas para este domingo (24). Em , o ato foi impulsionado por partidos de esquerda. Com a presen\u00e7a de representantes da oposi\u00e7\u00e3o ao governo, como PT e PC do B, a carreata ocupou uma \u00e1rea superior a 10 quil\u00f4metros da capital federal, inclusive faixas da Esplanada dos Minist\u00e9rios. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:09 / 23 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mais-de-dez-politicos-cearenses-morreram-vitimas-da-covid-19-conheca-a-historia-de-cada-um-deles-1.3059442", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mais de quinze pol\u00edticos cearenses morreram v\u00edtimas da Covid-19; conhe\u00e7a a hist\u00f3ria de cada um deles", "subtitle": "Neste ano, onze pol\u00edticos cearenses faleceram infectados com a doen\u00e7a", "article": "O completa um ano desde o da a pr\u00f3xima segunda-feira (15). Ao longo desse tempo, foram registrados 465,5 mil casos e 12,1 mil mortes. Entre as , h\u00e1 pelo menos 13 . Desse total, oito faleceram em 2021. H\u00e1 nomes como dos ex-vereadores de Fortaleza (PDT) e (Republicanos),v\u00edtimas recentes da doen\u00e7a. H\u00e1 ainda o prefeito eleito , (PDT) de Erer\u00e9, que nem sequer conseguiu tomar posse da conquista. Confira a hist\u00f3ria de cada um deles: , ex-candidato a prefeito de Fortaleza   Presidente da Assembleia de Deus em Fortaleza, o pastor morreu em 18 de maio de 2020. Ele foi candidato a prefeito de Fortaleza em 2008, mas ficou em quinto lugar. \u00c0 \u00e9poca, a campanha ficou marcada pelo slogan: \"Vai dar tudo certo.\" , ex-prefeito de Araripe   Ex-prefeito do munic\u00edpio de Araripe (1962-1966) e ex-deputado estadual do Cear\u00e1 (1971-1987), Marconi faleceu no dia 21 de junho do ano passado, aos 81 anos, v\u00edtima da Covid-19. Ele ficou internado na UTI por mais de 10 dias, mas n\u00e3o resistiu ao tratamento. , ex-prefeito de Aquiraz   Em 12 de julho de 2020, faleceu o ex-prefeito de Aquiraz, Ant\u00f4nio Guimar\u00e3es. Ele estava contaminado com Covid-19. Guimar\u00e3es tinha 75 anos e lutou contra a doen\u00e7a por 56 dias. Ele estava na UTI de um hospital particular de Fortaleza e teve morte cerebral. Guimar\u00e3es foi prefeito de Aquiraz entre 2013 e 2016 e era pr\u00e9-candidato ao cargo novamente no ano passado. , vereador reeleito de Assar\u00e9   Ex-vice-prefeito e vereador por tr\u00eas mandatos em Assar\u00e9, Edson Silva morreu no \u00faltimo dia 23 de novembro. Ele estava internado no Hospital Regional do Cariri desde 10 de novembro. O pol\u00edtico foi hospitalizado no dia da elei\u00e7\u00e3o, mas ainda assim foi eleito para o quarto mandato, que n\u00e3o conseguiu exercer. , ex-vereador de Juazeiro do Norte   Radicado em Juazeiro do Norte, o paraibano Normando S\u00f3racles trabalhou como radialista e fundou ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o com not\u00edcias da regi\u00e3o do Cariri. Ele exerceu tamb\u00e9m o cargo de vereador em Juazeiro do Norte e de suplente de deputado federal, e foi candidato a prefeito de Juazeiro do Norte em 2016. Normando faleceu no \u00faltimo dia 25 de dezembro, no Natal. , prefeito eleito de Erer\u00e9   O prefeito eleito de Erer\u00e9, Otoni Queiroz (PDT), morreu em 20 de janeiro deste ano por complica\u00e7\u00f5es da Covid-19. Aos 42 anos, ele liderou uma chapa \u00fanica no munic\u00edpio, mas nem sequer conseguiu ser empossado. Queiroz foi internado no dia 10 de dezembro do ano passado. , ex-deputado estadual   Morreu no dia 23 de janeiro o ex-deputado estadual cearense Ted Rocha Pontes, v\u00edtima de Covid-19. Ele estava internado em um hospital de Fortaleza. Ted Pontes foi deputado estadual e vereador de Caucaia. , ex-prefeito de Juazeiro do Norte   Aos 88 anos, o ex-prefeito de Juazeiro Carlos Cruz faleceu no \u00faltimo dia 27 de janeiro. Ele foi vereador e, de 1998 a 2004, prefeito da cidade. Cruz foi tamb\u00e9m representante da Regi\u00e3o do Cariri na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, sendo deputado estadual por cinco mandatos. , ex-vereador de Fortaleza   Ainda em janeiro, no dia 30, faleceu o ex-vereador de Fortaleza Francisco Euriv\u00e1 Matias, o Titico. O ex-parlamentar foi eleito pela primeira vez em 1989. Como vereador, ocupou cadeira na C\u00e2mara por quatro mandatos. , ex-vereador de Fortaleza   Faleceu na noite do dia 22 de fevereiro deste ano, aos 80 anos, o ex-vereador Iraguass\u00fa Teixeira, que tamb\u00e9m era um dos mais antigos quadros do PDT de Fortaleza. O m\u00e9dico atuou por mais de 50 anos na \u00e1rea e possu\u00eda um curr\u00edculo de mais de 10 mil cirurgias, atuando no IJF. Ele foi vereador de Fortaleza por sete mandatos. , vereador de Banabui\u00fa   Em 3 de mar\u00e7o, faleceu o vereador Cleaneo Rabelo Saraiva. Exercendo o primeiro mandato, o parlamentar foi infectado com a doen\u00e7a e precisou ser internado no Hospital Regional do Sert\u00e3o Central. Devido a complica\u00e7\u00f5es no quadro de sa\u00fade, ele morreu aos 34 anos. , ex-vereador de Fortaleza   Em 10 de mar\u00e7o, o ex-vereador Carlos Dutra faleceu. Ligado \u00e0 Igreja Universal, Dutra exerceu tr\u00eas mandatos de vereador na Capital cearense. Dois como titular e um como suplente. Disputou a \u00faltima elei\u00e7\u00e3o pelo Republicanos, em novembro, mas n\u00e3o foi eleito. , vereador de Santa Quit\u00e9ria   No \u00faltimo dia 11 de mar\u00e7o, o vereador Dr. J\u00fanior Ara\u00fajo morreu v\u00edtima da Covid-19. O enfermeiro e vereador de Santa Quit\u00e9ria estava internado no Hospital Regional Norte, em Sobral. Ele teve agravamento do estado cl\u00ednico e morreu ap\u00f3s tr\u00eas dias na unidade de sa\u00fade. , prefeito de Palhano   O prefeito de Palhano, (PT), faleceu na madrugada deste s\u00e1bado (2), v\u00edtima da\u00a0Covid-19. Conhecido como\u00a0Dinho do Z\u00e9 do Hon\u00f3rio, ele iniciava o segundo mandato consecutivo. Foi eleito vereador em 2008. O governador Camilo Santana (PT) prestou homenagens ao prefeito nas  , ex-governador do Cear\u00e1   O ex-governador cearense completaria 95 anos no pr\u00f3ximo dia 3 de junho. Com Covid-19, estava internado h\u00e1 cerca de 10 dias em um hospital particular de Foretaleza e morreu na madrugada deste s\u00e1bado (3). Ele foi deputado estadual por tr\u00eas mandatos, de 1959 a 1975, at\u00e9 se tornar governador do Cear\u00e1, durante o regime militar (1975 e 1978), indicado pelo ent\u00e3o presidente Ernesto Geisel. , ex-prefeito de Bela Cruz   O ex-prefeito de\u00a0Bela Cruz, Carlos Ant\u00f4nio Vasconcelos Carvalho (PDT), 58,\u00a0faleceu no \u00faltimo dia 10 de abril\u00a0por complica\u00e7\u00f5es provocadas pela\u00a0Covid-19. O pol\u00edtico comandou a Prefeitura da cidade entre 2012 e 2016. Ele chegou a disputar reelei\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o conseguiu sair vitorioso do pleito. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:30 / 12 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/manifestacoes-contra-bolsonaro-ocorrem-em-varias-capitais-neste-sabado-veja-imagens-1.3091634", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Manifesta\u00e7\u00f5es contra Bolsonaro ocorrem em v\u00e1rias capitais neste s\u00e1bado; veja imagens", "subtitle": "Expectativa \u00e9 de que protestos ocorram em cerca de 200 cidades at\u00e9 o fim do dia", "article": "Liderados por centrais sindicais e movimentos sociais, contra o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) ocorrem em v\u00e1rias capitais do Brasil neste s\u00e1bado (29). A manh\u00e3 foi marcada por atos em Rio de Janeiro, Pernambuco, Bahia e Minas Gerais.  A expectativa da organiza\u00e7\u00e3o \u00e9 que atos semelhantes aconte\u00e7am at\u00e9 o final do dia em , incluindo as 27 capitais. Em sua maioria, os eventos pedem de Bolsonaro e denunciam a postura do presidente no combate \u00e0 Covid-19.  Leia mais Manifesta\u00e7\u00f5es s\u00e3o registrados em momento que o Pa\u00eds j\u00e1 soma mais de 459 mil mortes pelo novo coronav\u00edrus. Em , os manifestantes se re\u00fanem na Pra\u00e7a da Liberdade, regi\u00e3o centro-sul da cidade. O local \u00e9 o mesmo utilizado para atos organizados por correligion\u00e1rios do presidente.   O protesto come\u00e7ou por volta das 10h. Com bandeiras e camisas vermelhas, os manifestantes seguiram em passeata at\u00e9 o centro pedindo mais vacinas e criticando a atua\u00e7\u00e3o do presidente no combate \u00e0 pandemia Organizadores do ato alertaram sobre a necessidade de distanciamento de dois metros entre os participantes, For\u00e7as da oposi\u00e7\u00e3o de esquerda estavam rachadas nos \u00faltimos meses sobre ir \u00e0s ruas em meio \u00e0 pandemia de Covid-19, mas entenderam que o descontrole do v\u00edrus e os \u00edndices de desemprego e fome exigem a realiza\u00e7\u00e3o de protestos. Em Bras\u00edlia, os manifestantes defenderam o impeachment de Bolsonaro, al\u00e9m da acelera\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o e aumento do valor do aux\u00edlio emergencial. Segundo os organizadores do evento, participaram da passeata, que percorreu a Esplanada dos Minist\u00e9rios at\u00e9 a frente do Congresso Nacional. Tamb\u00e9m foi organizada uma carreata na capital federal.   Manifestantes carregavam faixas com frases contra Bolsonaro, al\u00e9m de bandeiras do PT e de apoio ao ex-presidente Lula. O PT apoiou as manifesta\u00e7\u00f5es deste s\u00e1bado. Os organizadores contestaram a atua\u00e7\u00e3o de policiais e fiscais em Bras\u00edlia, que impediram a venda de comida na regi\u00e3o e tamb\u00e9m que um boneco de ar com a imagem de Bolsonaro seguisse durante a passeata. No Rio de Janeiro, milhares de manifestantes caminharam das 10h \u00e0s 13h pelo centro da cidade, fazendo o trajeto do Monumento Zumbi dos Palmares at\u00e9 a Cinel\u00e2ndia.   Houve Um grande boneco infl\u00e1vel do ex-presidente Lula, com os escritos \"Lula Livre\", foi levado ao ato, assim como placas de \"Fora Bolsonaro\" e gritos contra o presidente.   Praticamente todos usavam m\u00e1scaras, muitos do tipo .Aglomera\u00e7\u00f5es foram registradas em alguns pontos. A Pol\u00edcia Militar n\u00e3o acompanhou o protesto, como de costume. O protesto no Rio tem as seguintes pautas: \"Pela vida, por vacina, pelo aux\u00edlio digno e contra os cortes na educa\u00e7\u00e3o\". Os organizadores tamb\u00e9m pediram que os manifestantes levassem um quilo de alimento n\u00e3o perec\u00edvel. Em Recife houve correria ap\u00f3s a Pol\u00edcia Militar avan\u00e7ar sobre os manifestantes com e O Minist\u00e9rio P\u00fablico de Pernambuco havia recomendado o cancelamento do evento, devido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es contra a Covid-19, mas a organiza\u00e7\u00e3o manteve e foi interrompida pelos policiais. O protestou parou a cerca de 200 metros do bloqueio, mas os policiais avan\u00e7aram e lan\u00e7aram bombas de g\u00e1s, gerando correria. Em Salvador, milhares de manifestantes se concentraram na pra\u00e7a do Campo Grande, e sa\u00edram em passeata na avenida Sete de Setembro acompanhados de um minitrio e de grupos de percuss\u00e3o. Organizadores tentaram organizar a passeata em tr\u00eas filas, com o objetivo de manter o distanciamento entre os presentes. Mas a estrat\u00e9gia funcionou apenas em alguns pontos do protesto. A grande maioria dos manifestantes usava m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. \"O ato superou nossas expectativas. Houve uma mobiliza\u00e7\u00e3o muito forte da juventude\", disse Walter Takamoto, da Frente Brasil Popular, um dos organizadores do protesto na capital baiana. A pauta foi diversa: al\u00e9m das cr\u00edticas \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro na pandemia, houve protestos contra os cortes de verbas na educa\u00e7\u00e3o, contra a privatiza\u00e7\u00e3o dos Correios e em defesa da moradia popular. Grupos de torcedores do Bahia e do Vit\u00f3ria tamb\u00e9m se uniram \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o. Alguns manifestantes levaram faixas e vestia camisas em favor do ex-presidente Lula. Um grupo levou uma caixa de som que tocava um jingle do ex-presidente em ritmo de forr\u00f3.   ", "author": "Jo\u00e3o Pedro Pitombo, J\u00falia Barbon, Leonardo Augusto e Thiago Resend/Folhapress", "date": " 16:21 / 29 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mansao-de-r-6-milhoes-foi-comprada-por-flavio-bolsonaro-com-venda-de-imovel-no-rio-diz-senador-1.3054376", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mans\u00e3o de R$ 6 milh\u00f5es foi comprada por Fl\u00e1vio Bolsonaro com venda de im\u00f3vel no Rio, diz senador", "subtitle": "O comunicado de Fl\u00e1vio afirma que mais da metade do valor da transa\u00e7\u00e3o (R$ 3,1 milh\u00f5es) ocorreu por interm\u00e9dio de financiamento imobili\u00e1rio, mas n\u00e3o explica como foi feito o pagamento da entrada", "article": "A foi feita com recursos da venda de um im\u00f3vel no Rio de Janeiro, segundo afirmou o (Republicanos-RJ) nesta ter\u00e7a-feira (2). Por nota, a assessoria de imprensa do parlamentar disse que a compra foi registrada em escritura p\u00fablica e que \"qualquer coisa al\u00e9m disso \u00e9 pura especula\u00e7\u00e3o ou desinforma\u00e7\u00e3o por parte de alguns ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o.\" O im\u00f3vel vendido foi o apartamento na Barra da Tijuca, segundo a assessoria. A venda ainda n\u00e3o foi informada ao Registro de Im\u00f3veis - a responsabilidade \u00e9 do comprador e n\u00e3o h\u00e1 prazo para fazer o registro. O comunicado de Fl\u00e1vio afirma que mais da metade do valor da transa\u00e7\u00e3o (R$ 3,1 milh\u00f5es) ocorreu por interm\u00e9dio de financiamento imobili\u00e1rio, mas n\u00e3o explica\u00a0como foi feito o pagamento da entrada. Denunciado \u00e0 Justi\u00e7a em novembro de 2020 sob a , Fl\u00e1vio e a esposa, Fernanda Bolsonaro, compraram a casa em janeiro. A informa\u00e7\u00e3o foi revelada pelo site O Antagonista e confirmada pela Folha, que obteve acesso \u00e0 certid\u00e3o do 1\u00ba Of\u00edcio de Registro de Im\u00f3veis do DF, com os detalhes da transa\u00e7\u00e3o. O im\u00f3vel fica no Setor de Mans\u00f5es Dom Bosco, no Lago Sul, bairro nobre da capital. Ela tem 1.100 m\u00b2 de \u00e1rea constru\u00edda, em um terreno de 2.500 m\u00b2. De acordo com a certid\u00e3o do im\u00f3vel, o neg\u00f3cio foi fechado com a RVA Constru\u00e7\u00f5es e Incorpora\u00e7\u00f5es, empresa do advogado e empres\u00e1rio Juscelino Sarkis. O documento informa que R$ 3,1 milh\u00f5es do valor do im\u00f3vel foram financiados pelo BRB (Banco de Bras\u00edlia). A quita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 em 360 parcelas. A mans\u00e3o em Bras\u00edlia \u00e9 o 20\u00ba im\u00f3vel que Fl\u00e1vio adquire num intervalo de 16 anos -considerando um andar com 12 salas comerciais de que foi propriet\u00e1rio. A intensa atividade imobili\u00e1ria do senador foi revelada pela Folha em 2018. Antes de fechar o neg\u00f3cio em Bras\u00edlia, segundo levantamento patrimonial, Fl\u00e1vio tinha dos im\u00f3veis: o apartamento na Barra da Tijuca, adquirido por R$ 2,5 milh\u00f5es, com financiamento, e uma sala comercial num shopping da zona oeste, avaliada em R$ 150 mil. ", "author": "Marcelo Rocha/Folhapress ", "date": " 14:02 / 02 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/marcelo-freixo-anuncia-saida-do-psol-1.3096470", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Marcelo Freixo anuncia sa\u00edda do PSOL", "subtitle": "O deputado federal deve ingressar no PSB, se colocando como pr\u00e9-candidato ao governo do Rio de Janeiro", "article": "O deputado federal (RJ) anunciou nesta sexta-feira (11) sua , partido em que estava desde 2005. Conforme o parlamentar, em publica\u00e7\u00e3o em suas redes sociais, a decis\u00e3o foi \"longamente amadurecida\", e tomada devido \u00e0 necessidade de uma \"amplia\u00e7\u00e3o do di\u00e1logo e a constru\u00e7\u00e3o de uma alian\u00e7a com todas as for\u00e7as pol\u00edticas\". Freixo\u00a0j\u00e1 est\u00e1 com sua ida encaminhada ao , partido onde dever\u00e1 se colocar como pr\u00e9-candidato ao governo do Rio de Janeiro.  Veja tamb\u00e9m: O parlamentar agradeceu ao PSOL e afirmou que hoje \"encerra esse ciclo\" e, apesar de n\u00e3o estar mais no partido, ele e seus antigos correligion\u00e1rios seguir\u00e3o \"na mesma trincheira de defesa da vida, da democracia e dos direitos do povo brasileiro\". Visando o , o deputado afirma que as elei\u00e7\u00f5es \"ser\u00e3o um plebiscito nacional sobre a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988\". \"Por isso n\u00f3s democratas n\u00e3o temos o direito de errar: do outro lado est\u00e1 a barb\u00e1rie da fome, da morte e da devasta\u00e7\u00e3o\", declarou. Ele se diz dedicado agora \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de pontes, \"reafirmando o valor do di\u00e1logo e o papel da pol\u00edtica como meio de resolvermos de forma pac\u00edfica os problemas do nosso Pa\u00eds\". E concluiu: \"o nosso dever hist\u00f3rico \u00e9 derrotar Bolsonaro nas urnas e o bolsonarismo enquanto projeto de sociedade. E sei que o PSOL e eu estaremos do mesmo lado para cumprir essa tarefa\". Freixo\u00a0se reuniu com o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva e outras lideran\u00e7as de esquerda do Rio, durante tr\u00eas horas, na \u00faltima quinta-feira (10). O encontro foi fechado, mas o apurou que o petista defendeu a import\u00e2ncia de buscar o centro na composi\u00e7\u00e3o eleitoral de 2022 e disse que a concilia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma caracter\u00edstica do seu modo de fazer pol\u00edtica.  Al\u00e9m de\u00a0Freixo, participaram do encontro Alessandro Molon (PSB), Jandira Feghali (PCdoB) e Benedita da Silva (PT), al\u00e9m da presidente e do vice do diret\u00f3rio nacional do PT, Gleisi Hoffmann e Washington Quaqu\u00e1. Deputados estaduais e vereadores petistas tamb\u00e9m estiveram presentes. A reuni\u00e3o ocorreu em um hotel na orla de Copacabana, na zona sul da cidade. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 10:28 / 11 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/marcelo-queiroga-diz-a-cpi-que-e-ministro-da-saude-e-nao-um-censor-do-presidente-1.3095194", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Marcelo Queiroga diz \u00e0 CPI que \u00e9 'ministro da Sa\u00fade e n\u00e3o um censor do presidente'", "subtitle": "O m\u00e9dico foi questionado sobre apari\u00e7\u00f5es de Jair Bolsonaro sem m\u00e1scara e promovendo aglomera\u00e7\u00f5es", "article": "Em novo nesta ter\u00e7a-feira (8), o ministro da Sa\u00fade, , evitou novamente comentar a postura do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), que promove aglomera\u00e7\u00f5es e faz apari\u00e7\u00f5es p\u00fablicas sem m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o contra o novo coronav\u00edrus.  O m\u00e9dico j\u00e1 tinha se esquivado sobre o assunto durante a do Senado Federal, em 6 de maio. No entanto, nesta sess\u00e3o ele se contradisse ao relatar que j\u00e1 conversou com o chefe do Executivo nacional sobre sua postura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas pessoais de prote\u00e7\u00e3o contra a pandemia. \"Quando est\u00e1 comigo, na grande maioria das vezes ele usa m\u00e1scara\", contou Queiroga \u00e0 CPI, que em seguida repetiu a express\u00e3o usada frequentemente na primeira oitiva, de que n\u00e3o faria \"ju\u00edzo de valor\". O ministro da Sa\u00fade deu as declara\u00e7\u00f5es ap\u00f3s assistir a um v\u00eddeo de Bolsonaro promovendo aglomera\u00e7\u00f5es. Queiroga defendeu a . Segundo ele, a pr\u00e1tica de esportes e jogos est\u00e1 liberado no Pa\u00eds com controle, e citou campeonatos nacionais como exemplo.  \"O esporte est\u00e1 liberado no Brasil e n\u00e3o existe provas de que essa pr\u00e1tica aumenta o n\u00edvel de contamina\u00e7\u00e3o dos atletas. O [teste] RT-PCR ocorre normalmente independente de futebol. Qualquer cidad\u00e3o da Argentina, independente da Copa Am\u00e9rica, entra no Brasil com um exame de RT-PCR\", justificou. O ministro ainda frisou que\u00a0jogadores e integrantes das comiss\u00f5es t\u00e9cnicas possuem um seguro para garantir que sejam atendidos em . Segundo Queiroga, o evento esportiva n\u00e3o far\u00e1 press\u00e3o sobre o sistema p\u00fablico de sa\u00fade. O depoente explicou que a decis\u00e3o de a como secret\u00e1ria Extraordin\u00e1ria de Combate \u00e0 Covid-19 foi tomada por ele, e que n\u00e3o houve \"\u00f3bice da Casa Civil\" \u00e0 infectologista. A m\u00e9dica atuou na pasta por dez dias e chegou a ser apresentada em um evento oficial, mas n\u00e3o foi oficializada.  Em depoimento \u00e0 comiss\u00e3o, , ap\u00f3s o an\u00fancio de que assumiria a secretaria, de que o \"nome dela n\u00e3o havia sido \". No entanto, o ministro afirmou na sess\u00e3o desta ter\u00e7a-feira que \u201ca Casa Civil aprovou o nome\u201d da infectologista. Queiroga ainda\u00a0revelou\u00a0que ela iria ocupar o lugar de infectologista no minist\u00e9rio, j\u00e1 que a \u00fanica m\u00e9dica na pasta com esta especialidade \u00e9 da Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU). Segundo\u00a0ele, o minist\u00e9rio conta apenas com consultores infectologistas. Questionado pelos senadores sobre uma data limite para nomear um novo secret\u00e1rio para a pasta extraordin\u00e1ria, Queiroga afirmou que at\u00e9 sexta-feira (11) indicar\u00e1 um nome. O ministro Marcelo Queiroga afirmou que rem\u00e9dios como hidroxicloroquina e ivermectina no tratamento da Covid-19. No depoimento, o m\u00e9dico ainda afirmou que a discuss\u00e3o em torno de medicamentos sem efic\u00e1cia comprovada para o tratamento da Covid-19 tem provocado grande e que seu papel \u00e9 \"harmonizar esse contexto\".  \"Essa quest\u00e3o [o uso de hidroxicloroquina e ivermectina contra a Covid], que espreita o enfrentamento \u00e0 pandemia desde o in\u00edcio, tem gerado uma forte divis\u00e3o na classe m\u00e9dica. De um lado, h\u00e1 aqueles como eu, que sou mais vinculado \u00e0s sociedades cient\u00edficas, e h\u00e1 o pensamento, do outro lado, dos m\u00e9dicos assistenciais que est\u00e3o na linha de frente, que relatam casos de sucesso com esses tratamentos. Eles discutem de maneira muito calorosa.\" Antes de assumir o cargo no minist\u00e9rio, Queiroga se posicionava , mas depois que foi nomeado passou a evitar dizer categoricamente que os medicamentos n\u00e3o t\u00eam efic\u00e1cia comprovada. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste, Julia Chaib e Renato Machado/Folhapress", "date": " 13:50 / 08 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/marcelo-queiroga-diz-que-objetivo-do-ministerio-da-saude-e-vacinar-populacao-contra-covid-1.3082447", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Marcelo Queiroga diz que objetivo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e9 vacinar popula\u00e7\u00e3o contra Covid", "subtitle": "Ouvido em CPI no Senado Federal, o ministro driblou perguntas sobre atua\u00e7\u00e3o de Bolsonaro na pandemia", "article": "O ministro da Sa\u00fade, , afirmou que o principal objetivo da pasta \u00e9 a \"imuniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira como um todo\", por meio da . O cardiologista participa, nesta quinta-feira (6), de oitiva durante a Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito ( ) criada para apurar as a\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis omiss\u00f5es do Governo Federal no enfrentamento da pandemia da .  Leia mais Evitando responder perguntas sobre a atua\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) na pandemia, o ministro chegou a irritar senadores membros da CPI. Ele \u00e9 o terceiro gestor da pasta na gest\u00e3o Bolsonaro a comparecer \u00e0 CPI. Na ter\u00e7a (4), foi ouvido o ex-ministro e, nesta quarta (5), o ex-ministro . A meta, refor\u00e7ou, \u00e9 que toda a popula\u00e7\u00e3o acima de 18 anos esteja vacinada at\u00e9 o fim do ano \"desde que todas as doses contratadas cheguem\". \"A luta por mais doses \u00e9 di\u00e1ria. O senhor pode acreditar que n\u00f3s n\u00e3o temos descanso de 1 minuto. Eu chego ao Minist\u00e9rio \u00e0s 7h30 e \u00e0s vezes saio meia-noite. Eu estou procurando fazer a minha parte. N\u00e3o depende s\u00f3 de mim\", disse o ministro. Durante a sess\u00e3o, Queiroga foi questionado por diversos senadores sobre qual \u00e9 sua opini\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o de cloroquina ou hidroxicloroquina no tratamento do novo coronav\u00edrus. E respondeu de forma evasiva, evitando revelar se \u00e9 a favor ou contra o uso do medicamento. O rem\u00e9dio foi amplamente divulgado, ao longo da pandemia, pelo presidente Jair Bolsonaro como tratamento para a doen\u00e7a. A cloroquina \u00e9 ineficaz contra a Covid-19, segundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS). O ministro respondeu que n\u00e3o recebeu nenhuma orienta\u00e7\u00e3o de Bolsonaro referente ao uso da hidroxicloroquina, mas se recusou a avaliar a posi\u00e7\u00e3o do presidente em defesa do medicamento. \"Todos n\u00f3s estamos aguardando a resposta. N\u00e3o tem tr\u00eas palavras, s\u00f3 tem uma: 'sim' e 'n\u00e3o'\", disse o presidente da comiss\u00e3o, Omar Aziz (PSD-AM). \"At\u00e9 minha filha de 12 anos falaria 'sim' ou 'n\u00e3o'\", completou. Queiroga, que \u00e9 m\u00e9dico, tamb\u00e9m se recusou a dar sua pr\u00f3pria avalia\u00e7\u00e3o sobre o uso da hidroxicloroquina para o tratamento da Covid-19. Afirmou que a inst\u00e2ncia adequada para analisar essa quest\u00e3o seria a Comiss\u00e3o Nacional de Incorpora\u00e7\u00e3o de Tecnologias no SUS (Conitec), da qual faz parte, que est\u00e1 elaborando um protocolo. \"Segundo o decreto-lei que regulamenta a Conitec, eu sou inst\u00e2ncia final decis\u00f3ria. Ent\u00e3o, eu posso ter que dar um posicionamento acerca desse protocolo, de tal sorte que eu gostaria de manter o meu posicionamento final acerca do m\u00e9rito do protocolo quando o protocolo for elaborado\", disse. Posteriormente, ele reconheceu que a hidroxicloroquina pode causar arritmias card\u00edacas, embora ressalte que s\u00e3o seguros. \"A inst\u00e2ncia pr\u00f3pria \u00e9 essa. Esta \u00e9 a inst\u00e2ncia\", reagiu o relator, Renan Calheiros. Antes de assumir o cargo de ministro, Queiroga era presidente da Sociedade Brasileira de Cardiologia. Sob sua gest\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o ressaltou a import\u00e2ncia da imuniza\u00e7\u00e3o em massa e recomendou que a cloroquina, a hidroxicloroquina e a azitromicina n\u00e3o fossem usadas contra a doen\u00e7a. O ministro da Sa\u00fade n\u00e3o soube dar certeza a respeito de a\u00e7\u00f5es de sua pasta para a distribui\u00e7\u00e3o de cloroquina para estados e munic\u00edpios, apenas disse que n\u00e3o tinha conhecimento. \"Eu n\u00e3o autorizei distribui\u00e7\u00e3o de cloroquina na minha gest\u00e3o. Eu n\u00e3o tenho conhecimento de que esteja havendo distribui\u00e7\u00e3o de cloroquina na nossa gest\u00e3o\", disse Queiroga, ap\u00f3s ser questionado. Em diversos momentos do depoimento, Queiroga disse que n\u00e3o faria \"ju\u00edzo de valor\" e assim evitou responder diretamente a perguntas feitas pelos parlamentares. O ministro deu essa resposta, por exemplo, quando perguntado se concordava com a declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro de que poderia editar decreto contra pol\u00edtica de isolamento social. Ap\u00f3s a insist\u00eancia na pergunta, apenas respondeu que o presidente pensa em preservar a liberdade das pessoas e com isso ele concordava. Por outro lado, reconheceu que n\u00e3o foi consultado pelo Pal\u00e1cio do Planalto a respeito de uma medida nesse sentido, apesar de sua pasta estar no centro das discuss\u00f5es. Em uma rara opini\u00e3o sobre falas do presidente Jair Bolsonaro, Queiroga disse que desconhece \"ind\u00edcios de \". No dia anterior, o presidente havia levantado essa possibilidade. \"\u00c9 um v\u00edrus novo, ningu\u00e9m sabe se nasceu em laborat\u00f3rio ou por algum ser humano [que] ingeriu um animal inadequado. Mas est\u00e1 a\u00ed. Os militares sabem que \u00e9 guerra qu\u00edmica, bacteriol\u00f3gica e radiol\u00f3gica. Ser\u00e1 que n\u00e3o estamos enfrentando uma nova guerra?\", disse o presidente em evento no Pal\u00e1cio do Planalto. \"Qual o pa\u00eds que mais cresceu seu PIB? N\u00e3o vou dizer para voc\u00eas.\" O ministro da Sa\u00fade tamb\u00e9m foi questionado sobre a quantidade de vacinas contratadas pelo Pa\u00eds e se confundiu ao dizer o n\u00famero. Inicialmente, ele falou que houve contrata\u00e7\u00e3o de 563 milh\u00f5es de doses de imunizantes, mas foi corrigido por um assessor e alterou para 430 milh\u00f5es a quantidade. A diferen\u00e7a entre os n\u00fameros s\u00e3o referentes a doses que a Fiocruz produzir\u00e1.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Julia Chaib e Renato Machado/Folhapress", "date": " 15:57 / 06 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/marcelo-queiroga-e-empossado-ministro-da-saude-nesta-terca-feira-23-1.3063892", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Marcelo Queiroga \u00e9 empossado Ministro da Sa\u00fade nesta ter\u00e7a-feira (23)", "subtitle": "O presidente Jair Bolsonaro deu a posse ao m\u00e9dico em uma r\u00e1pida cerim\u00f4niano Pal\u00e1cio do Planalto", "article": "O m\u00e9dico cardiologista foi empossado pelo presidente Jair Bolsonaro como novo ministro da sa\u00fade, em cerim\u00f4nia na tarde desta ter\u00e7a-feira (23), no Pal\u00e1cio do Planalto. A oficializa\u00e7\u00e3o da troca ocorreu em solenidade reservada no gabinete do presidente. A nomea\u00e7\u00e3o deve ser publicada em edi\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o ainda hoje. na \u00faltima segunda-feira (15), ap\u00f3s explos\u00e3o de novos casos e de mortes devido \u00e0 Covid-19 no Pa\u00eds. Ele \u00e9\u00a0o no governo Bolsonaro. Sua nomea\u00e7\u00e3o era esperada para o dia seguinte, mas n\u00e3o ocorreu. Como revelou o Estad\u00e3o, a posse de Queiroga ainda estava travada porque antes era preciso que ele se desvinculasse da sociedade de empresas das quais \u00e9 s\u00f3cio.  Al\u00e9m da liga\u00e7\u00e3o de Queiroga com as empresas, o no comando da pasta, que chegou a ser anunciada para a quinta-feira (25). Uma das possibilidades em discuss\u00e3o no governo \u00e9 Pazuello assumir a Secretaria Especial do Programa de Parcerias de Investimentos (PPI), que deve sair da Economia e ir para o guarda-chuva da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 13:30 / 23 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mario-frias-tem-novo-principio-de-infarto-e-passa-por-cateterismo-em-brasilia-1.3085230", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mario Frias tem novo princ\u00edpio de infarto e passa por cateterismo em Bras\u00edlia", "subtitle": "Segundo Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia, procedimento aconteceu na quarta (12) e ele j\u00e1 est\u00e1 em recupera\u00e7\u00e3o", "article": ", secret\u00e1rio especial de Cultura do governo de Jair Bolsonaro, teve um princ\u00edpio de na tarde de quarta (12) e foi internado. Conforme informa\u00e7\u00f5es do portal UOL, ele passou por cateterismo de emerg\u00eancia em um hospital particular de Bras\u00edlia. A informou que Mario passa bem ap\u00f3s o procedimento. \"O Secret\u00e1rio encontra-se em observa\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, no Hospital de Bras\u00edlia, e se recupera bem\", disse o comunicado divulgado ainda na quarta. Enquanto isso, a pasta liderada por Frias tamb\u00e9m divulgou detalhes do informando que ele segue internado e realizando exames para descartar poss\u00edveis sequelas card\u00edacas. Esta, inclusive, n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que Mario Frias \u00e9 encaminhado ao hospital por . Em dezembro de 2020, o secret\u00e1rio teve um princ\u00edpio de infarto. Na \u00e9poca, tamb\u00e9m atendido em um hospital de Bras\u00edlia, ele colocou dois e passou tr\u00eas dias internado para observa\u00e7\u00e3o. No comando da Secretaria especial de Cultura desde o m\u00eas de maio do ano passado, o ator de 49 anos assumiu a pasta ap\u00f3s passagem da atriz .  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:49 / 13 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/marcelo-queiroga-discutira-abertamente-acoes-da-saude-em-eventual-convocacao-na-cpi-da-covid-1.3078850", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Marcelo Queiroga discutir\u00e1 'abertamente' a\u00e7\u00f5es da Sa\u00fade em eventual convoca\u00e7\u00e3o na CPI da Covid", "subtitle": "Ministro da Sa\u00fade afirmou que prestar\u00e1 informa\u00e7\u00f5es solicitadas pelos senadores", "article": "O ministro da Sa\u00fade, , afirmou, nesta quarta-feira (28), que, caso seja convocado na no Senado, discutir\u00e1 \"abertamente\" suas a\u00e7\u00f5es na Pasta e prestar\u00e1 as informa\u00e7\u00f5es solicitadas pelos senadores. De acordo com Queiroga, a maior preocupa\u00e7\u00e3o dele \u00e9 com \" \", uma prov\u00e1vel refer\u00eancia \u00e0 sigla para Centro de Terapia Intensiva. \"A minha preocupa\u00e7\u00e3o imediata \u00e9 com CTI. A CPI \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o do parlamento, , e vou discutir abertamente o que eu tenho feito no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Voc\u00eas todos est\u00e3o vendo\", destacou em pronunciamento no Pal\u00e1cio do Planalto.  Veja tamb\u00e9m \"Vamos prestar as informa\u00e7\u00f5es que os senhores senadores desejarem e eu acredito que estamos todos juntos no objetivo do enfrentamento \u00e0 pandemia\", pontuou, frisando que a atitude tem o intuito de \" brasileira\". O ministro participou, nesta manh\u00e3, de do Comit\u00ea de Coordena\u00e7\u00e3o Nacional para da Covid-19. O encontro de hoje foi o terceiro do grupo desde a sua , no fim de mar\u00e7o. O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Arthur Lira (PP-AL), n\u00e3o participou do encontro pela segunda vez seguida.  ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 12:45 / 28 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/marquinhos-trad-psd-e-reeleito-prefeito-de-campo-grande-1.3011706", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Marquinhos Trad (PSD) \u00e9 reeleito prefeito de Campo Grande", "subtitle": "Em segundo lugar nas vota\u00e7\u00f5es, aparece o candidato do partido Avante, com 11,58%", "article": "O atual prefeito de Campo Grande, Marquinhos Trad (PSD) foi reeleito neste domingo (16), com 52,58% dos votos. Em segundo lugar nas vota\u00e7\u00f5es, aparece o candidato do partido Avante, com 11,58%.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 00:51 / 16 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mayra-pinheiro-aguarda-stf-para-ser-acompanhada-por-advogados-na-cpi-e-nega-pedido-de-silencio-1.3086676", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mayra Pinheiro aguarda STF para ser acompanhada por advogados na CPI e nega pedido de sil\u00eancio", "subtitle": "A m\u00e9dica cearense, que \u00e9 uma das gestoras do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, deve depor na pr\u00f3xima quinta-feira (20)", "article": "A defesa da secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, a m\u00e9dica cearense , aguarda decis\u00e3o do (STF) sobre o habeas corpus para que ela seja acompanhada pelos advogados e eles tenham o direito de intervir no depoimento \u00e0 CPI da Covid-19. Mayra nega que a provoca\u00e7\u00e3o ao STF seja pelo direito de ficar em sil\u00eancio. O interrogat\u00f3rio dela est\u00e1 marcado para a pr\u00f3xima quinta-feira (20). Ao justificar o pedido, o advogado Djalma Pinto afirma que a comiss\u00e3o vem \"constrangendo de forma inaceit\u00e1vel pessoas inocentes, que sequer est\u00e3o indiciadas, denunciadas ou condenadas\". Justificativa A defesa cita como prova o fato do relator da CPI, senador Renan Calheiros (MDB-AL), ter pedido a pris\u00e3o do ex-secret\u00e1rio de Comunica\u00e7\u00e3o do Governo Federal, F\u00e1bio Wajngarten, durante seu depoimento na semana passada. De acordo com a peti\u00e7\u00e3o, o advogado do ex-secret\u00e1rio de Comunica\u00e7\u00e3o que o acompanhava pediu a palavra, mas o presidente da CPI n\u00e3o concedeu, o que para a defesa de Mayra Pinheiro \u00e9 uma viola\u00e7\u00e3o das prerrogativas dos profissionais de advocacia. Pedidos A defesa de Mayra Pinheiro pede ent\u00e3o que ela seja acompanha pelos advogados: que seja assegurado a eles a palavra para, inclusive, pedir quest\u00e3o de ordem junto ao presidente da comiss\u00e3o, al\u00e9m do direito dela n\u00e3o se auto-incriminar e de n\u00e3o ser constrangida. O relator do habeas corpus no STF ainda n\u00e3o foi definido. J\u00e1 a Advocacia Geral da Uni\u00e3o (AGU) pediu ao STF para que o ex-ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello, fique em sil\u00eancio e o ministro Ricardo Lewandowski concedeu a ele este direito. Pazuello deve depor na pr\u00f3xima quarta-feira (19). Cloroquina Mayra Pinheiro foi convocada a depor na CPI sobre a defesa que faz da cloroquina no tratamento da doen\u00e7a. Este medicamento, no entanto, n\u00e3o tem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica contra a Covid-19. A m\u00e9dica, inclusive, integrou a equipe do Governo Federal que visitou unidades de sa\u00fade em Manaus, no in\u00edcio do ano, durante o colapso de oxig\u00eanio. A miss\u00e3o foi para orientar profissionais de sa\u00fade sobre o tratamento da doen\u00e7a.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:15 / 17 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/marrion-conheca-cadelinha-de-sarto-e-como-ela-influenciou-a-campanha-do-prefeito-eleito-1.3017268", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Marrion: conhe\u00e7a cadelinha de Sarto e como ela influenciou a campanha do prefeito eleito", "subtitle": "Sarto reconhece que Marion trouxe simpatia para a campanha eleitoral e uniu duas pautas importantes: a causa animal e a LGBTI+", "article": "N\u00e3o foram poucos os memes criados sobre a cadela ao longo da campanha municipal do agora prefeito eleito de Fortaleza, . A cadelinha, da ra\u00e7a Lulu da Pomerania, ganhou destaque desde a primeira apari\u00e7\u00e3o p\u00fablica, durante live realizada pelo candidato enquanto se recuperava da . Conforme a cientista pol\u00edtica , a figura do animal foi importante para ampliar conquista de votos no segundo turno.  Para Sarto, . \u201cTodo mundo onde eu passava perguntava pela Marrion\u201d, compartilha. A cachorrinha chegou \u00e0 vida do pol\u00edtico como no come\u00e7o da pandemia, sendo um filhote com menos de um ano. O animal foi batizado em homenagem \u00e0 atriz francesa Para a gest\u00e3o de Fortaleza, Sarto garante que a pauta da tamb\u00e9m vai estar presente. A cadelinha, ali\u00e1s, . \u201cEu acho que vou levar\u201d, pondera. A fam\u00edlia do prefeito eleito cria tamb\u00e9m outros dois c\u00e3es, Preta e Pepite, e a gata Malu. Dentre os memes compartilhados no Twitter est\u00e3o frases como , \u201cFortaleza tem uma hero\u00edna que impediu o bolsonarismo, agrade\u00e7am \u00e0 Marrion\u201d e \"Fortaleza tem a . Parab\u00e9ns, Marrion, tudo seu!\", evidenciando, com humor, o papel da cadela na uni\u00e3o durante as elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020.  A professora de e pesquisadora do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem-UFC), Monalisa Torres, analisa que a figura do animal foi inicialmente para descredibilizar a imagem de Sarto. No entanto, do outro lado, \u201chouve uma apropria\u00e7\u00e3o da figura para . A cadelinha \u2018antifacista\u2019\u201d, aponta. Conforme Monalisa, nos \u00faltimos dois anos, a pol\u00edtica tem ganhado forte aspecto de \u2018memetiza\u00e7\u00e3o\u2019, quando memes s\u00e3o utilizados durante a realiza\u00e7\u00e3o de uma campanha eleitoral. \u201cAlgumas figuras que n\u00e3o pertencem ao campo pol\u00edtico s\u00e3o utilizadas na pol\u00edtica, como a cadelinha Marrion\u201d, exemplifica. Com isso, a campanha se fortalece nas redes, adotando um aspecto positivo.   \u201cEra como se ela representasse a uni\u00e3o suprapartid\u00e1ria em oposi\u00e7\u00e3o ao Wagner, \u201d, declara. Al\u00e9m disso, a utiliza\u00e7\u00e3o dos memes facilitou a necessidade de eleitores votarem no Sarto para combater a oposi\u00e7\u00e3o. Percebendo os impactos e repercuss\u00f5es da Marrion nas redes sociais, ela acabou sendo incorporada \u00e0 campanha pela pr\u00f3pria equipe de Sarto. \u201cO Sarto n\u00e3o tem o carisma que os outros candidatos tinham, e n\u00e3o era muito conhecido. A Marrion \u00e9 uma personagem interessante e , principalmente nesse debate\u201d, finaliza a cientista pol\u00edtica.   O administrador da p\u00e1gina do Instagram @marriondosarto12, que n\u00e3o quis ser identificado, declara que a cria\u00e7\u00e3o do perfil na rede social surgiu ap\u00f3s a repercuss\u00e3o sobre os debates em torno da sexualidade do candidato. Por\u00e9m, em vez de focar no Sarto, se concentrou na Marrion. Conforme analisa, a cadelinha teve um grande impacto na campanha, principalmente por conseguir \"camuflar\" a figura do ent\u00e3o prefeitur\u00e1vel. \u201cAcredito que as pessoas que votaram no Sarto no segundo turno, votaram nessa onda da Marrion\u201d, finaliza. A p\u00e1gina deve seguir acompanhando o animal de estima\u00e7\u00e3o e tratando sobre assuntos da pauta animal. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:17 / 30 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mdb-dem-e-psdb-sao-as-siglas-com-maior-numero-de-prefeitos-eleitos-nas-capitais-1.3017211", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MDB, DEM e PSDB s\u00e3o as siglas com maior n\u00famero de prefeitos eleitos nas Capitais", "subtitle": "No Nordeste, as legendas com mais prefeituras foram o PDT e o PSB", "article": "O foi o partido que mais elegeu prefeitos nas Capitais nas elei\u00e7\u00f5es 2020, com cinco nomes vitoriosos nas cidades de Boa Vista (RR), Goi\u00e2nia (GO), Cuiab\u00e1 (MT), Porto Alegre (RS) e Teresina (PI). O e o v\u00eam em seguida, com quatro prefeitos cada. No Nordeste, as legendas com mais prefeitos eleitos foram o PDT e o PSB, com dois nomes cada. Al\u00e9m do maior n\u00famero de capitais administradas pelos pr\u00f3ximos quatro anos, o MDB tamb\u00e9m continua com o , com 784 chefes do executivo municipal eleitos. O partido j\u00e1 detinha esse t\u00edtulo desde a elei\u00e7\u00e3o 2016, na qual elegeu 1.035 nomes, 251 a mais do que em 2020. No p\u00f3dio das prefeituras, surgem em 2\u00b0 e 3\u00b0 lugar com 685 e 654 prefeitos eleitos, respectivamente. Os dois registraram crescimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00faltima elei\u00e7\u00e3o municipal. Em rela\u00e7\u00e3o a n\u00fameros absolutos, o DEM foi a sigla que mais cresceu nesta elei\u00e7\u00e3o, saltando de 266 prefeituras em 2016 para 464 em 2020. J\u00e1 nas capitais, o partido elegeu quatro prefeitos. O grupo de partidos que formam o chamado tamb\u00e9m teve desempenho significativo na elei\u00e7\u00e3o 2020. As siglas do grupo v\u00e3o administrar a partir de 2021, o equivalente a 47% das cidades brasileiras. O Centr\u00e3o forma a base pol\u00edtica do governo Jair Bolsonaro. J\u00e1 o n\u00e3o elegeu, pela primeira vez, prefeito em nenhuma das capitais brasileiras. Dos 15 munic\u00edpios em que disputava o 2\u00b0 turno, a sigla perdeu em 11. A legenda era a que tinha mais candidatos disputando prefeituras nas urnas deste domingo (29). DEM: 4 PSDB: 4 PSD: 2 Republicanos: 1 Psol: 1 MDB: 5 PP: 2 Avante: 1 PDT: 2 Pode: 1 PSB: 2 PP: 1 ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:27 / 30 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mayra-pinheiro-deve-exibir-estudos-que-defendem-uso-da-cloroquina-na-cpi-da-covid-1.3089633", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mayra Pinheiro deve exibir estudos que defendem uso da cloroquina na CPI da Covid", "subtitle": "Advogado da m\u00e9dica revelou ao Di\u00e1rio do Nordeste estrat\u00e9gias que ser\u00e3o usadas em depoimento aos senadores nesta ter\u00e7a-feira (25)", "article": "Convocada como testemunha na CPI da Covid-19, a m\u00e9dica , secret\u00e1ria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ir\u00e1 apresentar aos senadores estudos que defendem o uso da cloroquina como tratamento no combate ao v\u00edrus causador da Covid-19. Em entrevista ao , o advogado da m\u00e9dica, Djalma Pinto, revelou a estrat\u00e9gia que ser\u00e1 usada no colegiado. . O advogado nega que ela defenda a cloroquina. Segundo ele, a m\u00e9dica sempre atuou com respaldo na lei, nos princ\u00edpios da ci\u00eancia e da moralidade.  Leia tamb\u00e9m \u201cEla vai explicar que a medica\u00e7\u00e3o foi recomendada, chancelada, pelo Conselho Federal de Medicina e apenas foi disciplinada em conson\u00e2ncia com recomenda\u00e7\u00f5es e com respaldo em estudos abalizados. Ela exibir\u00e1 esses estudos, demonstrar\u00e1 que n\u00e3o houve inten\u00e7\u00e3o, que tudo foi feito com o objetivo de salvar vidas num momento crucial\u201d, disse Djalma. A Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) emitiu alerta de que o uso de hidroxicloroquina n\u00e3o tem efic\u00e1cia contra a Covid-19. A entidade tamb\u00e9m afirmou, em mar\u00e7o deste ano, que o uso indiscriminado do medicamento pode causar efeitos adversos e colocar em risco a vida dos pacientes. Autonomia m\u00e9dica Outra linha da defesa de Mayra ser\u00e1 argumentar que os m\u00e9dicos t\u00eam autonomia para receitar medicamentos que acharem mais adequados. \u201cEla destaca com \u00eanfase a autonomia do m\u00e9dico para salvar vidas, de n\u00e3o assistir de bra\u00e7os cruzados enquanto pessoas morriam e se aguardava a vacina\u201d, acrescentou. Ainda de acordo com Djalma Pinto, a secret\u00e1ria encara com tranquilidade o depoimento. \u201cEla est\u00e1 com a consci\u00eancia limpa, a consci\u00eancia do dever cumprido. \u00c9 esse o sentimento que ela tem\u201d, afirmou. \u201cQuando voc\u00ea pauta a sua vida na dec\u00eancia, na dignidade e na verdade n\u00e3o h\u00e1 o que temer\u201d, destacou.   Mesmo garantindo que o clima \u00e9 de tranquilidade para o depoimento, a defesa recorreu ao Supremo Tribunal Federal (STF) duas vezes para que a m\u00e9dica possa ficar em sil\u00eancio diante de perguntas que possam incrimin\u00e1-la. Inicialmente, o habeas corpus foi negado Sil\u00eancio Em uma segunda tentativa, o ministro Ricardo Lewandowski ao ser questionada sobre o colapso que aconteceu no Amazonas entre dezembro de 2020 e janeiro de 2021. O advogado da secret\u00e1ria afirma que o habeas corpus teve como foco garantir a \u201cdignidade humana\u201d \u00e0 m\u00e9dica. \u201cEm depoimentos anteriores, as testemunhas foram ofendidas, um inclusive foi amea\u00e7ado de pris\u00e3o (...) e o advogado sequer teve direito de falar em nome do seu constituinte\u201d, disse. \u201cO objetivo \u00e9 que a depoente seja respeitada e seja observado o c\u00f3digo que determina que a testemunha ou quem comparecer em ju\u00edzo deve ser tratado com respeito\u201d, acrescentou. Uma das preocupa\u00e7\u00f5es da defesa \u00e9 de que Mayra n\u00e3o seja chamada de \u201c \u201d, alcunha que foi atribu\u00edda a ela devido \u00e0 defesa ao uso do medicamento. Na decis\u00e3o sobre o habeas corpus, o ministro Lewandowski alertou sobre o termo. Para Djalma, o uso da alcunha \u00e9 uma forma de discrimina\u00e7\u00e3o feminina. \u201cAinda mais em um pa\u00eds altamente discriminador em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres. Ela apenas estava na busca de salvar vidas\u201d, disse. ", "author": "Igor Cavalcante / Danila Bernardes", "date": " 20:06 / 24 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/medidas-de-isolamento-prejudicam-a-economia-mas-sao-unico-caminho-diz-camilo-1.3051103", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Medidas de isolamento 'prejudicam a economia', mas s\u00e3o '\u00fanico caminho', diz Camilo", "subtitle": "O governador cearense defendeu a renova\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio emergencial e um or\u00e7amento maior para a Sa\u00fade", "article": "O governador Camilo Santana voltou a defender, em Bras\u00edlia, ap\u00f3s encontro com o ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello, a , em meio \u00e0 pandemia. O governador reconheceu que as medidas de distanciamento social prejudicam empresas e pessoas, mas que s\u00e3o \u201co \u00fanico caminho\u201d para conter o avan\u00e7o acelerado dos casos. Em entrevista exclusiva ao Sistema Verdes Mares, o chefe do Executivo lembrou que a prioridade para foi un\u00e2nime entre os governadores durante reuni\u00e3o recente com os presidentes da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP), e do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM). Camilo destacou que o Cear\u00e1 tem investido na amplia\u00e7\u00e3o de leitos para acompanhar a crescente demanda assistencial. \"T\u00ednhamos a meta de chegar ao pr\u00f3ximo dia 28 com 703 leitos, mas ontem (segunda, 22) j\u00e1 t\u00ednhamos 682. Na pr\u00f3xima segunda-feira (1\u00ba), estaremos com 811\u201d, afirmou. O petista tamb\u00e9m refor\u00e7ou o pedido para que a popula\u00e7\u00e3o cearense respeite as orienta\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias de distanciamento social. \u201c\u00c9 fundamental que as pessoas entendam que existe um limite da equipe m\u00e9dica e da estrutura f\u00edsica, ent\u00e3o \u00e9 fundamental a parceria e a compreens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com o distanciamento, n\u00e3o se aglomerar, usar m\u00e1scara, para que possamos passar por esse momento\u201d, concluiu. ", "author": "Danila Bernardes e Igor Cavalcante", "date": " 12:58 / 23 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mec-reconsidera-220-mil-matriculas-reajusta-repasses-do-fundeb-e-evita-perda-milionaria-para-o-ce-1.3091196", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MEC reconsidera 220 mil matr\u00edculas, reajusta repasses do Fundeb e evita perda milion\u00e1ria para o CE", "subtitle": "Sem corre\u00e7\u00e3o do governo, o preju\u00edzo para as prefeituras cearenses poderia chegar a R$ 215,4 milh\u00f5es", "article": "Ap\u00f3s desconsiderar mais de 220 mil matr\u00edculas para o c\u00e1lculo de repasses do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica ( ) no Cear\u00e1, o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o ( ) publicou nova portaria, na \u00faltima segunda-feira (24), corrigindo os valores. Com a recontagem, as prefeituras cearenses evitam a perda de cerca de R$ 215,4 milh\u00f5es para os cofres da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica at\u00e9 o final deste ano. Em todo o Pa\u00eds, a recontagem acrescentou aos dados do Governo Federal mais 1,4 milh\u00e3o de matr\u00edculas. O Cear\u00e1 havia sido um dos estados mais prejudicados com o erro. Das 184 prefeituras, 105 tiveram matr\u00edculas desconsideradas. O n\u00famero de alunos e a modalidade de matr\u00edcula definem a partilha, que agora ser\u00e1 restabelecida pelo Governo Federal.  Leia mais \"O erro maior na portaria era (referente) a matr\u00edculas de tempo integral. A proje\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias cidades n\u00e3o contava com a realidade do n\u00famero de matr\u00edculas deste tipo. Para efeito de planejamento, (o gestor) se programa para um recurso menor\", explica o consultor econ\u00f4mico daAssocia\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1 ( ), Andr\u00e9 Carvalho. Os valores impactam quest\u00f5es como o pagamento da folha e mesmo a prepara\u00e7\u00e3o para eventual retorno das aulas presenciais, com a compra, por exemplo, de\u00a0Equipamento de Prote\u00e7\u00e3o Individual (EPI) e adapta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias na estrutura escolar. Na nova portaria interministerial, al\u00e9m da retifica\u00e7\u00e3o das matr\u00edculas de cada estado e munic\u00edpio a partir dos dados do Censo Escolar de 2020, tamb\u00e9m foi alterado o valor anual m\u00ednimo por aluno definido nacionalmente (VAAF) - passando de R$3.768,22 para R$3.755,59. Contudo, apesar dos ajustes do MEC, houve perdas nos repasses de abril e maio deste ano, j\u00e1 que as remessas foram feitas com base na portaria interministerial anterior, publicada no dia 31 de mar\u00e7o. Ainda n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o oficial de quando os repasses realizados nestes dois meses ser\u00e3o corrigidos - apenas em maio, foi transferida uma parcela de R$ 836,2 milh\u00f5es. Gestores municipais, no entanto, aguardam que a corre\u00e7\u00e3o dos repasses seja realizada ainda em maio. O Cear\u00e1 foi o primeiro a identificar o problema na distribui\u00e7\u00e3o dos recursos. Levantamento realizado pela Aprece em parceria com a Uni\u00e3o Nacional dos Dirigentes Municipais de Educa\u00e7\u00e3o (Undime) identificou disparidades entre os dados divulgados pela primeira portaria que autorizou os repasses do Fundeb e o Censo Escolar. De acordo com o levantamento, apenas no Cear\u00e1, 198.149 estudantes do ensino fundamental em tempo integral foram deixados de fora do c\u00e1lculo dos repasses. O problema atingiu 105 munic\u00edpios do Estado. Em todo o Pa\u00eds, mais de 695 mil matr\u00edculas de tempo integral deixaram de ser computadas. Segundo a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios (CNM), al\u00e9m das matr\u00edculas de tempo integral, outras 15.716 foram desconsideradas no Cear\u00e1. Tamb\u00e9m foram deixadas de fora da contagem 2.099 matr\u00edculas em creche e 4.437 matr\u00edculas de pr\u00e9-escola. \"Este c\u00e1lculo \u00e9 feito h\u00e1 d\u00e9cadas e eles est\u00e3o errando n\u00famero de matr\u00edcula\", critica o deputado federal Idilvan Alencar (PDT). O pedetista foi um dos primeiros parlamentares a apresentar requerimentos pedindo explica\u00e7\u00f5es ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o sobre a falha. Al\u00e9m de requerimento de informa\u00e7\u00e3o enviado ao pr\u00f3prio MEC, o parlamentar enviou of\u00edcio para o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o e para a Procuradoria-geral da Rep\u00fablica pedindo, inclusive, a apura\u00e7\u00e3o de responsabilidade. As mudan\u00e7as, acrescenta, acabam dificultando o planejamento realizado pelas gest\u00f5es municipais. \"\u00c9 um grande preju\u00edzo para as redes municipais e estaduais. Isso mexe n\u00e3o s\u00f3 com processo educacional, mas com pagamento de professor e atinge as fam\u00edlias em todo o Pa\u00eds\", ressalta.  ", "author": "Luana Barros", "date": " 08:20 / 29 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/medicos-cearenses-lancam-manifestos-contra-e-a-favor-da-gestao-do-governo-federal-na-pandemia-1.3061405", "type": "Pol\u00edtica", "title": "M\u00e9dicos cearenses lan\u00e7am manifestos contra e a favor da gest\u00e3o do governo federal na pandemia", "subtitle": "De um lado, h\u00e1 defesa do SUS e de medidas com respaldo cient\u00edfico; do outro, apoio integral \u00e0s decis\u00f5es do presidente", "article": "Ap\u00f3s um \"manifesto dos m\u00e9dicos cearenses em prol do Brasil\", favor\u00e1vel \u00e0 gest\u00e3o do presidente na pandemia de Covid-19, um outro grupo da mesma categoria profissional divulgou uma nota com cr\u00edticas ao Governo Federal e em \"defesa da vida, da ci\u00eancia e do SUS\". At\u00e9 a manh\u00e3 desta quarta-feira (17), 344 m\u00e9dicos que atuam em unidades hospitalares do Cear\u00e1 assinaram o novo manifesto contr\u00e1rio \u00e0 pol\u00edtica desenvolvida pelo Executivo Nacional. Conforme o documento, o \"Governo Federal boicota, desde o in\u00edcio, as medidas de combate \u00e0 pandemia\", avalia. \"Poder\u00edamos at\u00e9 dizer que por incompet\u00eancia, mas n\u00e3o: \u00e9 justamente esse o projeto\". O manifesto cita trechos de falas em que o presidente minimiza o potencial ofensivo da Covid-19, a exemplo de \"n\u00e3o sou coveiro\", quando questionado sobre a quantidade de mortos no Pa\u00eds, em abril de 2020. O texto tamb\u00e9m mencionou o termo usado pelo presidente no \u00faltimo dia 5 de mar\u00e7o. Na ocasi\u00e3o, ele pergunta at\u00e9 quando as pessoas ir\u00e3o ficar \"chorando\" pela pandemia. Os profissionais refor\u00e7am tamb\u00e9m que n\u00e3o receitar\u00e3o medicamentos sem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para a Covid-19, al\u00e9m de apoiarem as medidas sanit\u00e1rias adotadas por governadores e prefeitos. \"Defendemos as condutas corretas, que salvam vidas, com base na ci\u00eancia\".  Por outro lado, o \"manifesto dos m\u00e9dicos em prol do Brasil\" considera que mesmo Bolsonaro \"sofrendo persegui\u00e7\u00f5es incessantes\", ainda \"demonstra a todos que a resili\u00eancia \u00e9 uma virtude dos guerreiros e patriotas\". Assinado por 219 m\u00e9dicos, entre eles o vice-reitor da Universidade Federal do Cear\u00e1, o cirurgi\u00e3o Jos\u00e9 Glauco Lobo Filho, o documento tem o intuito de prestar \"total apoio \u00e0 luta, ao sacrif\u00edcio, \u00e0 verdade, ao comprometimento, esfor\u00e7o, dec\u00eancia, coragem, dignidade e amor\" por parte de Bolsonaro.   O texto julga a orienta\u00e7\u00e3o de isolamento social como \"equivocada e maldosa\", mas se mostra favor\u00e1vel ao uso de m\u00e1scaras, vacina\u00e7\u00e3o segura, higiene pessoal e \"atendimento precoce\" para reduzircasos graves da doen\u00e7a. \"Sabemos que todos temos defeitos. Nosso presidente assim tamb\u00e9m se enquadra. Mas, por tudo o que vem fazendo em prol de nossa na\u00e7\u00e3o, ele \u00e9 digno de ocupar o cargo pelo qual foi eleito com mais de 57 milh\u00f5es de votos v\u00e1lidos\", argumenta.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:06 / 17 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/membros-da-cpi-da-covid-19-serao-escolhidos-na-proxima-semana-entenda-os-proximos-passos-1.3071438", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Membros da CPI da Covid-19 ser\u00e3o escolhidos na pr\u00f3xima semana; entenda os pr\u00f3ximos passos", "subtitle": "A comiss\u00e3o ser\u00e1 instalada quando houver mais da metade dos componentes escolhidos. O presidente e o relator da investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e3o definidos no primeiro dia de trabalho", "article": "Na pr\u00f3xima semana, deve ocorrer, no Senado, a leitura de requerimento para instala\u00e7\u00e3o da . O objetivo \u00e9 apurar a conduta do na condu\u00e7\u00e3o da pandemia, com foco na , que recentemente sofreu com a falta de abastecimento de oxig\u00eanio hospitalar. O pedido para instala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o foi protocolado pelo ainda em janeiro e, menos de um m\u00eas depois, j\u00e1 tinha assinatura de \u2153 dos senadores, requisito para a sua cria\u00e7\u00e3o. No entanto, o presidente da Casa, Rodrigo Pacheco (DEM), s\u00f3 deu prosseguimento ao pedido ap\u00f3s , do Supremo Tribunal Federal (STF), obrigando-o a cumprir a previs\u00e3o legal.  Leia ainda: Com isso, a CPI da Covid ainda precisa passar por algumas etapas para ser ativada oficialmente. Pr\u00f3ximos passos at\u00e9 a instala\u00e7\u00e3o da CPI Ap\u00f3s a leitura do requerimento, os partidos com representantes na Casa dever\u00e3o indicar os membros da CPI. , enquanto sete ser\u00e3o os suplentes. A comiss\u00e3o ser\u00e1 instalada quando houver mais da metade dos componentes escolhidos. O presidente e o relator da investiga\u00e7\u00e3o ser\u00e3o definidos no primeiro dia de trabalho. O cronograma de a\u00e7\u00e3o, por sua vez, s\u00f3 ser\u00e1 estruturado ap\u00f3s o in\u00edcio dos trabalhos.  Leia mais Os senadores da comiss\u00e3o ter\u00e3o das autoridades judiciais, podendo convocar pessoas para depor, ouvir testemunhas, requisitar documentos e solicitar dilig\u00eancias. Esses passos resultar\u00e3o em relat\u00f3rios que devem ser enviados \u00e0 Mesa Diretora da Casa ap\u00f3s o fim do prazo de 90 dias de funcionamento da investiga\u00e7\u00e3o. Esse per\u00edodo pode ser prorrogado por mais tr\u00eas meses se houver requerimento do tipo assinado, novamente, por \u2153 do Senado. O que diz a Constitui\u00e7\u00e3o De acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, uma Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito precisa de para ser criada. Al\u00e9m disso, s\u00e3o requisitos a aprova\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o por \u2153 dos senadores e a defini\u00e7\u00e3o de prazo para o seu funcionamento. Em sua decis\u00e3o liminar, o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso entendeu que . Nesse caso, a instala\u00e7\u00e3o da CPI n\u00e3o se torna objetivo de an\u00e1lise do presidente do Senado, mas sua . Apesar de poderem guiar a apura\u00e7\u00e3o como \u00f3rg\u00e3os judiciais fariam, os senadores n\u00e3o podem mandar prender suspeitos ou abrir processo. Caso a comiss\u00e3o, ao fim do per\u00edodo determinado, identifique crime ou fraude, os relat\u00f3rios s\u00e3o encaminhados ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, para que as pr\u00f3ximas dilig\u00eancias sejam tomadas. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:35 / 10 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mesmo-com-segunda-onda-da-pandemia-fortaleza-preve-aumento-de-investimentos-para-2022-1.3088068", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mesmo com segunda onda da pandemia, Fortaleza prev\u00ea aumento de investimentos para 2022", "subtitle": "A estimativa \u00e9 de R$ 716 milh\u00f5es, 16% a mais do que o estimado para 2021, de R$ 614 milh\u00f5es", "article": "Mesmo com os impactos causados pela segunda onda da pandemia da Covid-19, o munic\u00edpio de Fortaleza prev\u00ea aumento de investimentos para 2022.\u00a0A estimativa \u00e9 que a cifra fique em R$ 716 milh\u00f5es, 16% a mais do que o estimado para 2021, de R$ 614 milh\u00f5es. De acordo com o projeto de (LDO) que tramita na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, a Capital deve ter uma para o ano que vem - com base nos\u00a0c\u00e1lculos\u00a0de arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, repasses federais e\u00a0intraor\u00e7ament\u00e1rios. O valor \u00e9 7,2% maior do que o aprovado no or\u00e7amento de 2021 - de R$ 9,1 bilh\u00f5es. Vale ressaltar que a LDO traz apenas uma previs\u00e3o das receitas e despesas. O valor do or\u00e7amento de 2022 ser\u00e1 definido na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA), que deve ser enviada \u00e0 no pr\u00f3ximo semestre. A Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias estabelece as metas e prioridades da\u00a0administra\u00e7\u00e3o\u00a0p\u00fablica para nortear a elabora\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento. A proposta tamb\u00e9m est\u00e1 alinhada com o Plano Plurianual 2022-2025 da Capital, que est\u00e1 em fase de elabora\u00e7\u00e3o. Investimentos Dentre\u00a0as\u00a0despesas obrigat\u00f3rias previstas na LDO, o maior gasto da em 2022 deve ser com folha de pessoal e encargos sociais: R$ 5,2 bilh\u00f5es para o pagamento de mais de 53 mil servidores. O valor previsto para investimentos ser\u00e1 destinado \u00e0 conclus\u00e3o de obras e constru\u00e7\u00e3o de novos equipamentos p\u00fablicos, por exemplo. Cerca de 15% das receitas devem ser aplicadas na Educa\u00e7\u00e3o e 25% na Sa\u00fade, conforme estabelece a Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Al\u00e9m disso, o projeto da LDO traz a previs\u00e3o de custeio de equipamentos que devem ficar prontos em 2022. Ao todo, 156 equipamentos - entre novos, expandidos e reformados - devem ser entregues. O custo do funcionamento dos locais deve ser de R$ 86 milh\u00f5es ao ano. Confira os principais valores na tabela.  Relator da mat\u00e9ria, o vereador L\u00e9o Couto (PDT) destaca que a responsabilidade fiscal de gest\u00f5es anteriores garantiu sa\u00fade financeira para aumentar os investimentos p\u00fablicos no pr\u00f3ximo ano. Tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara O projeto da LDO est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara desde abril. Na \u00faltima quarta-feira (19), foi encerrado o prazo para submiss\u00e3o de emendas ao projeto da LDO. Ao todo, 33 emendas foram apresentadas por cinco vereadores. Agora, as mudan\u00e7as solicitadas pelos parlamentares na mat\u00e9ria devem ser analisadas pelo relator da proposta na Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento e Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, L\u00e9o Couto, que tamb\u00e9m \u00e9 vice-l\u00edder do prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT) na Casa. A expectativa \u00e9 que a mat\u00e9ria seja votada em plen\u00e1rio na pr\u00f3xima semana. \"Eu acredito que na pr\u00f3xima quarta-feira (26), a gente j\u00e1 deve estar colocando em pauta as emendas aprovadas junto com a mensagem\", destacou o vereador L\u00facio Bruno (PDT), presidente da Comiss\u00e3o Mista que analisa o projeto. L\u00facio Bruno destacou, ainda, que muitas das emendas apresentadas s\u00e3o voltadas para as demandas de bases eleitorais dos vereadores, numa tentativa de j\u00e1 deixar estabelecido na LDO as obriga\u00e7\u00f5es de investimentos. Todavia, ele explica que esses apontamentos n\u00e3o cabem na LDO, e devem ser feitos no or\u00e7amento. \"A LDO trata s\u00f3 das diretrizes. \u00c0s vezes, o vereador muito ansioso para atender as demandas que s\u00e3o solicitadas, j\u00e1 faz uma emenda para levar algo para sua base. O que n\u00e3o pode na LDO, porque ela n\u00e3o vem especificando as receitas. As vezes o pessoal do bairro quer uma creche, a\u00ed eles querem colocar l\u00e1 (no projeto da LDO), mas n\u00e3o cabe. Isso tem que ser feito na LOA\", explica, acrescentando que essas devem ser rejeitadas. A lideran\u00e7a da oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara tamb\u00e9m foi procurada para se manifestar sobre o projeto da LDO de 2022, mas n\u00e3o houve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 14:00 / 20 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/metas-de-gestores-do-ceara-para-2021-variam-de-acordo-com-porte-dos-municipios-1.3028096", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Metas de gestores do Cear\u00e1 para 2021 variam de acordo com porte dos munic\u00edpios", "subtitle": "Enquanto alguns gestores t\u00eam perspectivas de mais investimentos, outros t\u00eam como preocupa\u00e7\u00e3o diminuir o rombo fiscal deixado por antigos prefeitos para colocar as contas municipais em dia diante dos impactos da pandemia", "article": "Ap\u00f3s um ano marcado pela pandemia da Covid-19, prefeitos eleitos no \u00faltimo pleito no Cear\u00e1 se preparam para enfrentar novos e velhos desafios \u00e0 frente das administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, em busca de tentar cumprir promessas de campanha. Diante das peculiaridades de cada munic\u00edpio, as prioridades para o primeiro ano de mandato s\u00e3o un\u00e2nimes entre os gestores: sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e equil\u00edbrio fiscal. No entanto, enquanto para alguns o maior desafio \u00e9 colocar as contas em dia para garantir servi\u00e7os, outros t\u00eam planos mais vultosos de investimentos. Apesar de as \u00e1reas apontadas sempre estarem figuradas nos primeiros lugares do ranking de prioridades dos gestores p\u00fablicos, o sinal de alerta foi intensificado com a pandemia da Covid-19. \u00c9 o que avalia o presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Cear\u00e1 (Aprece), Nilson Diniz, prefeito de Cedro at\u00e9 hoje. Segundo ele, muitos munic\u00edpios viram seus endividamentos aumentarem e os recursos ficarem mais escassos em meio \u00e0 crise econ\u00f4mica e sanit\u00e1ria. Diante dessa realidade, Nilson Diniz afirma que a maioria dos prefeitos eleitos querem organizar as contas p\u00fablicas, para garantir um plano operacional de vacina\u00e7\u00e3o e definir estrat\u00e9gias para a volta \u00e0s aulas no ano que vem. O desafio, inclusive, \u00e9 fazer com que todas as atividades da administra\u00e7\u00e3o municipal tenham um bom desempenho com uma folha enxuta. \u201cA maioria dos prefeitos eleitos j\u00e1 est\u00e3o encaminhando essas coisas, discutindo, mas sempre tem uns que v\u00e3o por outro caminho. Por conta de promessas de campanha, acabam tendo outras prioridades. Mas a preocupa\u00e7\u00e3o maior \u00e9 com a vacina, preparar um plano operacional. Depois, a quest\u00e3o das voltas \u00e0s aulas e gest\u00e3o fiscal. Muitos prefeitos precisam reduzir gastos\u201d. Para o prefeito eleito de Granjeiro, o menor munic\u00edpio do Estado, Chico Clementino (PSDB), o principal desafio \u00e9 conseguir ordenar as contas da Prefeitura para garantir a continuidade de servi\u00e7os p\u00fablicos essenciais. Apesar das dificuldades, o gestor \u00e9 otimista e promete \u201clevar tranquilidade e melhorias\u201d para a popula\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da pandemia, Granjeiro teve um ano marcado por incertezas pol\u00edticas, com a passagem de tr\u00eas prefeitos em um \u00fanico mandato. Em dezembro de 2019, o ent\u00e3o prefeito Jo\u00e3o Greg\u00f3rio Neto, mais conhecido com \u2018Jo\u00e3o do Povo\u2019, foi executado. Sob suspeitas de participa\u00e7\u00e3o no crime, o ent\u00e3o vice-prefeito Ticiano F\u00e9lix da Fonseca assumiu o comandado da cidade, mas em julho de 2020, foi preso junto com o pai, Vicente F\u00e9lix de Sousa, por suspeita de participa\u00e7\u00e3o no crime. Desde ent\u00e3o, quem tem gerenciado a cidade \u00e9 o presidente da C\u00e2mara Municipal, Luiz M\u00e1rcio Pereira, o Marcim. \u201cNo Granjeiro, depois da morte do Jo\u00e3o (do Povo), a popula\u00e7\u00e3o vive desconfiada, assustada. Eu sei que \u00e9 um munic\u00edpio pobre, o menor do Estado, tem muito problemas, a gente n\u00e3o arrecada imposto de quase nada. Por isso, vou come\u00e7ar com muita cautela, talvez tenha que colocar um secret\u00e1rio para cuidar de v\u00e1rias pastas, para economizar. N\u00e3o vou acabar com as pastas. Quando vier recursos pode ser que melhore\u201d, explica o novo prefeito. De acordo com Clementino, a prioridade \u00e9 garantir o pagamento dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos em dia e melhorar a gest\u00e3o fiscal do Munic\u00edpio para assegurar repasse de recursos federais. \u201cPara garantir m\u00e9dicos, professores. Eu quero dar um pouco de paz para o povo\u201d, ressalta. J\u00e1 o prefeito reeleito do Crato, Z\u00e9 Ailton Brasil (PT), tem planos de aumentar os investimentos a partir do pr\u00f3ximo ano. Para a Sa\u00fade, no ano posterior ao surgimento da pandemia, ele promete ampliar n\u00fameros de atendimentos e melhorar a oferta de exames e medicamentos. Na Educa\u00e7\u00e3o, o gestor projeta metas ambiciosas, como ultrapassar a m\u00e9dia do \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ideb) em todas as escolas do Munic\u00edpio. \u201cO Crato conquistou nota 10 em metade das 42 escolas avaliadas. N\u00f3s queremos continuar investindo para que todas as nossas escolas sejam de qualidade, priorizando principalmente a Educa\u00e7\u00e3o Infantil\u201d, pontua. Sobre gest\u00e3o fiscal, ele diz que \u201co desafio ser\u00e1 manter controle financeiro\u201d. Em Maracana\u00fa, as perspectivas tamb\u00e9m s\u00e3o muitas para \u00e1reas priorit\u00e1rias. O prefeito eleito Roberto Pessoa (PSDB) j\u00e1 assinou um termo de inten\u00e7\u00e3o de compra de quatro mil doses da vacina contra a Covid-19 produzida pelo Instituto Butantan (SP). Com dinheiro em caixa, afirma ele, a meta dele \u00e9 garantir doses antecipadamente para profissionais da sa\u00fade, al\u00e9m de ampliar as unidades de atendimento na Cidade. Na Educa\u00e7\u00e3o, a meta \u00e9 iniciar o processo para universalizar as creches de tempo integral, o que teria custo de cerca de R$ 30 milh\u00f5es por ano. Al\u00e9m disso, ele quer atrair mais empresas para investir em Maracana\u00fa. \u201cVamos vitalizar o Distrito Industrial, que \u00e9 a nossa coroa de dinheiro, \u00e9 de onde sai os impostos, construir um heliponto para os empres\u00e1rios, urbanizar a \u00e1rea\u201d, planeja Roberto Pessoa. Os gestores ouvidos tamb\u00e9m compartilham uma expectativa em comum: todos dizem que v\u00e3o aguardar orienta\u00e7\u00f5es do Estado e do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o antes de definir uma data para a retomada das aulas presenciais. Fora do \u00e2mbito das gest\u00f5es municipais, a Educa\u00e7\u00e3o, ali\u00e1s, \u00e9 apontada como preocupa\u00e7\u00e3o para as futuras gest\u00f5es. Para a diretora da Faculdade de Educa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), Heul\u00e1lia Charalo, o ensino na rede p\u00fablica foi o mais afetado durante a pandemia da Covid-19. Por isso, ela defende que os gestores devem se reorganizar n\u00e3o somente para um cen\u00e1rio de volta \u00e0s aulas, mas para tentar garantir a diminui\u00e7\u00e3o da evas\u00e3o escolar com o ensino remoto. \u201cO primeiro passo para o pr\u00f3ximo ano para todos os munic\u00edpios cearenses \u00e9 fazer uma aproxima\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas com as escolas, para garantir inclus\u00e3o digital de todos os estudantes, a forma\u00e7\u00e3o de professores, porque as aulas virtuais devem continuar sendo um desafio\u201d, ressalta a docente. Andr\u00e9 Carvalho, consultor econ\u00f4mico do Aprece, por sua vez, projeta que \u201co principal desafio \u00e9 conseguir navegar em 2021 sem gerar transa\u00e7\u00f5es financeiras que transbordem o pr\u00f3prio ano. Ou seja, voc\u00ea conseguir com a arrecada\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio ano gerenciar todas as despesas e prover pol\u00edticas educacionais, de Sa\u00fade\u201d, argumenta. Diante das marcas deixadas pela pandemia da Covid-19 na sa\u00fade p\u00fablica e na economia das cidades, a presidente do Conselho das Secretarias Municipais de Sa\u00fade do Cear\u00e1 (Cosems), Sayonara Cidade, projeta que os esfor\u00e7os de gestores p\u00fablicos estar\u00e3o voltados para a pauta da vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. Com as articula\u00e7\u00f5es em andamento para aquisi\u00e7\u00e3o de doses, ela projeta que os prefeitos devem entregar os planos de operacionaliza\u00e7\u00e3o de imuniza\u00e7\u00e3o ainda no in\u00edcio do ano. \u201cO Governo Federal disse que a primeira vacina que for aprovada vai ser comprada. O governador Camilo (Santana) disse que vai garantir vacina para a popula\u00e7\u00e3o, caso n\u00e3o venha para todo mundo. Ent\u00e3o, tem uma perspectiva das primeiras vacinas chegarem em fevereiro\u201d, ressalta. Ainda na avalia\u00e7\u00e3o da presidente do Cosems, apesar das dificuldades financeiras enfrentadas por muitas prefeituras, os munic\u00edpios cearenses devem ter recursos para fortalecer as unidades de sa\u00fade, principalmente diante do crescimento da demanda. No Cear\u00e1, 80% dos habitantes dependem do SUS, conforme\u00a0dados da Secret\u00e1ria da Sa\u00fade do Cear\u00e1. Com a proje\u00e7\u00e3o da chegada da vacina, os munic\u00edpios devem ter no pr\u00f3ximo ano uma melhora nas receitas, com a volta do funcionamento de mais servi\u00e7os. \u00c9 o que avalia o consultor econ\u00f4mico da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Cear\u00e1 (Aprece), Andr\u00e9 Carvalho. Para ele, al\u00e9m da retomada de gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda por conta da recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, os novos gestores ir\u00e3o assumir as prefeituras com mais regras que limitam os gastos p\u00fablicos. \u201cVoc\u00ea vai ter um in\u00edcio de gest\u00e3o com mais regras sobre despesas de pessoal. Ao mesmo tempo que voc\u00ea tem a lei que concede aux\u00edlio financeiro aos entes p\u00fablicos, a Lei 173, de maio de 2020, a mesma lei imp\u00f5e restri\u00e7\u00f5es sobre o aumento de despesas com pessoal\u201d, ressalta. Ele refor\u00e7a, no entanto, que o ano que vem exigir\u00e1 disciplina dos prefeitos eleitos para diminuir o rombo fiscal deixado em algumas prefeituras por gestores anteriores. Segundo os dados mais recentes do Tribunal de Contas do Cear\u00e1 (TCE), 78 munic\u00edpios gastaram mais do que o permitido pela Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) com pessoal durante o segundo quadrimestre deste ano. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:00 / 30 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministerio-da-saude-nao-e-maquina-de-fabricar-solucoes-diz-eduardo-pazuello-1.3055264", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 \"m\u00e1quina de fabricar solu\u00e7\u00f5es\", diz Eduardo Pazuello", "subtitle": "Declara\u00e7\u00e3o ocorreu no mesmo dia em que o pa\u00eds atingiu recorde de \u00f3bitos pela Covid-19", "article": "No intervalo mais letal da pandemia no Brasil, com o ministro da Sa\u00fade, general disse, sem citar n\u00fameros do que \"as variantes do coronav\u00edrus nos atingem de forma agressiva\". Embora tenha reconhecido a gravidade da ele pontua que a Pasta n\u00e3o \u00e9 uma \"m\u00e1quina de fabricar solu\u00e7\u00f5es\". \"Hoje \u00e9 um dia dif\u00edcil para todos os brasileiros. Atingimos um grave momento da pandemia. (...) A todos voc\u00eas, quero dizer que estamos trabalhando firmes para mudar esse quadro. N\u00e3o somos uma m\u00e1quina de fabricar solu\u00e7\u00f5es, mas seres humanos focados na resolu\u00e7\u00e3o de problemas\". A declara\u00e7\u00e3o foi postada em um v\u00eddeo via redes sociais no final da noite dessa quarta-feira (3). No curto comunicado, Pazuello informa uma \"not\u00edcia muito boa\", se referindo \u00e0s tratativas de negocia\u00e7\u00e3o com os laborat\u00f3rios Pfizer e Janssen para aquisi\u00e7\u00e3o de 138 milh\u00f5es de doses de vacinas a partir do m\u00eas de maio.   \"Gra\u00e7as \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o pelo Congresso Nacional e a articula\u00e7\u00e3o do governo federal, ser\u00e1 poss\u00edvel agora incorporar novas vacinas que antes possu\u00edam impeditivos legais\", frisou. Com o poss\u00edvel envio do imunizante, cuja inten\u00e7\u00e3o de compra j\u00e1 foi publicada em edi\u00e7\u00e3o extra do Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, a meta do cronograma do governo federal \u00e9 vacinar maiores de 18 anos \"at\u00e9 o final deste ano\". Enquanto o pa\u00eds n\u00e3o avan\u00e7a na vacina\u00e7\u00e3o massiva, Pazuello alerta sobre a \"import\u00e2ncia de que todos mantenham os cuidados preventivos individuais para diminuir o risco de ficar doente\", sem mencionar os protocolos sanit\u00e1rios eficazes contra a doen\u00e7a, como uso de m\u00e1scara, \u00e1lcool em gel e distanciamento social. O discurso do ministro da Sa\u00fade, por\u00e9m, n\u00e3o est\u00e1 alinhado ao de Jair Bolsonaro. Em conversa com apoiadores no Pal\u00e1cio da Alvorada, o presidente disse que o pa\u00eds nunca ter\u00e1 isolamento social mais r\u00edgido, uma das estrat\u00e9gias adotadas em todo o mundo para frear o avan\u00e7o da Covid-19. \"No que depender de mim nunca teremos lockdown. Nunca, uma pol\u00edtica que n\u00e3o deu certo em lugar nenhum do mundo. Nos Estados Unidos v\u00e1rios estados anunciaram que n\u00e3o t\u00eam mais [lockdown]. N\u00e3o quero polemizar esse assunto a\u00ed\". A posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria de Bolsonaro ocorreu no mesmo dia em que o pa\u00eds alcan\u00e7ou recorde de \u00f3bitos, e o governador Camilo Santana anunciou exatamente o por duas semanas, com vig\u00eancia entre sexta-feira (5) e o dia 18 de mar\u00e7o. \"Sei o quanto isso afeta a economia do Estado. (...) Mas, neste momento, a \u00fanica forma que temos at\u00e9 vacinar a popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 fazer o isolamento social r\u00edgido\", justificou o chefe do Executivo Estadual. Durante o decreto, que deve constar ainda nesta quinta-feira (4) no Di\u00e1rio Oficial do Estado (DOE), s\u00f3 poder\u00e3o funcionar servi\u00e7os essenciais, a exemplo do que ocorreu em maio de 2020, quando o Cear\u00e1 atingia o primeiro pand\u00eamica.  ", "author": "Felipe Mesquita", "date": " 06:27 / 04 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/menos-troca-de-favores-e-mais-dialogo-sao-exigencias-apos-eleicoes-1.3012168", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Menos troca de favores e mais di\u00e1logo s\u00e3o exig\u00eancias ap\u00f3s elei\u00e7\u00f5es", "subtitle": "Representantes comunit\u00e1rios compartilham anseios por implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da desigualdade social em Fortaleza e \u00e0 necessidade de di\u00e1logo constante com vereadores e prefeito", "article": "Os sinalizadores de desigualdades sociais persistem e mostram os desafios da Fortaleza que se divide entre diferentes demandas, mas se une em mobiliza\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria na reivindica\u00e7\u00e3o por melhoria da qualidade de vida. Quem forma essas redes de moradores, alvo do interesse das campanhas eleitorais no Munic\u00edpio, indica a relev\u00e2ncia da amplia\u00e7\u00e3o da oferta de sa\u00fade e de educa\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o de renda, al\u00e9m de pol\u00edticas para redu\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia que atinge com mais for\u00e7a mulheres e pessoas negras. Ouvir os anseios da popula\u00e7\u00e3o, como defendem representantes de bairros, n\u00e3o pode ser mais algo pontual.  \u201cNas campanhas, para os vereadores, as lideran\u00e7as comunit\u00e1rias t\u00eam, muitas vezes, esse papel de fazer articula\u00e7\u00e3o entre os candidatos e candidatas e \u00e0s comunidades ao organizar as demandas, apresentar as candidaturas e levar aos candidatos. Al\u00e9m de fazer isso, ir construindo essa rela\u00e7\u00e3o ao longo dos mandatos, e isso \u00e9 algo muito importante\u201d, explica Monalisa Soares, professora da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) e pesquisadora do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem). Por isso, os olhos da popula\u00e7\u00e3o est\u00e3o mais ativos, como observa a representante comunit\u00e1ria S\u00e2mia Alves, de 24 anos, do bairro Floresta, onde foram eleitos os dois vereadores mais apoiados pelos moradores.  \u201cA comunidade est\u00e1 mais atenta na quest\u00e3o dos direitos, e a expectativa \u00e9 n\u00e3o ser muito (o foco) essa quest\u00e3o do assistencialismo, mas de conhecer os seus direitos. \u00c9 tanto que alguns candidatos, que fizeram campanhas aqui no bairro, trabalharam muito com (propostas) de garantia de direitos\u201d. Quem recebeu a confian\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o do local deve buscar solu\u00e7\u00f5es para os desafios de oferta de sa\u00fade e de seguran\u00e7a no bairro. \u201cSa\u00fade \u00e9 um ponto principal, porque n\u00f3s temos dois postos de sa\u00fade mais pr\u00f3ximos, mas por quest\u00f5es de viol\u00eancia eles est\u00e3o com mudan\u00e7as. Tem gente da minha rua que n\u00e3o pode ir no posto por quest\u00e3o do territ\u00f3rio (dividido por organiza\u00e7\u00f5es criminosas)\u201d. S\u00e2mia define como \u201cparticipa\u00e7\u00e3o mais empoderada\u201d as cobran\u00e7as do eleitorado e dos representantes comunit\u00e1rios aos ocupantes dos cargos p\u00fablicos para efetiva\u00e7\u00e3o das ideias que os levaram ao poder. \u201cApesar da pandemia, alguns candidatos vieram aqui para apadrinhar projetos que j\u00e1 vinham sendo trabalhados pelas lideran\u00e7as. Alguns candidatos n\u00e3o vieram na comunidade, foram diretamente nas lideran\u00e7as, e alguns projetos - que j\u00e1 eram trabalhados - eles quiseram pegar como se fossem deles, mas a comunidade estava bem ativa nesse processo e conseguiu realmente dialogar\u201d, pondera. Paul Almeida, 38 anos, presidente da Associa\u00e7\u00e3o de Moradores da Serrinha, diz ter sido desafio para a comunidade depositar votos de confian\u00e7a neste pleito gerando, assim, a necessidade de debater propostas contr\u00e1rias \u00e0s necessidades de quem mais precisa. \u201cA Associa\u00e7\u00e3o de Moradores, com os movimentos sociais e coletivos - que se organizaram sobretudo no per\u00edodo da pandemia -, apresentou os candidatos que mais representavam os anseios da comunidade\u201d. No radar do grupo est\u00e3o quest\u00f5es como os impactos da especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria e da participa\u00e7\u00e3o na renova\u00e7\u00e3o do Plano Diretor de Fortaleza. \u201cA nossa expectativa, as lutas e as pautas concretas do bairro s\u00e3o a quest\u00e3o dos direitos sociais, da renda b\u00e1sica, que v\u00e3o ser um grande desafio nesse contexto de pandemia, do desemprego muito grande\u201d, completa o representante. Todavia, os problemas urbanos n\u00e3o est\u00e3o centralizados em uma \u00fanica localidade e s\u00e3o comuns a diversas periferias da Capital. Fato que exige articula\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m entre comunidades. \u201cPautar os mandatos para que a gente consiga emendar, transformar mandatos populares, entendendo tamb\u00e9m que o bairro est\u00e1 no contexto de cidade. Ao mesmo tempo em que a gente luta por pautas espec\u00edficas, a gente vai estar em coletivo\u201d, conclui Paul. Um questionamento na mente de muitas fortalezenses diz respeito \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablicas focadas no p\u00fablico feminino, como acompanha a mobilizadora social Silv\u00e2nia Vieira, do Movimento Orqu\u00eddeas, no Parque Santana, no Mondubim. \u201cA gente percebe como mais urgente, na nossa comunidade, a educa\u00e7\u00e3o para os nossos filhos. N\u00f3s temos uma creche que foi uma conquista, no or\u00e7amento participativo, na luta do movimento das mulheres da comunidade\u201d, destaca ela. Para Silv\u00e2nia, o momento \u00e9 de refletir, mesmo que na escala municipal, sobre o rumo do Pa\u00eds. Ela avalia que as elei\u00e7\u00f5es de vereadores e prefeito fazem parte de um movimento e que este deve focar na redu\u00e7\u00e3o dos crimes contra mulheres e em investimentos para elas. \u201cAs nossas vidas n\u00e3o t\u00eam pre\u00e7o e, muitas vezes, estamos morrendo por omiss\u00e3o do poder p\u00fablico. O que foi feito pela vida das mulheres e contra o feminic\u00eddio?\u201d, questiona. A mobilizadora social avalia que existem muitas propostas de grupos organizados na Capital, mas que ainda n\u00e3o s\u00e3o ouvidos quanto \u00e0s suas reivindica\u00e7\u00f5es. \u201cN\u00e3o \u00e9 cal\u00e7amento e asfalto que fazem o desenvolvimento pleno de uma comunidade, mas existe um potencial muito maior que todos que v\u00e3o trabalhar em campanhas precisam ver nas comunidades\u201d, cobra. Silv\u00e2nia destaca que a cidade n\u00e3o pode funcionar em uma l\u00f3gica de \u201ctroca de favores\u201d, que a pr\u00f3xima gest\u00e3o deve abranger com efetividade as necessidades do que ela considera essencial para a constru\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o justo. A pesquisadora Monalisa Soares indica que os candidatos eleitos devem conhecer seus apoiadores e as suas localidades, al\u00e9m de manter em mente as propostas divulgadas em campanha. \u201c\u00c9 muito importante que os mandatos possam construir canais de conex\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o mais efetivos com a popula\u00e7\u00e3o\u201d. Essa ponte pode ser realizada, como detalha, em pol\u00edticas de comunica\u00e7\u00e3o por meio de assessores, realiza\u00e7\u00f5es de reuni\u00f5es comunit\u00e1rias e pesquisas. \u201cAs lideran\u00e7as s\u00e3o um ativo muito importante desse processo para que se desfa\u00e7a esse sentimento, que o eleitorado, \u00e0s vezes, tem com o Legislativo, de que s\u00e3o campanhas que s\u00f3 se veem de quatro em quatro anos\u201d. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 00:14 / 17 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mesmo-com-cenario-indefinido-psl-no-ceara-troca-comando-a-espera-de-capitao-wagner-1.3100615", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mesmo com cen\u00e1rio indefinido, PSL no Cear\u00e1 troca comando a espera de Capit\u00e3o Wagner", "subtitle": "Presidente estadual da legenda, Heitor Freire diz que j\u00e1 est\u00e1 tudo certo, mas Wagner ainda n\u00e3o confirma", "article": "O grupo pol\u00edtico mais alinhado ao presidente e os que formam a oposi\u00e7\u00e3o ao governador Camilo Santana come\u00e7am a se movimentar em busca de preparar o terreno para a disputa eleitoral de 2022 no Cear\u00e1. Partido que abrigou os aliados do presidente na elei\u00e7\u00e3o de 2018, o para a chegada de novos filiados, o que faz parte da estrat\u00e9gia eleitoral. Quem garante \u00e9 o presidente estadual da sigla, deputado federal Heitor Freire. Segundo ele, no dia 1\u00ba de agosto, o comando da legenda no Cear\u00e1 ser\u00e1 passado para o tamb\u00e9m deputado federal Capit\u00e3o Wagner, hoje filiado ao PROS. Wagner, entretanto, n\u00e3o confirma que a decis\u00e3o de transfer\u00eancia esteja tomada.  Leia mais Segundo tem afirmado Wagner, convites de outros partidos tamb\u00e9m j\u00e1 surgiram, inclusive o Republicanos. H\u00e1 ainda a possibilidade de permanecer no Pros, como admitiu o deputado ainda no fim de maio. Estrat\u00e9gia O PSL tem importante tempo de televis\u00e3o, recursos a receber do fundo eleitoral e figura como uma das principais siglas de oposi\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 por deter um fundo partid\u00e1rio competitivo - raz\u00e3o que pode atrair tamb\u00e9m outros aliados de Wagner, mirando estrutura para a campanha. refror\u00e7a que ficar\u00e1 no cargo at\u00e9 agosto e assumir\u00e1 o diret\u00f3rio municipal do partido. Ele d\u00e1 como certa a ida do Capit\u00e3o para dirigir o partido e articular internamente.  Jogo das cadeiras Esse movimento desloca o vereador da presid\u00eancia do diret\u00f3rio em Fortaleza para a vice. Com a dan\u00e7a das cadeiras, Lemos deve disputar vaga na Assembleia Legislativa em 2022. \"Se tiver estrutura, serei candidato\", reconhece o vereador. Por conta de quest\u00f5es legais, caso se confirmem as negocia\u00e7\u00f5es com Wagner, ele n\u00e3o deve se filiar ao PSL de imediato. Segundo interlocutores, isso deve ocorrer apenas na janela partid\u00e1ria, em mar\u00e7o de 2022. Ainda de acordo com Freire - que manteve reuni\u00f5es com o deputado do Pros recentemente - , um indicado de Wagner deve comandar a agremia\u00e7\u00e3o a partir de do segundo semestre. Esse nome ainda n\u00e3o foi definido. Migra\u00e7\u00e3o de aliados A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que o Capit\u00e3o Wagner leve ao PSL boa parte do seu grupo. Com isso, deve haver esp\u00e9cie de debandada de partidos de oposi\u00e7\u00e3o para a nova sigla. Apesar dos movimentos de bastidores, Wagner evita falar publicamente da troca de partido. O parlamentar cearense se mant\u00e9m como l\u00edder do Pros na C\u00e2mara dos Deputados, e continua com agendas relacionadas ao atual partido, sem fazer movimentos que indiquem troca de partido. O parlamentar tem dito que a ida de aliados para o futuro partido \u00e9 tamb\u00e9m um fator analisado para eventual mudan\u00e7a. Uma alian\u00e7a entre Pros e PSL na disputa pela no ano passado chegou a ser ventilada, mas n\u00e3o se concretizou. Heitor Freire foi candidato a prefeito e, no segundo turno, frustrando expectativa de Wagner, declarou \"independ\u00eancia\". A reportagem tentou contato com o Capit\u00e3o Wagner para confirmar as informa\u00e7\u00f5es, mas as mensagens n\u00e3o foram respondidas, nem as liga\u00e7\u00f5es atendidas. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 21:10 / 22 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministerio-publico-pede-cassacao-de-sete-prefeitos-cearenses-processos-ainda-serao-julgados-1.3024349", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico pede cassa\u00e7\u00e3o de sete prefeitos cearenses; processos ainda ser\u00e3o julgados", "subtitle": "Os procedimentos foram instaurados contra candidatos eleitos em Corea\u00fa, Nova Russas, Pacuj\u00e1, Madalena, Fortaleza, Camocim e Pires Ferreira", "article": "Desde a realiza\u00e7\u00e3o do 1\u00ba turno das elei\u00e7\u00f5es municipais 2020, o pediu a cassa\u00e7\u00e3o do diploma para tentar . O principal motivo das a\u00e7\u00f5es do MPCE \u00e9 por suposta compra de votos durante a campanha, al\u00e9m de abuso de poder econ\u00f4mico e pol\u00edtico. Os casos, entretanto, ainda n\u00e3o foram julgados, passar\u00e3o pela an\u00e1lise da Justi\u00e7a Eleitoral. Os procedimentos foram instaurados contra candidatos eleitos em , , , , , e . Al\u00e9m disso, parlamentares tamb\u00e9m est\u00e3o sendo alvo de a\u00e7\u00f5es dos promotores eleitorais. Em , na microrregi\u00e3o de Sobral, a promotoria pede a cassa\u00e7\u00e3o de Raimundo Filho (PDT), e do vice Jos\u00e9 Ant\u00f4nio (PSL).Al\u00e9m do indicativo de capta\u00e7\u00e3o il\u00edcita de votos, h\u00e1 suspeita de reten\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo contra a vontade dos eleitores, corrup\u00e7\u00e3o ativa, descumprimento de normas sanit\u00e1rias e organiza\u00e7\u00e3o criminosa. O caso ainda vai passar por todo o tr\u00e2mite processual antes de ser julgado pela Justi\u00e7a. Em , o MP quer a cassa\u00e7\u00e3o da prefeita reeleita S\u00f4nia Costa (MDB). Segundo a promotoria, ela teria coagido funcion\u00e1rios de uma ind\u00fastria. Em , de acordo com o MP, teria havido coa\u00e7\u00e3o de servidores de cargos comissionados a votaram na candidatura que acabou sendo eleita. Na vis\u00e3o dos promotores, houve \u201csuperioridade hier\u00e1rquica para beneficiar a candidatura\u201d. Em , o pleito do Minist\u00e9rio P\u00fablico tamb\u00e9m foi pela cassa\u00e7\u00e3o do registro de candidatura ou dos diplomas do prefeito eleito Sarto Nogueira (PDT) e \u00c9lcio Batista (PSB). A investiga\u00e7\u00e3o - que tramita em segredo de justi\u00e7a -, envolve vereadores e indica suposta compra de votos e abuso de poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico durante a campanha. A assessoria do prefeito eleito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), disse ainda n\u00e3o haver intima\u00e7\u00e3o e, portanto, desconhecer o caso. Disse ainda que s\u00f3 comentaria o assunto ap\u00f3s conhecimento. Para o Minist\u00e9rio P\u00fablico, em houve abuso de poder pol\u00edtico. O pedido \u00e9 pela cassa\u00e7\u00e3o da chapa. O deputado S\u00e9rgio Aguiar (PDT), que \u00e9 citado na a\u00e7\u00e3o em Camocim, sustenta que ainda n\u00e3o tem conhecimento dos autos. \u201cT\u00e3o logo formos cientificados do conte\u00fado apresentaremos a defesa. Somos obedientes \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o eleitoral e o pleito ocorreu dentro da mais tranquila normalidade sem nenhum fato que levasse a comprometer a lisura do pleito\u201d, afirmou. A a\u00e7\u00e3o dos promotores em mira a prefeita eleita Giordanna Mano (PL) e o vice-prefeito Anderson Pedrosa (PMN). A investiga\u00e7\u00e3o indica poss\u00edvel compra de votos e abuso de poder pol\u00edtico. Foi aberto pedido de inelegibilidade de todos os promovidos e multa. O pedido de cassa\u00e7\u00e3o dirigido ao prefeito eleito Ed\u00e9zio Sitonio, de , e da vice \u00c9rika, ambos do PDT, foi por abuso de poder econ\u00f4mico por parte dos representados, aponta o Minist\u00e9rio P\u00fablico no pedido. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 17:06 / 19 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministerio-publico-pede-cassacao-de-vereador-de-fortaleza-por-suspeita-de-irregularidades-na-eleicao-1.3062075", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico pede cassa\u00e7\u00e3o de vereador de Fortaleza por suspeita de irregularidades na elei\u00e7\u00e3o", "subtitle": "As supostas ilicitudes envolvem arrecada\u00e7\u00e3o e gastos do fundo eleitoral com prestadores de servi\u00e7os que foram doadores; Inspetor Alberto preferiu n\u00e3o se manifestar at\u00e9 ter acesso ao processo", "article": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral ingressou com uma a\u00e7\u00e3o, pedindo a do mandato do vereador de Fortaleza, Inspetor Alberto (Pros), por suspeita de\u00a0irregularidades com o uso do . O parlamentar, do grupo aliado ao presidente Jair Bolsonaro (sem partido) no Cear\u00e1, contratou com verbas do fundo eleitoral\u00a0prestadores de servi\u00e7os\u00a0que, ao mesmo tempo,\u00a0aparecem na lista de doadores da campanha. As doa\u00e7\u00f5es foram feitas em esp\u00e9cie e de forma fracionada, sem comprova\u00e7\u00e3o da origem. As supostas irregularidades foram detectadas durante an\u00e1lise das\u00a0contas de campanha do vereador Inspetor Alberto, que foram desaprovadas pela 80\u00aa Zona Eleitoral de Fortaleza.\u00a0Ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es, todos os candidatos eleitos e n\u00e3o eleitos devem\u00a0enviar a\u00a0presta\u00e7\u00e3o de\u00a0contas da arrecada\u00e7\u00e3o e dos gastos \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral. Doadores O relat\u00f3rio final sobre as contas de campanha do vereador do Pros foi entregue pela Comiss\u00e3o de An\u00e1lise de Contas Eleitorais, no dia 14 de dezembro de 2020, e apontou diversas inconsist\u00eancias, entre elas as doa\u00e7\u00f5es de tr\u00eas pessoas f\u00edsicas, realizadas por meio de\u00a0v\u00e1rios\u00a0dep\u00f3sitos e de forma fracionada, de valores inferiores a R$ 1.064,10, o que, de acordo com a Justi\u00e7a Eleitoral, n\u00e3o exige\u00a0a\u00a0emiss\u00e3o de recibos.  Leia tamb\u00e9m \"Prestadores de servi\u00e7os\" Al\u00e9m disso,\u00a0os tr\u00eas doadores aparecem como prestadores de servi\u00e7o na campanha do ent\u00e3o candidato Inspetor Alberto,\u00a0com\u00a0remunera\u00e7\u00f5es altas, pagas com recursos do Fundo Especial de Financiamento de Campanha (FEFC), o fundo eleitoral, criado pelo Congresso Nacional com dinheiro p\u00fablico para abastecer as campanhas. Essas despesas pagas com o fundo eleitoral foram outra irregularidade apontada no parecer t\u00e9cnico. No dia 13 de outubro de 2020, o vereador recebeu uma doa\u00e7\u00e3o de R$ 30 mil da dire\u00e7\u00e3o nacional do Pros e 100% dessa verba foi gasta para pagar servi\u00e7os prestados por terceiros. Semanas depois, em novembro, os supostos prestadores de servi\u00e7o doaram\u00a0ao ent\u00e3o candidato Inspetor Alberto,\u00a0sem apresentar recibos, por meio de dep\u00f3sitos fracionados, quantias de,\u00a0aproximadamente R$ 3 mil. Dias ap\u00f3s os dep\u00f3sitos, os mesmos doadores receberam novas quantias do sal\u00e1rio pelo suposto servi\u00e7o prestado, sem identifica\u00e7\u00e3o da origem do recurso. Para a\u00a0Justi\u00e7a Eleitoral, os valores depositados foram reembolsados com verbas do fundo eleitoral. Desaprova\u00e7\u00e3o das contas e senten\u00e7a A ju\u00edza determinou, ent\u00e3o, o recolhimento aos cofres do Tesouro Nacional do valor total de R$ 8.216,\u00a0referentes aos\u00a0dep\u00f3sitos sob suspeita, no prazo de cinco dias, ap\u00f3s o processo transitar em julgado, ou seja, at\u00e9 que o vereador recorra da decis\u00e3o\u00a0em todas as inst\u00e2ncias. Cassa\u00e7\u00e3o O promotor eleitoral do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado, Andr\u00e9\u00a0Karbage, ingressou com uma a\u00e7\u00e3o na 80\u00aa zona eleitoral de Fortaleza,\u00a0no \u00faltimo dia 1\u00ba de mar\u00e7o,\u00a0pedindo a cassa\u00e7\u00e3o do mandato do vereador Inspetor Alberto por supostas irregularidades na arrecada\u00e7\u00e3o e gastos de recursos do fundo eleitoral. Na\u00a0representa\u00e7\u00e3o, o promotor aponta que os quatro maiores recebedores de recursos do fundo eleitoral, a maioria doadores da campanha, ocupam cargos comissionados na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. Os nomes deles constam na lista de agentes p\u00fablicos, no Portal da Transpar\u00eancia do Tribunal de Contas do Estado (TCE). O coordenador do Centro de Apoio Eleitoral do Minist\u00e9rio P\u00fablico, o promotor de justi\u00e7a Emmanuel Gir\u00e3o, diz que esse tipo de procedimento de doa\u00e7\u00f5es em dep\u00f3sito, de forma fracionada, \u00e9 conhecido como \"smurf\". \u201cPulveriza\u00e7\u00e3o (do dinheiro) para passar como despercebido. Isso \u00e9 utilizado em v\u00e1rias opera\u00e7\u00f5es\u201d, explica. Emmanuel Gir\u00e3o questiona: \u201cn\u00e3o se sabe se eles prestaram servi\u00e7o. O valor (pago aos funcion\u00e1rios) \u00e9 alto para o padr\u00e3o\u201d. O Minist\u00e9rio P\u00fablico vai, agora, ouvir o representado, no caso o vereador Inspetor Alberto, e outras pessoas envolvidas no processo, para apurar o caso. Outro lado A reportagem procurou o vereador de Fortaleza, Inspetor Alberto, que preferiu n\u00e3o se manifestar at\u00e9 ter acesso ao processo. O tamb\u00e9m entrou em contato com a dire\u00e7\u00e3o nacional do Pros, que indicou o advogado do partido no Cear\u00e1 para prestar esclarecimentos, mas ele n\u00e3o atendeu \u00e0s tentativas de contato at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 16:40 / 18 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-da-saude-afirma-que-variante-do-coronavirus-de-manaus-e-tres-vezes-mais-contagiosa-1.3046050", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ministro da Sa\u00fade afirma que variante do coronav\u00edrus de Manaus \u00e9 tr\u00eas vezes mais contagiosa", "subtitle": "Pazuello n\u00e3o informou, por\u00e9m, como foi feita essa an\u00e1lise nem quais vacinas teriam validade para a nova variante", "article": "O ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello, disse em audi\u00eancia com senadores nesta quinta-feira (11) que informa\u00e7\u00f5es obtidas pela pasta ap\u00f3s an\u00e1lises apontam que a \u00e9 tr\u00eas vezes mais . Na \u00faltima segunda-feira (8), a Secretaria da Sa\u00fade do Cear\u00e1 (Sesa) confirmou os . Outras 90 notifica\u00e7\u00f5es de casos suspeitos est\u00e3o sendo analisadas. \"Comprovamos em Manaus uma nova variante do v\u00edrus que se espalha pelo Pa\u00eds, uma variante mais contagiosa. Gra\u00e7as a Deus tivemos a not\u00edcia clara de que . \u00c9 um trabalho que est\u00e1vamos esperando chegar da an\u00e1lise do material colhido, mas ela \u00e9 mais contagiosa, na nossa an\u00e1lise tr\u00eas vezes mais contagiosa\", afirmou. Ele n\u00e3o informou, por\u00e9m, como foi feita essa an\u00e1lise nem quais vacinas teriam validade para a nova variante. A reportagem questionou o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, mas ainda n\u00e3o recebeu resposta.  Conhecida como P.1., a nova variante foi identificada no in\u00edcio de janeiro pelo Jap\u00e3o em turistas que vieram de Manaus. Recentemente, an\u00e1lises feitas pela Fiocruz Amaz\u00f4nia apontam que ela j\u00e1 corresponde por 90% dos casos de Covid no estado. Al\u00e9m do Amazonas, a variante tamb\u00e9m j\u00e1 foi encontrada em amostras de pacientes analisadas em S\u00e3o Paulo e no Par\u00e1 \u2013 neste \u00faltimo, a variante tamb\u00e9m foi encontrada em um paciente que n\u00e3o tinha viajado ao Estado, enquanto os outros casos eram de pessoas que tinham voltado de Manaus. No fim de janeiro, o ministro informou que foram enviadas amostras, por meio da Fiocruz, de casos com a nova variante em Manaus para an\u00e1lise na Universidade de Oxford. O Instituto Butantan tamb\u00e9m j\u00e1 informou que a , mas os resultados ainda n\u00e3o foram divulgados. As declara\u00e7\u00f5es do ministro sobre a variante ocorreram em sess\u00e3o do Senado, convocada para que o ministro preste esclarecimentos sobre as a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pandemia. que investiga se houve omiss\u00e3o da pasta nas a\u00e7\u00f5es para evitar o colapso de oxig\u00eanio em Manaus. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Nat\u00e1lia Cancian e Renato Machadp/Folhapress", "date": " 18:48 / 11 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-da-justica-define-paulo-maiurino-novo-diretor-geral-da-pf-1.3069916", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ministro da Justi\u00e7a define Paulo Maiurino novo diretor-geral da PF", "subtitle": "Maiurino foi secret\u00e1rio de seguran\u00e7a do Supremo Tribunal Federal (STF) at\u00e9 setembro de 2020 e assumir\u00e1 o cargo no lugar de Rolando de Souza", "article": "\u00e9 o . Foi o que definiu o rec\u00e9m-empossado ministro da Justi\u00e7a, Anderson Torres, nesta ter\u00e7a-feira (6). Maiurino foi at\u00e9 setembro de 2020 e assumir\u00e1 o cargo no lugar de Rolando de Souza, que havia sido escolhido por Alexandre Ramagem, diretor-geral da Abin.  Leia Mais: Na Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal, por sua vez, dar\u00e1 lugar ao inspetor Silvinei Vasques. Com a concretiza\u00e7\u00e3o da troca, o governo Bolsonaro tem o seu quarto diretor-geral da PF. Antes de Rolando, passaram pelo cargo Maur\u00edcio Valeixo e Alexandre Ramagem.\u200b O curr\u00edculo de Maiurino diz que ele \u00e9 assessor especial de seguran\u00e7a institucional do Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ) desde setembro de 2020. Antes disso, foi secret\u00e1rio de seguran\u00e7a do STF, membro do conselho de Seguran\u00e7a P\u00fablica do estado do Rio de Janeiro, entre janeiro de 2019 e setembro de 2020, e secret\u00e1rio de Esporte na gest\u00e3o de Geraldo Alckmin (PSDB-SP), de maio de 2016 a maio de 2018. O comando da PF \u00e9 considerado estrat\u00e9gico por Bolsonaro e esteve no centro da disputa do presidente com o ex-ministro da Justi\u00e7a Sergio Moro. ", "author": "Camila Mattoso / Folhapress ", "date": " 20:44 / 06 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-do-stf-edson-fachin-anula-todas-as-condenacoes-de-lula-relacionadas-a-lava-jato-1.3057133", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ministro do STF, Edson Fachin, anula todas as condena\u00e7\u00f5es de Lula relacionadas \u00e0 Lava Jato", "subtitle": "Com a decis\u00e3o, o petista recupera os direitos pol\u00edticos e volta a ser eleg\u00edvel", "article": "O ministro do Supremo Tribunal Federal (STF), Edson Fachin, decidiu, nesta segunda-feira (8), todas as condena\u00e7\u00f5es do pela Justi\u00e7a Federal no Paran\u00e1 relacionadas \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Com a decis\u00e3o, o petista recupera os direitos pol\u00edticos e volta a ser eleg\u00edvel, podendo, assim, se candidatar nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2022. Fachin declarou a para o processo e o julgamento das a\u00e7\u00f5es penais do , , . O ministro determinou que os respectivos casos sejam repassados para a . Compet\u00eancias Fachin disse que a quest\u00e3o da compet\u00eancia da 13\u00aa Vara Federal do Paran\u00e1 j\u00e1 havia sido levantada indiretamente pela defesa, mas que esta foi a primeira vez que a defesa apresentou um pedido que \"re\u00fane condi\u00e7\u00f5es processuais de ser examinado, diante do aprofundamento e aperfei\u00e7oamento da mat\u00e9ria pelo STF\". Ainda n\u00e3o h\u00e1 data para o do caso pelo conjunto de ministros e isso s\u00f3 ocorrer\u00e1 se o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal ( ) recorrer da decis\u00e3o. A corte ainda dever\u00e1 decidir se o caso vai ser definido no ou na , geralmente mais favor\u00e1vel aos pedidos do petista. Pris\u00e3o Por causa da senten\u00e7a do tr\u00edplex, o ex-presidente ficou preso por um ano e sete meses, entre 2018 e 2019, e n\u00e3o p\u00f4de disputar a \u00faltima elei\u00e7\u00e3o presidencial, barrado pela Lei da Ficha Limpa. Lula a pris\u00e3o em novembro de 2019. O ex-presidente j\u00e1 vinha tentando anular as condena\u00e7\u00f5es por meio de um pedido de habeas corpus no qual questionava a imparcialidade do ex-juiz Sergio Moro, que expediu a senten\u00e7a no caso do apartamento no litoral paulista. J\u00e1 a segunda senten\u00e7a, sobre a propriedade rural no interior de S\u00e3o Paulo, foi expedida pela ju\u00edza Gabriela Hardt. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Folhapress", "date": " 15:45 / 08 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-do-meio-ambiente-ricardo-salles-e-diagnosticado-com-covid-19-1.3048079", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ministro do Meio Ambiente, Ricardo Salles \u00e9 diagnosticado com Covid-19", "subtitle": "Salles apresentou \"leve febre, mas passa bem\", informou a pasta", "article": "O ministro do Meio Ambiente, , foi diagnosticado nesta ter\u00e7a-feira (16) com Covid-19, informou a pasta em nota. Segundo o Minist\u00e9rio, Salles apresentou \"leve febre, mas passa bem\". A pasta diz que o ministro seguir\u00e1 a orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica de se manter em isolamento. Salles \u00e9 o 15\u00ba ministro do governo Jair Bolsonaro a testar positivo para o novo coronav\u00edrus. Desde o in\u00edcio da pandemia, 65% dos 23 ministros de Bolsonaro contra\u00edram a doen\u00e7a, al\u00e9m do pr\u00f3prio presidente e de seu vice, Hamilton Mour\u00e3o. O \u00faltimo ministro infectado pelo novo coronav\u00edrus foi Tarc\u00edsio Freitas, da Infraestrutura, em novembro. Os primeiros casos no Pal\u00e1cio do Planalto e na Esplanada dos Minist\u00e9rios surgiram em mar\u00e7o de 2020, ap\u00f3s o retorno da comitiva presidencial de uma viagem a Miami, nos Estados Unidos. Salles \u00e9 um dos ministros bem vistos por apoiadores da ala ideol\u00f3gica do governo. Por outro lado, sofre press\u00e3o interna e externa por sua substitui\u00e7\u00e3o, por causa do aumento do desmatamento e inc\u00eandios florestais desde o in\u00edcio do mandato. Bolsonaro, por\u00e9m, tem dado sinais de que pretende fortalec\u00ea-lo. No fim do ano passado, indicou que Salles chefiar\u00e1 a delega\u00e7\u00e3o brasileira a ser enviada em novembro \u00e0 C\u00fapula do Clima das Na\u00e7\u00f5es Unidas (COP-26), em Glasgow, no Reino Unido. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 20:14 / 16 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-do-stf-suprime-trecho-da-lei-da-ficha-limpa-veja-o-que-muda-1.3024956", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ministro do STF suprime trecho da Lei da Ficha Limpa; veja o que muda", "subtitle": "Com a decis\u00e3o de Kassio Nunes Marques, a inelegibilidade n\u00e3o pode ultrapassar oito anos. A mudan\u00e7a foi criticada por institui\u00e7\u00f5es de defesa da legisla\u00e7\u00e3o", "article": "Em (provis\u00f3ria) o ministro , do Supremo Tribunal Federal ( ),  que determinava que o prazo de come\u00e7ava a ser contado ap\u00f3s o cumprimento da pena. Pela lei, o pol\u00edtico se torna ineleg\u00edvel com a condena\u00e7\u00e3o por \u00f3rg\u00e3o colegiado at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado \u2013 quando se esgotam todos os recursos \u2013, segue sem direitos pol\u00edticos enquanto cumpre a pena e fica ineleg\u00edvel por oito anos ap\u00f3s o cumprimento. , com a decis\u00e3o de Kassio, a inelegibilidade . Antes, se o pol\u00edtico fosse condenado a 5 anos, com mais 8 de inelegibilidade, s\u00f3 poderia disputar a elei\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 13 anos. Com a decis\u00e3o, pode disputar a elei\u00e7\u00e3o passados 8 anos, e n\u00e3o os 13.A decis\u00e3o vale somente para processos de registro de candidatura das elei\u00e7\u00f5es de 2020 ainda pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o. O encaminhamento dado por Kassio foi alvo de cr\u00edticas de movimentos de defesa da Ficha Limpa, que veem desmonte da lei e est\u00edmulo \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. Como \u00e9 liminar, a decis\u00e3o tomada no \u00faltimo s\u00e1bado (19), um dia ap\u00f3s a \u00faltima sess\u00e3o do STF e na v\u00e9spera do in\u00edcio oficial do recesso do Judici\u00e1rio, deve ser analisada pelo plen\u00e1rio da corte em 2021. A Lei da Ficha Limpa diz que s\u00e3o ineleg\u00edveis \"os que forem condenados, em decis\u00e3o transitada em julgado ou proferida por \u00f3rg\u00e3o judicial colegiado, desde a condena\u00e7\u00e3o at\u00e9 o transcurso do prazo de 8 (oito) anos ap\u00f3s o cumprimento da pena\" por dez tipos de crime, como aqueles contra a vida (homic\u00eddio) e a dignidade sexual (estupro), contra a economia popular, a f\u00e9 p\u00fablica, a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica (como corrup\u00e7\u00e3o) e o patrim\u00f4nio p\u00fablico, contra o meio ambiente e a sa\u00fade p\u00fablica, de lavagem ou oculta\u00e7\u00e3o de bens, direitos e valores, por exemplo. Kassio Nunes suprimiu a express\u00e3o \"ap\u00f3s o cumprimento da pena\". Na pr\u00e1tica, isso restringe o per\u00edodo de inelegibilidade. A decis\u00e3o vale somente para processos de registro de candidatura das elei\u00e7\u00f5es de 2020 ainda pendentes de aprecia\u00e7\u00e3o, inclusive no \u00e2mbito do TSE (Tribunal Superior Eleitoral) e do STF. \"A aus\u00eancia da previs\u00e3o de detra\u00e7\u00e3o [abatimento da pena total por j\u00e1 se ter cumprido parte dela], a que aludem as raz\u00f5es iniciais, faz protrair por prazo indeterminado os efeitos do dispositivo impugnado, em desprest\u00edgio ao princ\u00edpio da proporcionalidade e com s\u00e9rio comprometimento do devido processo legal\", diz Kassio, que passou a integrar o STF em novembro deste ano, indicado pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Ele argumenta ainda que \"impedir a diploma\u00e7\u00e3o de candidatos legitimamente eleitos, a um s\u00f3 tempo, vulnera a seguran\u00e7a jur\u00eddica imanente ao processo eleitoral em si mesmo, bem como acarreta a indesej\u00e1vel precariza\u00e7\u00e3o da representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica pertinente aos cargos em an\u00e1lise\". O ministro atendeu a um pedido do PDT. Na a\u00e7\u00e3o direta de inconstitucionalidade, o partido alega que n\u00e3o pretende questionar os prop\u00f3sitos da lei, \"mas t\u00e3o somente assegurar que o prazo de 8 (oito) anos trazido por tal lei seja respeitado, sem o aumento indevido por meio de interpreta\u00e7\u00e3o que viola preceitos, normas e valores constitucionais\". A legenda diz que o trecho que acabou sendo cortado \"vilipendia direitos e garantias fundamentais\", porque a interpreta\u00e7\u00e3o da express\u00e3o tem proporcionado inelegibilidade por tempo indeterminado dependendo do tempo de tramita\u00e7\u00e3o do processo. O PDT argumenta que \"a antecipa\u00e7\u00e3o do cumprimento do prazo de inelegibilidade (para a 'condena\u00e7\u00e3o por \u00f3rg\u00e3o colegiado') acabou por produzir uma inelegibilidade por prazo indeterminado\". Isso porque o pol\u00edtico se torna ineleg\u00edvel com a condena\u00e7\u00e3o por \u00f3rg\u00e3o colegiado at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado, depois, por causa do que est\u00e1 previsto na Constitui\u00e7\u00e3o, segue sem direitos pol\u00edticos enquanto cumpre a pena e ainda continua ineleg\u00edvel por oito anos ap\u00f3s o cumprimento da pena. A sigla explica na a\u00e7\u00e3o que, como a Lei da Ficha Limpa n\u00e3o foi aplicada nas elei\u00e7\u00f5es de 2010, o efeito do trecho questionado s\u00f3 veio a ser sentido de maneira mais significativa nas disputas deste ano, oito anos ap\u00f3s o in\u00edcio da vig\u00eancia da lei, nas elei\u00e7\u00f5es de 2012. De acordo com o PDT, dos 557.406 pedidos de registros de candidaturas, 2.357 foram indeferidos com base na Lei da Ficha Limpa. A a\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, diz o partido, n\u00e3o se refere a todos estes casos, j\u00e1 que nem todos os indeferimentos se deram com base no trecho alterado pela decis\u00e3o do ministro e que h\u00e1 casos em que o prazo de inelegibilidade j\u00e1 foi cumprido antes do marco temporal estabelecido. A decis\u00e3o gerou cr\u00edtica do Movimento de Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o Eleitoral, que viu na medida \"uma articula\u00e7\u00e3o de for\u00e7as que pretende esvaziar a lei, com ataques pontuais que visam dilacerar o seu conte\u00fado sob alega\u00e7\u00e3o de aperfei\u00e7o\u00e1-la, tentativa essa oriunda daqueles que podem ser atingidos por ela ou que buscam poupar seus aliados\". O movimento disse ainda, em nota, que \"todas as medidas poss\u00edveis ser\u00e3o tomadas e o nome de todos que est\u00e3o tentando destrui-la ser\u00e3o conhecidos\". ", "author": "FolhaPress", "date": " 13:33 / 21 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-do-stf-suspende-quebras-de-sigilo-de-servidores-do-ministerio-da-saude-pela-cpi-1.3097402", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Barroso suspende quebras de sigilo de servidores do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade pela CPI", "subtitle": "Lu\u00eds Roberto Barroso afirmou que a CPI n\u00e3o justificou as quebras de sigilo", "article": "O ministro do Supremo Tribunal Federal ( ) Lu\u00eds Roberto Barroso suspendeu, nesta segunda-feira (14), as telef\u00f4nico e de mensagens de dois servidores do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, pela CPI da Covid-19 do Senado Federal. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 do portal . Os servidores , ex-assessor de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e , ex-diretora do departamento de Ci\u00eancia e Tecnologia n\u00e3o ter\u00e3o os dados analisados pela Comiss\u00e3o, ap\u00f3s a decis\u00e3o de Barroso. O ministro alegou que as quebras de sigilos dos dois n\u00e3o foram devidamente justificadas pela CPI.\u00a0\u201cNa\u0303o identifico a indicac\u0327a\u0303o de situac\u0327o\u0303es concretas referentes aos impetrantes que justifiquem suspeitas fundadas da pra\u0301tica de atos ili\u0301citos por eles. O fato de terem ocupado cargos relevantes no Ministe\u0301rio da Sau\u0301de no peri\u0301odo da pandemia de Covid-19 na\u0303o implica, por si so\u0301, que sua atuac\u0327a\u0303o tenha se revestido de ilicitude\u201d, afirmou. No s\u00e1bado (12), os ministros do STF e  os pedidos de suspen\u00e7\u00e3o das quebras de sigilo do ex-ministro da Sa\u00fade Eduardo Pazuello, do ex-chefe do Itamaraty Ernesto Ara\u00fajo e da secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade, a cearense Mayra Pinheiro, conhecida como \"capit\u00e3 cloroquina\". Os magistrados entenderam que as medidas foram determinadas \"nos limites dos poderes constitucionais e regimentais\" e \"no exerc\u00edcio dos poderes instrut\u00f3rios\" do colegiado. Tamb\u00e9m foram aprovados pelos parlamentares a transfer\u00eancia de sigilo banc\u00e1rio e fiscal de e entidades investigadas. S\u00e3o elas Associa\u00e7\u00e3o Dignidade M\u00e9dica de Pernambuco: Empresa PPR \u2013 Profissionais de Publicidade Reunidos: Calya/Y2 Propaganda e Marketing e Artplan Comunica\u00e7\u00e3o. Nesta semana, a CPI tem ao menos tr\u00eas depoimentos previstos. Nesta ter\u00e7a-feira (14), ser\u00e1 ouvido o secret\u00e1rio de Sa\u00fade do Amazonas, Marcellus Camp\u00ealo. Ele vai ser questionado sobre a crise de oxig\u00eanio em Manaus e den\u00fancias de irregularidades no uso de verba federal. Na quarta-feira (16), o governador cassado do Rio, Wilson Witzel, \u00e9 esperado para falar sobre den\u00fancias que o tiraram do cargo - ele sofreu impeachment. E, na quinta-feira (17), a comiss\u00e3o ouve o empres\u00e1rio Carlos Wizard, que foi convocado por integrar o suposto \"gabinete paralelo\" que auxiliava Bolsonaro durante a pandemia. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:16 / 14 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-edson-fachin-pede-adiamento-de-processo-que-discute-suspeicao-de-moro-no-caso-lula-1.3057615", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ministro Edson Fachin pede adiamento de processo que discute suspei\u00e7\u00e3o de Moro no caso Lula", "subtitle": "O caso foi pautado pelo presidente do colegiado, ministro Gilmar Mendes - que estava com o processo desde dezembro de 2018, quando pediu vista", "article": "Como relator do processo que discute a suspei\u00e7\u00e3o do no processo do , o , do Supremo Tribunal Federal (STF), indicou adiamento da an\u00e1lise da a\u00e7\u00e3o prevista para ser discutida nesta ter\u00e7a-feira (9) pela Segunda Turma do STF. O caso foi pautado pelo presidente do colegiado, - que estava com o processo desde dezembro de 2018, quando pediu vista (mais tempo de an\u00e1lise) e interrompeu o julgamento. O movimento de Gilmar Mendes veio logo ap\u00f3s a decis\u00e3o de Fachin de declarar a incompet\u00eancia da para an\u00e1lise de quatro a\u00e7\u00f5es contra Lula - triplex do Guaruj\u00e1, s\u00edtio de Atibaia, sede do Instituto Lula e doa\u00e7\u00f5es da Odebrecht para a entidade. Tamb\u00e9m nesta segunda, Fachin declarou como prejudicado os processos que discutiam a suspei\u00e7\u00e3o de Moro. Mesmo assim, o caso foi pautado por Gilmar Mendes nesta ter\u00e7a.  Ao indicar o adiamento, Fachin tamb\u00e9m determinou a remessa do processo \u00e0 presid\u00eancia da Corte. O ministro quer que o tribunal discuta se, ao declarar as a\u00e7\u00f5es sobre Moro prejudicadas, a Segunda Turma pode ou n\u00e3o ainda julg\u00e1-las. O julgamento que discute a suspei\u00e7\u00e3o de Moro teve in\u00edcio em 2018, quando Fachin e a ministra C\u00e1rmen L\u00facia votaram para negar o pedido da defesa do petista. A an\u00e1lise foi interrompida por um pedido de vista (mais tempo para an\u00e1lise) de Gilmar Mendes.  Veja Mais: ", "author": "Estad\u00e3o conte\u00fado ", "date": " 13:59 / 09 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-nunes-marques-pede-vista-e-julgamento-sobre-moro-sera-suspenso-siga-1.3057761", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ministro Nunes Marques pede vista e julgamento sobre Moro ser\u00e1 suspenso; siga", "subtitle": "O ministro pediu vista do julgamento", "article": "O ministro Kassio Nunes Marques, do Supremo Tribunal Federal (STF), pediu vista do julgamento que discute a suspei\u00e7\u00e3o do ex-juiz Sergio Moro na condu\u00e7\u00e3o do processo em que o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) foi condenado sob acusa\u00e7\u00e3o de receber um tr\u00edplex em forma de propina. Com isso, o julgamento ser\u00e1 suspenso. A Segunda Turma do S decidiu retomar o que discute a atua\u00e7\u00e3o do ex-juiz federal\u00a0ao condenar no caso do tr\u00edplex do Guaruj\u00e1 nesta ter\u00e7a-feira (9). O relator da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato no STF, , tentou adiar a an\u00e1lise do caso, mas acabou derrotado pelo colegiado.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Folhapress", "date": " 17:28 / 09 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-walmir-oliveira-da-costa-do-tst-morre-aos-63-anos-vitima-da-covid-19-1.3079191", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ministro Walmir Oliveira da Costa, do TST, morre aos 63 anos v\u00edtima da Covid-19", "subtitle": "Magistrado integrava o TST desde 2007", "article": "O ministro do Tribunal Superior do Trabalho Walmir Oliveira da Costa morreu, na \u00faltima quarta-feira (28), aos 63 anos por complica\u00e7\u00f5es de Covid-19. O falecimento foi confirmado pela Corte em nota publicada em homenagem ao magistrado. Walmir Oliveira da Costa o TST desde 2007.  \"Estamos todos muito e lamentamos profundamente a morte do ministro Walmir, de forma t\u00e3o , para essa doen\u00e7a que j\u00e1 vitimou quase 400 mil brasileiros\", afirmou a presidente do TST, ministra Maria Cristina Peduzzi. \"Magistrado exemplar, de , ele contribuiu e se dedicou devotadamente \u00e0 magistratura e \u00e0 Justi\u00e7a do Trabalho. Sua vida, tanto pessoal quanto profissional, sempre foi pautada e alicer\u00e7ada pela \u00e9tica, pela , pelo comprometimento, pelo respeito e pelo amor \u00e0 vida, \u00e0 fam\u00edlia, \u00e0 carreira e aos amigos\". Walmir Oliveira da Costa nasceu em Irituia, no Par\u00e1, em 1958. Era em Direito e em Institui\u00e7\u00f5es Jur\u00eddico-Pol\u00edticas e Direito do Trabalho pela Universidade Federal do Par\u00e1. Na d\u00e9cada de 1980, foi assistente t\u00e9cnico e advogado do Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq) - Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi, em Bel\u00e9m, onde exerceu diversos cargos e . O ministro ingressou na magistratura em 1989 como juiz do trabalho da 8\u00aa Regi\u00e3o (PA/AP) e atuou nas varas de Bel\u00e9m, Abaetetuba, Almeirim, Altamira, Castanhal, Macap\u00e1 e Marab\u00e1. Em 1993, foi promovido \u00e0 titular da Vara do Trabalho de Almeirim e, posteriormente, \u00e0 de Abaetetuba e de Bel\u00e9m. Quatro anos depois, no Tribunal Regional do Trabalho da 8\u00aa Regi\u00e3o e atuou como juiz convocado no TST entre 2000 at\u00e9 sua entrada na Corte, em 2007.  Walmir Oliveira da Costa a Primeira Turma do Tribunal e compunha a Subse\u00e7\u00e3o I da Se\u00e7\u00e3o Especializada em Diss\u00eddios Individuais (SDI-1) e o \u00d3rg\u00e3o Especial. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 02:15 / 29 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/missao-velha-pedra-branca-e-martinopole-ganham-datas-de-novas-eleicoes-a-prefeitura-confira-1.3088941", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Miss\u00e3o Velha, Pedra Branca e Martin\u00f3pole ganham datas de novas elei\u00e7\u00f5es \u00e0 Prefeitura; confira", "subtitle": "Os gestores eleitos nesses munic\u00edpios foram afastados dos cargos pela Justi\u00e7a Eleitoral ap\u00f3s constatadas irregularidades nos registros de candidatura ao pleito de 2020", "article": "As datas das elei\u00e7\u00f5es suplementares nos munic\u00edpios cearenses de foram definidas pelo nessa sexta-feira (21). Segundo a resolu\u00e7\u00e3o, cidad\u00e3os desses munic\u00edpios escolhem os novos(as) prefeitos(as) e vices em 1\u00ba de agosto deste ano, mesmo dia do pleito em - estabelecido em decis\u00e3o da semana passada. A medida foi aprovada pelos ju\u00edzes relatores dos processos no TRE-CE,\u00a0Roberto Viana Diniz e David Sombra Peixoto, que foram seguidos pelos demais membros da Corte. Os gestores eleitos nesses munic\u00edpios foram afastados dos cargos pela Justi\u00e7a Eleitoral ap\u00f3s constatadas ao pleito de 2020. Entenda: Eleito prefeito de Pedra Branca em 2016, tentou a reelei\u00e7\u00e3o em 2020. No entanto, a ren\u00fancia ao cargo no ano anterior ap\u00f3s ser alvo de den\u00fancias\u00a0sobre fraude em licita\u00e7\u00f5es, na C\u00e2mara Municipal, levou ao indeferimento da sua candidatura. Ele entru com recurso contra a decis\u00e3o da 59\u00aa Zona Eleitoral, mas o TRE-CE manteve o indeferimento do registro. eleito em Miss\u00e3o Velha, no ano passado, esgotou os recursos jur\u00eddicos tentando reverter a decis\u00e3o de indeferimento pelo ju\u00edzo da 16\u00aa Zona Eleitoral. O ministro Edson Fachin, do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), considerou a reprova\u00e7\u00e3o das\u00a0contas de Washington na gest\u00e3o anterior no Executivo de Miss\u00e3o Velha para manter o indeferimento e determinar a realiza\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es. , eleito prefeito em Martin\u00f3pole, nem chegou a assumir o cargo. Junto ao vice\u00a0Filip\u00e3o (MDB), ele foi enquadrado na Lei da Ficha Limpa e teve o registro de candidatura indeferido. Houve recurso, mas o TSE decidiu manter a impugna\u00e7\u00e3o. Para a Corte, o fato de James ter sido demitido por abandono de cargo quando era professor da rede p\u00fablica municipal j\u00e1 o tornou ineleg\u00edvel. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:56 / 22 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/missao-velha-e-martinopole-devem-ter-novas-eleicoes-outros-municipios-do-ceara-estao-sob-impasse-1.3065484", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Miss\u00e3o Velha e Martin\u00f3pole devem ter novas elei\u00e7\u00f5es; outros munic\u00edpios do Cear\u00e1 est\u00e3o sob impasse", "subtitle": "Os prefeitos eleitos em 2020 de Miss\u00e3o Velha e Martin\u00f3pole foram afastados dos cargos pelo TSE, que j\u00e1 determinou um novo pleito", "article": "Os eleitores de e devem voltar \u00e0s urnas neste ano para . Os prefeitos eleitos em 2020 foram afastados do cargo pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE), ap\u00f3s serem considerados ineleg\u00edveis. Nos dois casos, ainda cabem recursos \u00e0s decis\u00f5es. Outros munic\u00edpios cearenses tamb\u00e9m correm o risco de passar por novo pleito, pois t\u00eam gestores ainda com pend\u00eancia na Justi\u00e7a. H\u00e1 prefeitos e vices na berlinda, aguardando decis\u00f5es da Justi\u00e7a Eleitoral, em Bras\u00edlia, para tentar reverter senten\u00e7as do (TRE-CE), que barraram suas candidaturas. A maioria dos impedimentos ocorreu por atos de improbidade administrativa praticados durante gest\u00f5es anteriores nos munic\u00edpios.  Leia mais Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (23), o TSE julgou o caso de Miss\u00e3o Velha. O ministro relator do processo, Edson Fachin, negou recurso do prefeito eleito, Dr. Washington Macedo (MDB), contra decis\u00e3o do TRE-CE, que indeferiu a sua candidatura por improbidade administrativa. Em agosto de 2020, o emedebista foi condenado pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Estado do Cear\u00e1 (TJCE), em decis\u00e3o colegiada, com a suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos, por ato doloso de improbidade administrativa que acarretou em les\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico e/ou enriquecimento il\u00edcito quando era gestor do munic\u00edpio. A condena\u00e7\u00e3o tornou Dr. Washignton ineleg\u00edvel. De acordo com o processo, o ent\u00e3o gestor municipal concedeu aumento salarial a apenas tr\u00eas servidores p\u00fablicos, em detrimento dos demais, sem autoriza\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal, o que foi enquadrado como enriquecimento indevido de terceiros. O preju\u00edzo causado ao er\u00e1rio p\u00fablico foi de R$ 109.294,01, e o Tribunal determinou ressarcimento do valor. O ministro Edson Fachin confirmou a senten\u00e7a dada pelo TRE-CE e determinou novas elei\u00e7\u00f5es em Miss\u00e3o Velha. Dr. Washington foi eleito com 11.748 votos. Quem est\u00e1 no comando da Prefeitura, interinamente, \u00e9 a presidente da C\u00e2mara Municipal, vereadora (MDB). O tentou contato com Dr. Washington, mas n\u00e3o obteve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem. Em Martin\u00f3pole, a Justi\u00e7a Eleitoral tamb\u00e9m determinou a realiza\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es. O prefeito eleito em 2020, (Progressistas), teve a candidatura barrada pelo ministro do TSE, Alexandre de Moraes, por abandono de cargo p\u00fablico.\u00a0James Bel foi eleito, no ano passado, com 4.189 votos. De acordo com o processo, James ficou afastado do cargo efetivo de professor do munic\u00edpio, entre 2011 e 2016, e n\u00e3o retornou \u00e0s fun\u00e7\u00f5es ap\u00f3s o t\u00e9rmino do seu mandato como prefeito nesse per\u00edodo. A situa\u00e7\u00e3o acarretou na instaura\u00e7\u00e3o de um processo administrativo disciplinar por abandono de cargo, culminando na sua demiss\u00e3o. Houve diverg\u00eancias no julgamento do TRE-CE, que acabou deferindo o registro de candidatura. No entanto, o ministro do TSE indeferiu o registro e determinou novas elei\u00e7\u00f5es. De acordo com a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o do TRE-CE, a resolu\u00e7\u00e3o que marcaria a em Martin\u00f3pole seria apresentada ainda neste m\u00eas, mas, diante do agravamento da pandemia da Covid-19, o relator da a\u00e7\u00e3o no Tribunal optou por aguardar a evolu\u00e7\u00e3o do quadro sanit\u00e1rio no Estado. Em pelo menos outros quatro munic\u00edpios cearenses, os gestores eleitos em 2020 foram barrados pelo TRE-CE e aguardam o julgamento de recursos no TSE com expectativa de revers\u00e3o das senten\u00e7as, como \u00e9 o caso de Barreira. Barreira O TRE-CE indeferiu o registro de candidatura da prefeita eleita, (PSD), ap\u00f3s ela ter contas julgadas irregulares em definitivo pelo Tribunal de Contas do Estado (TCE), na gest\u00e3o do Fundo de Sa\u00fade do munic\u00edpio. Dra. Auxiliadora entrou com um recurso contra a decis\u00e3o no TSE, que ainda n\u00e3o foi analisado. A prefeita foi eleita com 7.604 votos. Enquanto o processo tramita, o presidente da C\u00e2mara Municipal, (PT), comanda o munic\u00edpio interinamente. Jaguaruana Em , a administra\u00e7\u00e3o da cidade tamb\u00e9m est\u00e1 sob impasse na Justi\u00e7a Eleitoral. O TRE-CE indeferiu o registro de candidatura do prefeito eleito, (PDT), devido \u00e0 desaprova\u00e7\u00e3o de suas contas pelo TCE, enquanto ele era secret\u00e1rio municipal de Infraestrutura do munic\u00edpio entre 2013 e 2014. De acordo com o processo, as a\u00e7\u00f5es configuram atos dolososos de improbidade administrativa. O prefeito eleito recorreu da senten\u00e7a ao TSE, que ainda n\u00e3o julgou a apela\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 ele que enfrenta problemas. A vice-prefeita eleita na chapa de Roberto, (PSB), tamb\u00e9m teve o registro de candidatura indeferido pela Justi\u00e7a Eleitoral em \u00e2mbito estadual. Ela recorreu ao Tribunal Superior Eleitoral e aguarda decis\u00e3o. A chapa teve 52,82% dos votos v\u00e1lidos. Enquanto o imbr\u00f3glio n\u00e3o \u00e9 resolvido, o presidente da C\u00e2mara Municipal,\u00a0vereador Elias do Sargento (PCdoB), est\u00e1 como prefeito interino de Jaguaruana. Pedra Branca \u00e9 outro munic\u00edpio sob indefini\u00e7\u00f5es. O prefeito eleito, Antonio Gois (PSD), teve a candidatura barrada pelo TRE-CE, porque renunciou ao cargo de prefeito da cidade, em 2019, para evitar um processo de cassa\u00e7\u00e3o, por crimes de responsabildiade e infra\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-administrativas em licita\u00e7\u00f5es quando ocupava a gest\u00e3o entre 2009 e 2012. Ant\u00f4nio Gois recorreu ao TSE e aguarda decis\u00e3o. Ele foi eleito no ano passado com 7.490 votos. O presidente da C\u00e2mara Municipal, vereador Rog\u00e9rio Cordulino (SD), segue \u00e0 frente da Prefeitura enquanto o caso n\u00e3o \u00e9 resolvido. Vi\u00e7osa do Cear\u00e1 O munic\u00edpio de tamb\u00e9m est\u00e1 cercado de indefini\u00e7\u00f5es. A chapa do prefeito eleito, Jos\u00e9 Firmino (MDB), e do vice, Dr. Marcelo (MDB), foi cassada pelo TRE-CE por abuso de poder econ\u00f4mico e conduta vedada nas elei\u00e7\u00f5es. No entanto, eles conseguiram liminar no Supremo Tribunal Federal (STF) para serem diplomados e empossados nos respectivos cargos at\u00e9 que os recursos sejam esgotados. Embargos de declara\u00e7\u00e3o ainda aguardam julgamento no TRE. Frecheirinha J\u00e1 em Frecheirinha, o prefeito eleito, Helton Luis (PDT), teve a candidatura deferida pelo TRE-CE, ou seja, liberada, mas enfrenta questionamentos que ainda precisam ser julgados pela Corte Eleitoral no Cear\u00e1. Nesse caso, como a candidatura chegou a ser deferida pelo TRE-CE, o prefeito assumiu o cargo desde o dia 1\u00ba de janeiro. Caridade Em Caridade e Senador S\u00e1, processos contra os prefeitos eleitos dos dois munic\u00edpios est\u00e3o se encaminhando para resolu\u00e7\u00e3o. A prefeita eleita de , Simone Tavares (PDT), teve a candidatura indeferida pelo TRE-CE, ap\u00f3s ter as contas desaprovadas pelo extinto Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios (TCM), quando era gestora do Fundo Municipal de Sa\u00fade. No entanto, ela recorreu ao TSE que, no in\u00edcio deste m\u00eas, deferiu o registro de sua candidatura. A Corte aguarda prazo recursal, mas a decis\u00e3o j\u00e1 foi comunicada ao TRE-CE. O caso \u00e9 semelhante ao de Senador S\u00e1. A diferen\u00e7a \u00e9 que o vice-prefeito eleito, Jos\u00e9 Vilane (MDB), \u00e9 o alvo de questionamentos. Senador S\u00e1 O TRE-CE barrou a candidatura do vice, ap\u00f3s ele ter contas julgadas irregulares pelo Tribunal de Contas do Estado quando era presidente da C\u00e2mara Municipal de Senador S\u00e1. Jos\u00e9 Vilane recorreu ao TSE, que deferiu o registro da sua candidatura. Outro recurso contra essa decis\u00e3o foi apresentado ao TSE, que ainda vai julgar. J\u00e1 em , , e , o m\u00e9rito dos processos j\u00e1 foi julgado pelo TSE, que deferiu o registro de candidatura dos prefeitos eleitos, indicando que devem seguir nos cargos. O TRE-CE j\u00e1 havia deferido as candidaturas, mas recursos contr\u00e1rios \u00e0s decis\u00f5es foram apresentados. O Tribunal Superior Eleitoral manteve o deferimento e, agora, correm prazos recursais. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 16:30 / 28 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-ramos-revela-que-tomou-vacina-escondido-e-tenta-convencer-bolsonaro-a-se-imunizar-1.3078617", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ministro Ramos revela que tomou vacina 'escondido' e tenta convencer Bolsonaro a se imunizar", "subtitle": "O chefe da Casa Civil revela que se vacinou porque \"quer viver\" e acredita na ci\u00eancia, mas que fato n\u00e3o era para ser divulgado por orienta\u00e7\u00e3o do Planalto", "article": "Luiz Eduardo Ramos, 64, ministro da afirmou nesta ter\u00e7a-feira (27) que se vacinou contra a Covid-19 neste m\u00eas e ainda revelou que foi orientado a tomar o imunizante\" \". Fala foi feita em reuni\u00e3o do Conselho de Sa\u00fade Suplementar ( ), onde ele ainda afirmou ter pela vida do presidente  , caso ele . \"Estou envolvido pessoalmente tentando o nosso presidente, independente de todos os posicionamentos, que n\u00f3s n\u00e3o podemos perder o presidente para um v\u00edrus desse. A vida dele, no momento, corre risco, ele tem 65 anos [na verdade, 66]\", disse o ministro. Desde que mudou de discurso, Bolsonaro, que se posicionava contra a imuniza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 falou mais de uma vez que pode ser imunizado, mas que quer ser o \u00faltimo da fila.  Leia tamb\u00e9m Ramos disse no encontro que a informa\u00e7\u00e3o de sua vacina\u00e7\u00e3o acabou , mas diz que orienta\u00e7\u00e3o foi n\u00e3o divulgar o fato. \"N\u00e3o tenho vergonha, n\u00e3o. Eu tomei e vou ser sincero, porque, porra, eu, como qualquer ser humano, eu quero viver. E se a ci\u00eancia e a medicina est\u00e3o dizendo que \u00e9 a vacina, n\u00e9, Guedes, quem sou eu para me contrapor?\", disse Ramos. Em nota, a Casa Civil disse que Ramos foi vacinado em com a primeira dose da vacina da \"como cidad\u00e3o comum, em seu carro e enfrentando fila como qualquer brasileiro\". \"Ao dizer, de maneira informal, que teria tomado a vacina 'escondido', o ministro se referia ao fato de ali estar um dos mais de 38 milh\u00f5es de brasileiros que j\u00e1 se vacinaram e n\u00e3o um ministro de Estado\", diz o comunicado, que acrescenta que a imuniza\u00e7\u00e3o do ministro foi divulgada na imprensa. \"O ministro, portanto, e nunca foi orientado a n\u00e3o relatar tal fato. Apenas n\u00e3o quis fazer desse momento um ato pol\u00edtico\", encerra a nota. O comunicado da pasta n\u00e3o menciona as declara\u00e7\u00f5es do ministro sobre o risco \u00e0 vida de Bolsonaro nem a campanha para que o presidente seja imunizado. No encontro desta ter\u00e7a-feira, tamb\u00e9m participaram os ministros Marcelo Queiroga (Sa\u00fade) e Paulo Guedes (Economia). Eles n\u00e3o sabiam que a estava sendo transmitida ao vivo pela internet. Guedes inclusive, ao saber da transmiss\u00e3o, pediu para Paulo Guedes disse na reuni\u00e3o que \"o chin\u00eas inventou o v\u00edrus\" da Covid, mas tem uma vacina menos eficiente do que a desenvolvida por empresas americanas. A frase sobre as vacinas da China e do EUA foi dita num contexto em que o ministro da Economia defendia a maior efici\u00eancia de empresas privadas em compara\u00e7\u00e3o com o setor p\u00fablico. \"O chin\u00eas inventou o v\u00edrus e a vacina dele \u00e9 menos efetiva que a do americano. O americano tem cem anos de investimento em pesquisa. Ent\u00e3o os caras falam: 'qual o v\u00edrus? \u00c9 esse? T\u00e1 bom'. Decodifica, t\u00e1 aqui a vacina da Pfizer. \u00c9 melhor do que as outras\", disse Guedes.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Daniel Carvalho e Ricardo Della Colleta/Folhapress", "date": " 21:51 / 27 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-edson-fachin-vota-por-manter-decisao-que-devolveu-direitos-politicos-a-lula-1.3073650", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ministro Edson Fachin vota por manter decis\u00e3o que devolveu direitos pol\u00edticos a Lula", "subtitle": "O plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal est\u00e1 julgando, na tarde desta quinta-feira (15), a anula\u00e7\u00e3o das condena\u00e7\u00f5es do ex-presidente", "article": "O , relator da no Supremo Tribunal Federal (STF), votou nesta quinta-feira (15) pela manuten\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o que , o que permite ao petista se candidatar em 2022. O julgamento para decidir sobre a anula\u00e7\u00e3o das condena\u00e7\u00f5es de Lula na opera\u00e7\u00e3o Lava Jato . \"\u00c9 for\u00e7oso reconhecer que o caso n\u00e3o se amolda ao que tem sido decidido majoritariamente no \u00e2mbito da Segunda Turma [do STF]\", afirmou.  Veja Mais \"A compet\u00eancia da 13\u00aa Vara foi sendo entalhada \u00e0 medida que novas circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas foram trazidas ao conhecimento do STF, que culminou por afirm\u00e1-la apenas aos crimes direta e exclusivamente praticados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Petrobras.\"  Ap\u00f3s o voto do relator da Lava Jato, o presidente do Supremo, , interrompeu a sess\u00e3o para o intervalo. Os demais ministros votam na retomada. Em diversas passagens do seu voto, Fachin reafirmou a jurisprud\u00eancia do Supremo que fixou os casos que dizem respeito exclusivamente \u00e0 petrol\u00edfera. Ele citou decis\u00f5es da Segunda Turma da corte que, desde 2015, tiraram do Paran\u00e1 v\u00e1rias apura\u00e7\u00f5es da Lava Jato. No caso do ex-presidente, frisou o ministro, \"n\u00e3o se trata apenas de corrup\u00e7\u00e3o identificada no mensal\u00e3o e na Petrobras, isso \u00e9 afirma\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico\". E prosseguiu: \"Ao longo de todos os anos, em que Lula, diz o Minist\u00e9rio P\u00fablico, ocupou o mais alto cargo do Poder Executivo federal, diversos outros casos de corrup\u00e7\u00e3o semelhantes foram verificados\". O relator da Lava Jato mencionou que as apura\u00e7\u00f5es apontaram irregularidades na Eletronuclear, Minist\u00e9rio do Planejamento e na Caixa, \"um cen\u00e1rio de macrocorrup\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\", segundo ele. Fachin come\u00e7ou o longo voto afirmando que h\u00e1 previs\u00e3o legal para o tribunal julgar o pedido em que a PGR (Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica) busca reverter a decis\u00e3o do in\u00edcio de mar\u00e7o que anulou as condena\u00e7\u00f5es do ex-presidente Lula. De acordo com o ministro, a Constitui\u00e7\u00e3o incumbiu ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal a defesa da ordem jur\u00eddica e, segundo ele, h\u00e1 fundamentos e precedentes na corte que autorizaram a an\u00e1lise e julgamento do pedido da Procuradoria. ", "author": "Marcelo Rocha / Folhapress", "date": " 16:51 / 15 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/morre-aos-87-anos-o-senador-jose-maranhao-vitima-de-covid-19-1.3044761", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Morre aos 87 anos o senador Jos\u00e9 Maranh\u00e3o, v\u00edtima de Covid-19", "subtitle": "Trata-se do segundo senador que morre v\u00edtima do novo coronav\u00edrus", "article": "O senador Jos\u00e9 Maranh\u00e3o (MDB-PB) morreu na noite desta segunda-feira (8), por complica\u00e7\u00f5es decorrentes da . O parlamentar tinha 87 anos e era o do Congresso Nacional. Trata-se do que morre v\u00edtima do novo coronav\u00edrus. Em outubro do ano passado, Arolde de Oliveira (PSD-RJ), morreu aos 83 anos v\u00edtima de fal\u00eancia m\u00faltipla dos \u00f3rg\u00e3os, ap\u00f3s ser pelo v\u00edrus.  LEIA MAIS Maranh\u00e3o havia sido infectado no fim de novembro, em Jo\u00e3o Pessoa (PB), durante o das elei\u00e7\u00f5es municipais. Uma semana depois, foi transferido para S\u00e3o Paulo para se tratar, onde permaneceu desde ent\u00e3o. O emedebista se do cargo no dia 12 de janeiro. O corpo do parlamentar ser\u00e1 levado para sua , Araruna (PB), onde ser\u00e1 enterrado. com a desembargadora Maria de F\u00e1tima Bezerra, deixa tr\u00eas filhos (Maria Alice, Le\u00f4nidas e Let\u00edcia) e dois netos (Jos\u00e9 Neto e Maria de F\u00e1tima). O senador foi eleito para seu no Senado 2014. J\u00e1 havia sido da Para\u00edba por tr\u00eas vezes, vice-governador, deputado constituinte, deputado federal e deputado estadual. Iniciou sua carreira pol\u00edtica em 1955 na Assembleia Legislativa da Para\u00edba. Teve os direitos pol\u00edticos pelo , mas voltou \u00e0 atividade parlamentar com a do pa\u00eds. ", "author": "Folhapress", "date": " 23:05 / 08 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/morre-o-politico-levy-fidelix-vitima-da-covid-19-aos-69-anos-1.3077229", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Morre o pol\u00edtico Levy Fidelix, v\u00edtima da Covid-19, aos 69 anos", "subtitle": "Ele era conhecido como um dos defensores da fam\u00edlia, da p\u00e1tria e de valores conservadores", "article": "Morreu na noite da \u00faltima sexta-feira (23) , v\u00edtima da Covid-19, aos 69 anos. O pol\u00edtico estava em um hospital particular de S\u00e3o Paulo desde mar\u00e7o deste ano. Durante a madrugada deste s\u00e1bado (24), o prefeito de Sorocaba, Rodrigo Manga, escreveu nas redes sociais sobre a morte de Fidelix. \"Que Deus conforte toda a fam\u00edlia desse grande \".   O deputado federal por Mato Grosso do Sul Jos\u00e9 Medeiros tamb\u00e9m \u00e0 fam\u00edlia do pol\u00edtico. \"Meus sentimentos \u00e0 fam\u00edlia do (Partido Renovador Trabalhista Brasileiro), @levyfidelix\", legendou.   Levy Fidelix deixa a ,\u00a0Aldinea Rodrigues Cruz, e uma ,\u00a0L\u00edvia Fidelix, que tentou se eleger deputada estadual por S\u00e3o Paulo, no ano de 2018, pela sigla pelo pai. Jos\u00e9 Levy Fidelix da Cruz nasceu em 27 de dezembro de 1951, em Mutum, em Minas Gerais. Formado em Comunica\u00e7\u00e3o Social pela Universidade Federal Fluminense , uma ag\u00eancia de publicidade e como diretor de cria\u00e7\u00e3o em outras duas. Como , atuou em empresas renomadas, como os jornais , e fundou duas revistas. Tamb\u00e9m foi de um programa sobre inform\u00e1tica na TV Bandeirantes e no SBT. Era conhecido como um dos defensores da fam\u00edlia, da p\u00e1tria e de valores . Em 2021, completou 35 anos na pol\u00edtica, embora n\u00e3o tenha sido em nenhum dos 13 pleitos que disputou. Ingressou na pol\u00edtica em 1986, quando fundou o Partido Liberal e se lan\u00e7ou candidato a deputado federal pelo Estado de S\u00e3o Paulo. Em 1989, migrou para o Partido Trabalhista Renovador e concorreu ao mesmo cargo p\u00fablico. Entre 1992 e 1994, fundou o PRTB com o objetivo de disputar como . No entanto, ele teve o registro de candidatura barrado pela Justi\u00e7a Eleitoral. Ficou conhecido como \"o Homem do Aerotrem\" quando concorreu, no ano de 1996, \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo. \u00c0 \u00e9poca, ele lan\u00e7ou a proposta que consistia na implanta\u00e7\u00e3o de um trem-bala ( na capital paulista. Na vis\u00e3o do pol\u00edtico, o aerotrem seria a solu\u00e7\u00e3o dos problemas de da cidade. O do \"Homem do Aerotrem\" caiu na boca do povo.  Em 1998, decidiu se lan\u00e7ar como governador do Estado de S\u00e3o Paulo. Em 2000, Levy Fidelix a cabe\u00e7a de chapa da sigla e entrou como vice-prefeito de Fernando Collor de Melo. O fundador do PRTB j\u00e1 havia trabalhado como assessor de comunica\u00e7\u00e3o do ex-presidente da Rep\u00fablica na campanha de 1989 e 1990. Por\u00e9m, ainda em 2000, o registro de candidatura deles foi antes mesmo da elei\u00e7\u00e3o. Em 2002, voltou a candidatar-se ao Governo de S\u00e3o Paulo. Em 2004, concorreu como vereador da capital paulista, e em 2006, ser deputado federal. A \u00faltima vez que ele pleiteou \u00e0 Prefeitura de S\u00e3o Paulo foi em 2008. Desde ent\u00e3o, decidiu mudar o foco, e ingressou na corrida presidencial em 2010 e em 2014. Nesta \u00faltima, protagonizou embates que geraram repercuss\u00e3o por causa das , especialmente com . A de Levy Fidelix em elei\u00e7\u00f5es foi em 2018, quando foi candidato a deputado federal por S\u00e3o Paulo, em que ele n\u00e3o obteve sucesso. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 01:58 / 24 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ministro-ricardo-lewandowski-concede-a-pazuello-direito-de-ficar-calado-na-cpi-da-covid-1.3085975", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ministro Ricardo Lewandowski concede a Pazuello direito de ficar calado na CPI da Covid", "subtitle": "Lewandowski acatou pedido da Advocacia Geral da Uni\u00e3o (AGU)", "article": "O ministro\u00a0do Supremo Tribunal Federal (STF), Ricardo Lewandowski, concedeu ao ex-ministro da Sa\u00fade o direito de ficar em sil\u00eancio durante depoimento na Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito ( ) da Covid-19.  Leia mais Lewandowski atendeu a pedido da para que o ex-ministro n\u00e3o precise responder a perguntas dos senadores. O depoimento do general do Ex\u00e9rcito \u00e0 comiss\u00e3o est\u00e1 marcado para o pr\u00f3ximo dia 19. O pedido foi articulado pelo Pal\u00e1cio do Planalto na tentativa de evitar novos desgastes na CPI, principalmente ap\u00f3s o interrogat\u00f3rio do . Relator de uma s\u00e9rie de processos que tramitam no Supremo a respeito das a\u00e7\u00f5es do governo federal no enfrentamento \u00e0 pandemia, Lewandowski concedeu o benef\u00edcio a Pazuello em conson\u00e2ncia com amplo conjunto de precedentes existente na corte.  Leia mais Na manh\u00e3 desta sexta, antes da decis\u00e3o do Supremo, o vice-presidente Hamilton Mour\u00e3o (PRTB) defendeu o direito de Pazuello de n\u00e3o responder a perguntas na CPI e afirmou que o pedido de habeas corpus da AGU n\u00e3o indica medo por parte do governo. \"N\u00e3o, n\u00e3o vejo medo\", disse. Mour\u00e3o afirmou que \"tudo \u00e9 poss\u00edvel acontecer dentro daquela CPI\".\u00a0\"A forma como for conduzido interrogat\u00f3rio. Considero que no final das contas o Pazuello j\u00e1 \u00e9 investigado, tem um inqu\u00e9rito que a Pol\u00edcia Federal est\u00e1 tocando a\u00ed em rela\u00e7\u00e3o ao caso de Manaus\", afirmou. Embora o ex-ministro da Sa\u00fade tenha sido notificado pela CPI para ser ouvido como testemunha, condi\u00e7\u00e3o que o obriga a dizer a verdade, a AGU argumentou que a ele deve ser garantida a prerrogativa constitucional de n\u00e3o produzir prova contra si. Pedido A Advocacia pediu ao STF que fosse assegurado o direito de Pazuello responder \u00e0s perguntas que, a seu ju\u00edzo, n\u00e3o configurem viola\u00e7\u00e3o a tal prerrogativa. E que n\u00e3o seja amea\u00e7ado de ser incriminado por falso testemunho ou de pris\u00e3o em flagrante. Em of\u00edcio enviado a Lewandowski nesta sexta, o relator da CPI, Renan Calheiros (MDB-AL), pediu ao ministro para negar o benef\u00edcio ao ex-ministro da Sa\u00fade. O parlamentar disse que o general \"aparentemente pode estar objetivando proteger poss\u00edveis infratores, cujos nomes poderiam surgir de seu depoimento\".  \"Isto n\u00e3o faz parte do seu direito de n\u00e3o auto-incrimina\u00e7\u00e3o, mas, ao contr\u00e1rio, insere-se na sua obriga\u00e7\u00e3o de, como cidad\u00e3o, prestar testemunho verdadeiro\", afirmou Renan. Negar-se a responder \u00e0 CPI, sustentou o senador alagoano, equivale a esconder do povo brasileiro informa\u00e7\u00f5es cruciais para compreender o atual momento hist\u00f3rico, responsabilizar quem tenha cometido irregularidade e evitar que se repitam os erros que levaram a quase meio milh\u00e3o de mortes. De acordo com a AGU, \"tem sido divulgada pela imprensa uma s\u00e9rie de declara\u00e7\u00f5es de alguns membros da CPI da Pandemia, que, caso confirmadas por ocasi\u00e3o do depoimento do impetrante/paciente [Pazuello], configurariam verdadeiro constrangimento ilegal, inclusive antecipando um inadequado ju\u00edzo de valor sobre culpabilidade\". Os advogados da Uni\u00e3o afirmaram que o habeas corpus apresentado ao Supremo se justifica em raz\u00e3o de os atos praticados por senadores estarem sujeitos diretamente \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do tribunal. Argumentaram tamb\u00e9m que o recurso tem respaldo na Constitui\u00e7\u00e3o, \"para a defesa do direito fundamental \u00e0 liberdade de locomo\u00e7\u00e3o, diante de ilegalidade ou abuso de poder\". A AGU afirmou que o receio de Pazuello de sofrer constrangimentos pode ser corroborado por \"ocorr\u00eancia recente na ocasi\u00e3o do depoimento da testemunha Fabio Wajngarten\". Na sess\u00e3o de quarta-feira (12) da CPI, o relator Renan Calheiros (MDB-AL) chegou a pedir a pris\u00e3o de Wajngarten, acusando-o de mentir aos senadores. Houve bate-boca com o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Republicanos-RJ), filho do presidente, que chamou Renan de vagabundo. Al\u00e9m de Wajngarten, a AGU citou no pedido de habeas corpus para Pazuello a oitiva de seu sucessor no minist\u00e9rio, Marcelo Queiroga, \"o qual foi repetidamente instado a emitir opini\u00f5es ou ju\u00edzos de valor em detrimento do relato sobre fatos que deveriam ser elucidados na condi\u00e7\u00e3o de testemunha\". Em movimento in\u00e9dito, o a pedido do Pal\u00e1cio de Planalto. Equipes preparam Pazuello e coletam documentos que possam ser favor\u00e1veis ao governo federal. Segundo o Estad\u00e3o, o depoimento de Pazuello \u00e9 considerado crucial porque, ao deixar o cargo, ele ligou sua demiss\u00e3o a um compl\u00f4 de pol\u00edticos interessados em verba p\u00fablica e \"pixul\u00e9\". Para senadores, Pazuello sabe de esc\u00e2ndalos que podem comprometer o governo. Inicialmente, o depoimento estava marcado presencialmente no Plen\u00e1rio do Senado no \u00faltimo dia 5 de maio, mas por ter entrado em contato com duas pessoas infectadas pela Covid-19. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Marcelo Rocha, Matheus Texeira e Daniel Carvalho/Folhapress", "date": " 18:59 / 14 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mirando-estrategia-no-interior-oposicao-no-ceara-se-articula-por-grupo-maior-em-2022-1.3081986", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mirando estrat\u00e9gia no Interior, oposi\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 se articula por grupo maior em 2022", "subtitle": "Antagonistas ao atual governo querem aproveitar bons resultados nas urnas em 2020 e miram fortalecimento das bases para o ano que vem", "article": "Ap\u00f3s ter conseguido um resultado expressivo em Fortaleza e com a vit\u00f3ria de aliados\u00a0em tr\u00eas das cinco maiores cidades do Cear\u00e1, o grupo de oposi\u00e7\u00e3o ao Governo do Estado agora se movimenta para fortalecer as alian\u00e7as regionais para as Elei\u00e7\u00f5es 2022 e tra\u00e7a estrat\u00e9gias para formar\u00a0uma frente com atua\u00e7\u00e3o principalmente nas regi\u00f5es Metropolitana, Norte e Cariri. A investida \u00e9 puxada pelo deputado federal (Pros), deputado federal mais votado no Estado em 2018 e que obteve 48,31% dos votos no segundo turno da elei\u00e7\u00e3o municipal de Fortaleza em 2020. Com ele, atua o senador (Podemos) tamb\u00e9m tido como um pol\u00edtico-chave para as estrat\u00e9gias do grupo de oposi\u00e7\u00e3o no pr\u00f3ximo ano, cotado para ser candidato ao Governo do Estado. A ideia central \u00e9 montar uma chapa forte\u00a0e competitiva, que tenha representantes de diferentes partes do Estado.\u00a0Para isso, \u00e9 fundamental organizar a base. Para isso, Wagner e Gir\u00e3o j\u00e1 est\u00e3o em campo, em visita a lideran\u00e7as, e em busca de prefeitos para serem\u00a0cabos eleitorais. Para eles, um dos focos \u00e9 atuar no\u00a0que\u00a0consideram ser um \u201cv\u00e1cuo\u201d deixado pelo bloco governista, que teria deixado lideran\u00e7as municipais descontentes com\u00a0uma suposta falta de apoio do\u00a0governador Camilo Santana (PT).  Leia mais Articula\u00e7\u00e3o no Interior No jogo tamb\u00e9m entram empres\u00e1rios dispostos a engrossar o caldo da oposi\u00e7\u00e3o. Entre eles est\u00e1 , que, ainda no PDT, foi preterido pelos irm\u00e3os e Gomes\u00a0em 2020. Ciro e Cid\u00a0decidiram apoiar a reelei\u00e7\u00e3o de Arnon Bezerra (PTB) em Juazeiro\u00a0do Norte, contrariando a decis\u00e3o tomada pelo diret\u00f3rio\u00a0municipal do partido, que preferiu dar apoio a\u00a0Gl\u00eadson\u00a0Bezerra (Podemos).  Bender\u00a0abdicou de sua candidatura e\u00a0declarou apoio\u00a0independente a\u00a0Gl\u00eadson, que acabou vencendo a elei\u00e7\u00e3o.Em 2017, ele disputou a prefeitura de Juazeiro pelo PDT, com apoio do ex-presidente Lula (PT), mas foi derrotado por Arnon Bezerra (PTB).   Indefini\u00e7\u00e3o no PSDB Um outro elemento importante na costura\u00a0desse grupo \u00e9 o ex-deputado e atual prefeito de Maracana\u00fa, Roberto Pessoa (PSDB). Experiente, ele mant\u00e9m o\u00a0tr\u00e2nsito junto ao empresariado.\u00a0J\u00e1 \u00e9 certo, nos bastidores, que, caso o seu partido decida apoiar o candidato indicado por Camilo ao Governo, no ano que vem, Pessoa deve deixar a sigla\u00a0e pode ir para o Pros. Hist\u00f3rico de vit\u00f3rias A atua\u00e7\u00e3o dos oposicionistas \u00e9 baseada no cen\u00e1rio imposto nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es. Eles ganharam a disputa\u00a0em cidades como Juazeiro do Norte, Caucaia e Maracana\u00fa, e isso deu f\u00f4lego para chegarem confiantes em 2022. Caucaia elegeu (Pros) com\u00a0cerca de 4 mil votos\u00a0a mais\u00a0do que seu advers\u00e1rio, (PDT). Em Juazeiro do Norte, (Podemos) venceu (PTB) com quase 3 mil votos a mais, apesar do apoio dos Ferreira Gomes. J\u00e1 em\u00a0Maracana\u00fa, (PSDB) continua liderando o grupo que governa o munic\u00edpio. E em S\u00e3o\u00a0Gon\u00e7alo do Amarante, o (Pros) venceu , do PDT, por mil votos a mais. O deputado, inclusive, tem atuado pessoalmente nas articula\u00e7\u00f5es. Na semana passada, Wagner\u00a0recebeu\u00a0diversos\u00a0prefeitos e lideran\u00e7as em Fortaleza. As reuni\u00f5es trataram da consolida\u00e7\u00e3o e da expans\u00e3o do grupo em 2022. O\u00a0parlamentar\u00a0tamb\u00e9m visitou\u00a0recentemente, por exemplo, o munic\u00edpio de Aracati, onde se reuniu\u00a0com figuras do MDB e do PSB. Sobre um poss\u00edvel apoio de Jair Bolsonaro \u00e0 sua eventual candidatura, Wagner diz que \u201clogicamente \u00e9 importante ter o apoio nacional, todo apoio \u00e9 bem-vindo e ter apoio do Presidente da Rep\u00fablica fortalece qualquer candidatura\u201d.  Leia mais Interesses em comum Um outro quadro do PSDB cearense, o deputado federal Danilo Forte, v\u00ea conflu\u00eancias que poder\u00e3o unir ainda mais o grupo. Ele avalia que a\u00a0\u201cinefici\u00eancia da Sa\u00fade\u00a0P\u00fablica, viol\u00eancia e empobrecimento da popula\u00e7\u00e3o\u201d cearense s\u00e3o pontos de concord\u00e2ncia no grupo de oposi\u00e7\u00e3o. O parlamentar diz ainda que \u00e9 justamente esse entendimento cr\u00edtico acerca das a\u00e7\u00f5es do governo que poder\u00e1 manter o grupo para que em 2022 possa atuar como uma alternativa. Pol\u00edtica nacional x regional H\u00e1, no setor de oposi\u00e7\u00e3o, um progn\u00f3stico de que\u00a0o em torno de Camilo em 2018 n\u00e3o se repetir\u00e1 no ano que vem. O petista foi reeleito\u00a0em 1\u00ba turno\u00a0com\u00a0cerca de 89% dos votos,\u00a0tendo 21 partidos na\u00a0coliga\u00e7\u00e3o,\u00a0apoio de 128 dos 184 prefeitos e de 37 dos 46 deputados estaduais. \u201cA pol\u00edtica do Cear\u00e1 tem uma s\u00e9rie de peculiaridades: partidos\u00a0est\u00e3o na\u00a0base do\u00a0presidente Jair\u00a0Bolsonaro\u00a0(sem partido)\u00a0em Bras\u00edlia e no Cear\u00e1 s\u00e3o da base do PT. Acreditamos que, ao se aproximar as elei\u00e7\u00f5es,\u00a0as siglas\u00a0v\u00e3o se posicionar e, com isso, a gente pode ampliar nosso arco de alian\u00e7a\u201d, pontua Capit\u00e3o Wagner. Exemplo do PL Como exemplo desse cen\u00e1rio, est\u00e1 o Partido Liberal (PL), que apoia o Presidente da Rep\u00fablica em Bras\u00edlia, mas no Cear\u00e1 se alinha ao governo de Camilo Santana. Como presidente estadual do PL, o prefeito\u00a0Acilon\u00a0Gon\u00e7alves, do munic\u00edpio de\u00a0Eus\u00e9bio, pontua que ainda n\u00e3o \u00e9 o momento de falar em articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e que o enfrentamento \u00e0 pandemia deve ser priorizado.   \u201cEm um\u00a0segundo\u00a0momento, vamos\u00a0organizar candidaturas\u00a0para uma\u00a0chapa competitiva\u00a0de\u00a0deputado federal e estadual. E o terceiro momento \u00e9 na janela partid\u00e1ria, em mar\u00e7o. Para que n\u00f3s possamos conseguir quadros de qualidade e\u00a0formar um partido forte\u201d, diz o presidente. Em um cen\u00e1rio no qual, nacionalmente, a disputa poder\u00e1 ser polarizada por um candidato do PT e o presidente Bolsonaro, tentando reelei\u00e7\u00e3o,\u00a0Acilon\u00a0pondera que \u00e9 poss\u00edvel que o PL, no Cear\u00e1, continue ao lado do Partido dos Trabalhadores. O PL tamb\u00e9m v\u00ea na regi\u00e3o do Cariri \u2013 a maior do Estado, com 29 munic\u00edpios -, um terreno f\u00e9rtil para angariar lideran\u00e7as. O presidente do diret\u00f3rio de Juazeiro, Gutemberg Campos, quer lan\u00e7ar dois empres\u00e1rios da regi\u00e3o \u00e0 Assembleia e\u00a0mais um comunicador para concorrer como deputado federal. \u201cEstamos conversando com todos, e o PL est\u00e1 aberto ao di\u00e1logo. O nosso objetivo \u00e9 termos uma bancada forte para representar o Cariri\u201d, diz o presidente do partido em Juazeiro. Regi\u00f5es estrat\u00e9gicas Entre as estrat\u00e9gias de articula\u00e7\u00e3o, est\u00e1 a de concentrar a busca por aliados no Cariri, na Regi\u00e3o Metropolitana e na Regi\u00e3o Norte. No sul do Estado, Capit\u00e3o Wagner lista, como principais lideran\u00e7as, Gl\u00eadson Bezerra, Gilmar Bender, o ex-prefeito de barbalha Argemiro Sampaio (PSDB) e o ex-candidato a prefeito do Crato, Alo\u00edsio Brasil (Pros). Na Regi\u00e3o Norte, a oposi\u00e7\u00e3o conta com a articula\u00e7\u00e3o do deputado federal Moses Rodigues (MDB) e do seu pai e correligion\u00e1rio Oscar Rodrigues, que concorreu ao cargo de prefeito de Sobral no ano passado. Na Regi\u00e3o Metropolitana, a atua\u00e7\u00e3o para fortalecer a oposi\u00e7\u00e3o permanece nas figuras de Wagner e Gir\u00e3o. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 08:00 / 09 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/morre-o-senador-major-olimpio-vitima-da-covid-19-aos-58-anos-1.3062112", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Morre o senador Major Ol\u00edmpio, v\u00edtima da Covid-19, aos 58 anos", "subtitle": "Ele teve morte cerebral e estava internado na UTI do Hospital S\u00e3o Camilo, na capital paulista", "article": "Morreu, nesta quinta-feira (18), o senador (PSL-SP). O parlamentar teve ap\u00f3s passar dias internado com Informa\u00e7\u00e3o foi divulgada pelo Twitter oficial dele nesta tarde. S\u00e9rgio Ol\u00edmpio Gomes estava no Hospital S\u00e3o Camilo, em S\u00e3o Paulo, desde o dia 2 de mar\u00e7o. \u00c9 o que morre por complica\u00e7\u00f5es da Covid desde o in\u00edcio da pandemia.\u00a0Jos\u00e9 Maranh\u00e3o (MDB-PB), morreu aos 87 anos em fevereiro deste ano, e Arolde de Oliveira (PSD-RJ), 83, faleceu em outubro de 2020.   Na \u00faltima sexta-feira (12), os familiares do senador publicaram nas redes sociais que o estado de sa\u00fade dele \"era est\u00e1vel e inspirava \". Ele deixa a esposa e dois filhos. Internado com a doen\u00e7a desde o come\u00e7o do m\u00eas, Olimpio foi transferido para a no dia 5 de mar\u00e7o. N\u00e3o se sabe se ele estava intubado. O governador de S\u00e3o Paulo, (PSDB-SP), prestou suas condol\u00eancias no Twitter e a morte do senador paulista.   (PDT), ex-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, disse lamentar o falecimento de Major Ol\u00edmpio, apesar de \"discordar\" de suas atitudes. \"Fui testemunha de sua coragem e esp\u00edrito p\u00fablico\".   O ex-preisdente da C\u00e2mara, deputado (DEM-RJ), prestou homenagem no Twitter, ap\u00f3s receber a not\u00edcia do falecimento.   , vereador de S\u00e3o Paulo pelo Partido dos Trabalhadores (PT), expressou seus sentimentos para amigos e familiares do parlamentar falecido.   Nascido em 1962, o Major era natural de Presidente Venceslau (SP), S\u00e9rgio Ol\u00edmpio Gomes foi eleito senador em 2018. A principal pauta ao longo de seus mandatos foi a seguran\u00e7a p\u00fablica. Ele ingressou na Academia de Pol\u00edcia Militar do\u00a0Barro Branco em 1978 e exerceu suas fun\u00e7\u00f5es na Pol\u00edcia Militar de S\u00e3o Paulo at\u00e9 2007, quando iniciou o primeiro mandato como deputado estadual. Reeleito, ocupou uma vaga na Assembleia de S\u00e3o Paulo at\u00e9 2015, quando tomou posse como deputado federal. Nas elei\u00e7\u00f5es de 2018 foi eleito senador, cargo no qual tomou posse em 2019. Al\u00e9m de policial e pol\u00edtico, Major Ol\u00edmpio era bacharel em ci\u00eancias jur\u00eddicas e sociais, jornalista, professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, t\u00e9cnico em defesa pessoal e instrutor de tiro. Tamb\u00e9m foi autor de livros como , de 1997, e , lan\u00e7ado em 2002.   ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/ Ag\u00eancia Senado ", "date": " 16:27 / 18 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/morre-ex-prefeito-de-bela-cruz-carlos-antonio-vitima-da-covid-19-1.3071781", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Morre ex-prefeito de Bela Cruz, Carlos Ant\u00f4nio, v\u00edtima da Covid-19", "subtitle": "O pol\u00edtico comandou a Prefeitura da cidade entre 2012 e 2016. Ele chegou a disputar reelei\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o conseguiu sair vitorioso do pleito", "article": "O ex-prefeito de , Carlos Ant\u00f4nio Vasconcelos Carvalho (PDT), 58, neste domingo (10) por complica\u00e7\u00f5es provocadas pela . O pol\u00edtico comandou a Prefeitura da cidade entre 2012 e 2016. Ele chegou a disputar reelei\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o conseguiu sair vitorioso do pleito. A informa\u00e7\u00e3o sobre o falecimento do pedetista foi confirmada pelo atual prefeito da cidade, Netim Morais (PDT), correligion\u00e1rio de Carlos.  O caso do ex-prefeito de Bela Cruz se junta ao de pelo menos outros dez\u00a0pol\u00edticos cearenses que tamb\u00e9m morreram por complica\u00e7\u00f5es da Covid-19. , ex-candidato a prefeito de Fortaleza   Presidente da Assembleia de Deus em Fortaleza, o pastor morreu em 18 de maio de 2020. Ele foi candidato a prefeito de Fortaleza em 2008, mas ficou em quinto lugar. \u00c0 \u00e9poca, a campanha ficou marcada pelo slogan: \"Vai dar tudo certo.\" , ex-prefeito de Araripe   Ex-prefeito do munic\u00edpio de Araripe (1962-1966) e ex-deputado estadual do Cear\u00e1 (1971-1987), Marconi faleceu no dia 21 de junho do ano passado, aos 81 anos, v\u00edtima da Covid-19. Ele ficou internado na UTI por mais de 10 dias, mas n\u00e3o resistiu ao tratamento. , ex-prefeito de Aquiraz   Em 12 de julho de 2020, faleceu o ex-prefeito de Aquiraz, Ant\u00f4nio Guimar\u00e3es. Ele estava contaminado com Covid-19. Guimar\u00e3es tinha 75 anos e lutou contra a doen\u00e7a por 56 dias. Ele estava na UTI de um hospital particular de Fortaleza e teve morte cerebral. Guimar\u00e3es foi prefeito de Aquiraz entre 2013 e 2016 e era pr\u00e9-candidato ao cargo novamente no ano passado. , vereador reeleito de Assar\u00e9   Ex-vice-prefeito e vereador por tr\u00eas mandatos em Assar\u00e9, Edson Silva morreu no \u00faltimo dia 23 de novembro. Ele estava internado no Hospital Regional do Cariri desde 10 de novembro. O pol\u00edtico foi hospitalizado no dia da elei\u00e7\u00e3o, mas ainda assim foi eleito para o quarto mandato, que n\u00e3o conseguiu exercer. , ex-vereador de Juazeiro do Norte   Radicado em Juazeiro do Norte, o paraibano Normando S\u00f3racles trabalhou como radialista e fundou ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o com not\u00edcias da regi\u00e3o do Cariri. Ele exerceu tamb\u00e9m o cargo de vereador em Juazeiro do Norte e de suplente de deputado federal, e foi candidato a prefeito de Juazeiro do Norte em 2016. Normando faleceu no \u00faltimo dia 25 de dezembro, no Natal. , prefeito eleito de Erer\u00e9   O prefeito eleito de Erer\u00e9, Otoni Queiroz (PDT), morreu em 20 de janeiro deste ano por complica\u00e7\u00f5es da Covid-19. Aos 42 anos, ele liderou uma chapa \u00fanica no munic\u00edpio, mas nem sequer conseguiu ser empossado. Queiroz foi internado no dia 10 de dezembro do ano passado. , ex-deputado estadual   Morreu no dia 23 de janeiro o ex-deputado estadual cearense Ted Rocha Pontes, v\u00edtima de Covid-19. Ele estava internado em um hospital de Fortaleza. Ted Pontes foi deputado estadual e vereador de Caucaia. , ex-prefeito de Juazeiro do Norte   Aos 88 anos, o ex-prefeito de Juazeiro Carlos Cruz faleceu no \u00faltimo dia 27 de janeiro. Ele foi vereador e, de 1998 a 2004, prefeito da cidade. Cruz foi tamb\u00e9m representante da Regi\u00e3o do Cariri na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, sendo deputado estadual por cinco mandatos. , ex-vereador de Fortaleza   Ainda em janeiro, no dia 30, faleceu o ex-vereador de Fortaleza Francisco Euriv\u00e1 Matias, o Titico. O ex-parlamentar foi eleito pela primeira vez em 1989. Como vereador, ocupou cadeira na C\u00e2mara por quatro mandatos. , ex-vereador de Fortaleza   Faleceu na noite do dia 22 de fevereiro deste ano, aos 80 anos, o ex-vereador Iraguass\u00fa Teixeira, que tamb\u00e9m era um dos mais antigos quadros do PDT de Fortaleza. O m\u00e9dico atuou por mais de 50 anos na \u00e1rea e possu\u00eda um curr\u00edculo de mais de 10 mil cirurgias, atuando no IJF. Ele foi vereador de Fortaleza por sete mandatos. , vereador de Banabui\u00fa   Em 3 de mar\u00e7o, faleceu o vereador Cleaneo Rabelo Saraiva. Exercendo o primeiro mandato, o parlamentar foi infectado com a doen\u00e7a e precisou ser internado no Hospital Regional do Sert\u00e3o Central. Devido a complica\u00e7\u00f5es no quadro de sa\u00fade, ele morreu aos 34 anos. , ex-vereador de Fortaleza   Em 10 de mar\u00e7o, o ex-vereador Carlos Dutra faleceu. Ligado \u00e0 Igreja Universal, Dutra exerceu tr\u00eas mandatos de vereador na Capital cearense. Dois como titular e um como suplente. Disputou a \u00faltima elei\u00e7\u00e3o pelo Republicanos, em novembro, mas n\u00e3o foi eleito. , vereador de Santa Quit\u00e9ria   No \u00faltimo dia 11 de mar\u00e7o, o vereador Dr. J\u00fanior Ara\u00fajo morreu v\u00edtima da Covid-19. O enfermeiro e vereador de Santa Quit\u00e9ria estava internado no Hospital Regional Norte, em Sobral. Ele teve agravamento do estado cl\u00ednico e morreu ap\u00f3s tr\u00eas dias na unidade de sa\u00fade. , prefeito de Palhano   O prefeito de Palhano, (PT), faleceu na madrugada deste s\u00e1bado (2), v\u00edtima da\u00a0Covid-19. Conhecido como\u00a0Dinho do Z\u00e9 do Hon\u00f3rio, ele iniciava o segundo mandato consecutivo. Foi eleito vereador em 2008. O governador Camilo Santana (PT) prestou homenagens ao prefeito nas  , ex-governador do Cear\u00e1   O ex-governador cearense completaria 95 anos no pr\u00f3ximo dia 3 de junho. Com Covid-19, estava internado h\u00e1 cerca de 10 dias em um hospital particular de Foretaleza e morreu na madrugada deste s\u00e1bado (3). Ele foi deputado estadual por tr\u00eas mandatos, de 1959 a 1975, at\u00e9 se tornar governador do Cear\u00e1, durante o regime militar (1975 e 1978), indicado pelo ent\u00e3o presidente Ernesto Geisel.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 18:00 / 11 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/modernizacao-conciliacao-e-celeridade-sao-metas-de-nailde-pinheiro-a-nova-presidente-do-tjce-1.3040250", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Moderniza\u00e7\u00e3o, concilia\u00e7\u00e3o e celeridade s\u00e3o metas de Nailde Pinheiro, a nova presidente do TJCE", "subtitle": "A desembargadora pretende implantar um Centro Judici\u00e1rio de Concilia\u00e7\u00e3o em cada munic\u00edpio cearense, al\u00e9m de dar continuidade ao processo de digitaliza\u00e7\u00e3o no Tribunal de Justi\u00e7a", "article": "Terceira mulher na hist\u00f3ria a assumir a (TJCE), a desembargadora tem pela frente a miss\u00e3o de dar continuidade a um processo de transforma\u00e7\u00e3o digital do Judici\u00e1rio estadual, mas quer encar\u00e1-la priorizando, tamb\u00e9m, a humaniza\u00e7\u00e3o. Em entrevista exclusiva ao , ela explica que pretende fazer isso de dentro para fora e vice-versa: valorizar o servidor p\u00fablico \u00e9 uma meta cont\u00ednua, assim como aproximar a Justi\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o, especialmente diante da situa\u00e7\u00e3o preocupante da pandemia de Covid-19. Iniciado na gest\u00e3o do agora ex-presidente do TJCE, desembargador , o projeto de moderniza\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio, ali\u00e1s, entra, sob o comando de Nailde Pinheiro, em uma nova etapa: a esperada chegada de recursos da ordem de US$ 35 milh\u00f5es, a partir de uma opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito firmada junto ao (BID), deve viabilizar a automa\u00e7\u00e3o de processos e otimizar a m\u00e3o de obra do Tribunal, que ela reconhece ser limitada. \u00c9 um dos objetivos do Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio do Estado do Cear\u00e1 (Promojud). Ao dar sequ\u00eancia a a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o que comp\u00f4s como vice-presidente, por\u00e9m, a desembargadora tamb\u00e9m quer imprimir sua marca \u00e0 frente do TJCE. Para isso, deve apostar em um pilar que atravessa a pr\u00f3pria trajet\u00f3ria de 34 anos como magistrada: a concilia\u00e7\u00e3o. Nailde Pinheiro diz que pretende implementar, em cada munic\u00edpio cearense, um . Ela avalia que a concilia\u00e7\u00e3o \u00e9 um exerc\u00edcio consolidado no Tribunal, mas acredita que pode dar mais resultados ao Judici\u00e1rio e ao cidad\u00e3o. Defensora de que as mulheres ocupem mais espa\u00e7os de poder, a nova presidente do TJCE tamb\u00e9m pretende levar a pauta adiante no bi\u00eanio que se inicia (2021-2023).   Temos um planejamento estrat\u00e9gico que vem sendo constru\u00eddo, a longo prazo, j\u00e1 pensando um Judici\u00e1rio em 2030. Fala-se muito em tecnologia e a gente sempre tem que seguir o momento, porque a tecnologia vem em uma crescente. Ent\u00e3o, a Justi\u00e7a tamb\u00e9m precisa se modernizar. Foi dado um passo para que essa moderniza\u00e7\u00e3o acontecesse e eu elegi, como meta da minha gest\u00e3o, a transforma\u00e7\u00e3o digital com humaniza\u00e7\u00e3o. Atrelada a essa transforma\u00e7\u00e3o digital, eu vejo que o humano em si tem que ser trabalhado, para que o emocional e essa coletividade sejam uma crescente e com qualidade. O Poder Judici\u00e1rio hoje est\u00e1 quase todo digitalizado, o que significa que eu n\u00e3o tenho mais processo f\u00edsico. Hoje, existe o acesso a um processo dentro de uma tela de computador, o que facilitou muito o nosso trabalho agora na pandemia. O Judici\u00e1rio teve continuidade na sua presta\u00e7\u00e3o jurisdicional, n\u00e3o sofreu processo de descontinuidade. Continuo com esse , uma vez que, na gest\u00e3o anterior, j\u00e1 houve um investimento, com a colabora\u00e7\u00e3o do Poder Executivo, para que esse incremento tecnol\u00f3gico pudesse acontecer, porque o or\u00e7amento do Poder Judici\u00e1rio n\u00e3o tem cifra suficiente pra comportar isso. Iremos receber investimento feito com o (Banco Interamericano de Desenvolvimento) e teremos cinco anos para que esse valor possa ser utilizado pelo Poder Judici\u00e1rio. Fico na gest\u00e3o dois anos e os meus sucessores ter\u00e3o continuidade de aplica\u00e7\u00e3o desses recursos do BID. Com essa automa\u00e7\u00e3o, vai dispensar muito o trabalho do servidor no que diz respeito ao quantitativo. Vai ser o incremento a mais para que determinados expedientes, que necessitavam de cinco ou seis servidores, passe a necessitar s\u00f3 de um servidor, e a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional passe a acontecer. A qualidade da nossa produtividade, o incremento tecnol\u00f3gico e das finan\u00e7as - a maneira como vamos gerir os nossos recursos - ser\u00e1 muito bem acompanhado pela gest\u00e3o. O Promojudi, que \u00e9 projeto de , chega em uma boa hora porque realmente n\u00f3s estamos precisando avan\u00e7ar na qualidade de proporcionar melhores servi\u00e7os ao cidad\u00e3o, que espera uma resposta c\u00e9lere, n\u00f3s temos essa cobran\u00e7a, e o cidad\u00e3o que paga seus impostos necessita desse olhar especial e \u00e9 isso que n\u00f3s vamos fazer.   A valoriza\u00e7\u00e3o dos servidores sempre foi a minha bandeira, desde a minha primeira Comarca.No TRE, era uma equipe bem maior e eu tive ali que trabalhar n\u00e3o s\u00f3 com o p\u00fablico interno como com o p\u00fablico externo, que eram os mes\u00e1rios. Para trabalhar muito bem o servidor da Casa, institu\u00ed at\u00e9 a sexta-feira cultural e busquei trazer tamb\u00e9m os servidores do interior do Estado, para n\u00e3o haver diferen\u00e7a entre a sede e o Interior. Da mesma forma, no Tribunal de Justi\u00e7a, eu procurei agregar, somar e n\u00e3o fazer a distin\u00e7\u00e3o entre o servidor do interior e o servidor da Capital. Quando estive no TRE, me preparava para uma grande festa c\u00edvica que era a elei\u00e7\u00e3o, com um n\u00famero pequeno de servidores, ent\u00e3o eu tive de buscar ajuda dos mes\u00e1rios, tive que depositar muita confian\u00e7a naquelas pessoas e, ao mesmo tempo, capacitar para que o transcorresse normalmente. Aqui (no TJCE), temos um efetivo que ainda consideramos insuficiente, mas, com cada um procurando se esfor\u00e7ar e imbu\u00eddos do mesmo prop\u00f3sito, a gente vem correspondendo \u00e0s expectativas do momento. N\u00f3s temos que avan\u00e7ar. Temos demandas que as pessoas esperam, h\u00e1 muito tempo, por uma solu\u00e7\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m Principalmente nesse momento da pandemia, onde todo mundo se afastou da institui\u00e7\u00e3o, partindo para um isolamento social, onde muitas pessoas conseguiram se adaptar, mas muita gente n\u00e3o se adaptou: temos pessoas que realmente est\u00e3o buscando , ajuda m\u00e9dica. As demandas na \u00e1rea da psicologia aumentaram com uma intensidade grande. Muitos servidores foram atingidos por essa pandemia e por esse momento de isolamento. A gente foi se reinventando e vencemos esse ano de 2020. N\u00e3o foi f\u00e1cil. Com rela\u00e7\u00e3o a essa humaniza\u00e7\u00e3o, \u00e9 chegar pr\u00f3ximo ao servidor, n\u00e3o fazer distin\u00e7\u00e3o entre servidores, tentar descobrir talentos. Precisamos ter esse controle para que possamos fazer uma gest\u00e3o de qualidade, uma gest\u00e3o de excel\u00eancia. A concilia\u00e7\u00e3o, ao longo do tempo, tem sido o norte de ideias, inclusive para o pr\u00f3prio CNJ. O Conselho tem investido muito nessa concilia\u00e7\u00e3o, fomentando de cada tribunal esse investimento. E proporciona curso de capacita\u00e7\u00e3o, porque, , \u00e9 preciso saber as t\u00e9cnicas pra aplicar isso. Com as t\u00e9cnicas bem aplicadas, geralmente um lit\u00edgio termina em uma concilia\u00e7\u00e3o. Desde a minha primeira Comarca, j\u00e1 buscava, antes do prosseguimento de um processo, trazer a oportunidade das partes constru\u00edrem o resultado satisfat\u00f3rio para aquela demanda. Isso tomou um espa\u00e7o dentro da minha vida profissional e, em qualquer comarca, sempre trabalhei com concilia\u00e7\u00e3o. Em Fortaleza, continuei exercitando porque tive a oportunidade de integrar uma Vara de Fam\u00edlia. Depois, eu tive a oportunidade de trabalhar em uma . Quantos herdeiros travando diferen\u00e7as, irm\u00e3o desconhecendo irm\u00e3o, em busca de uma partilha? E que n\u00e3o chegavam a um entendimento. Com aquela minha conversa, muitas vezes uma partilha que era pra ser judicial, era feita por um partidor judicial. Eu conseguia que eles transformassem o lit\u00edgio em uma partilha amig\u00e1vel. Isso sem contar o que a gente conseguia restabelecer de la\u00e7os familiares ou de amizades que estavam cortadas. Chegando no Tribunal, fui convidada para trabalhar no n\u00facleo permanente de m\u00e9todos consensuais e de solu\u00e7\u00e3o de conflitos. Hoje, o Poder Judici\u00e1rio vem exercitando a concilia\u00e7\u00e3o diariamente, isso est\u00e1 consolidado. O pr\u00f3prio foro do processo civil j\u00e1 prev\u00ea esse momento antes de prosseguir uma causa, onde o magistrado oportuniza as partes. A gente observa que esse trabalho, sendo bem constru\u00eddo, o resultado \u00e9 exitoso. Pretendo chegar junto desse n\u00facleo de concilia\u00e7\u00e3o em cada comarca e em cada munic\u00edpio. O Poder Judici\u00e1rio j\u00e1 estabeleceu o calend\u00e1rio de restri\u00e7\u00f5es e fez um planejamento de retorno \u00e0s atividades. Tenho que ter a responsabilidade de saber que estamos no per\u00edodo da pandemia, as exig\u00eancias sanit\u00e1rias est\u00e3o a\u00ed e temos que observar todas essas regras sanit\u00e1rias para que eu possa tomar qualquer decis\u00e3o. Estamos trabalhando com os \u00f3rg\u00e3os da sa\u00fade. \u00c9 um momento preocupante, mas o nosso acervo 100% digitalizado \u00e9 um alento, porque a produtividade vai continuar.   O papel do Judici\u00e1rio \u00e9 observar as regras sanit\u00e1rias, preservar a vida, os integrantes dessa institui\u00e7\u00e3o e fazer com que, mesmo a dist\u00e2ncia, essa produtividade n\u00e3o deixe de existir. E, junto com o Poder Executivo e o Legislativo, poder ajudar a essas pessoas que est\u00e3o no isolamento, essas pessoas que est\u00e3o buscando que esse momento t\u00e3o dif\u00edcil passe. Na realidade, s\u00e3o quase (de Tribunal de Justi\u00e7a). Ou seja, a cada 50 anos, uma mulher (preside). Para mim, \u00e9 uma honra muito grande ser presidente da minha institui\u00e7\u00e3o. Nesse momento, a \u00e9 uma crescente em todos os setores, em todos os segmentos da sociedade. Em v\u00e1rios segmentos do Poder Judici\u00e1rio, n\u00f3s temos a participa\u00e7\u00e3o da mulher. N\u00e3o por ser mulher, mas pela compet\u00eancia que cada uma vem, ao longo do tempo, desempenhando as suas fun\u00e7\u00f5es. Essa , realmente est\u00e1 sendo muito bem contemplada na minha gest\u00e3o. Temos hoje o n\u00facleo de produtividade remota, que vem dando suporte \u00e0s comarcas do Interior. Temos muitos estagi\u00e1rios que fazem expedientes dos magistrados que, muitas vezes, n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o contam com essa equipe. Temos os estagi\u00e1rios de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que ajudam tamb\u00e9m na elabora\u00e7\u00e3o de trabalho do pr\u00f3prio magistrado. Ent\u00e3o, tudo isso tem sido um processo para , acabar com essas demandas de longas datas. N\u00f3s atendermos \u00e0s demandas em um tempo bem mais recente \u00e9 o principal objetivo. E para isso a gente tem que capacitar muito bem os servidores, temos que capacitar bem esse estagi\u00e1rio porque ele precisa ter o conhecimento da causa. A Escola da Magistratura j\u00e1 vem com esse olhar e com certeza eu irei avan\u00e7ar na capacita\u00e7\u00e3o dos servidores e de magistrados.   Com o avan\u00e7o da tecnologia, com certeza eu repassarei ao meu sucessor um Tribunal que est\u00e1 bem mais avan\u00e7ado, o n\u00famero de processos que est\u00e3o tramitando em cada gabinete sofrer\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, com essa a intelig\u00eancia artificial e com essa automa\u00e7\u00e3o, vai oportunizar que o pr\u00f3prio servidor tenha tempo pra se debru\u00e7ar sobre mat\u00e9rias mais dif\u00edceis. Acredito que deixarei o Tribunal bem mais fortalecido, mais aprimorado do que estou recebendo. Cada gestor tem essa preocupa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o dois anos para dar tudo de si, o melhor para a institui\u00e7\u00e3o. Esse trabalho vem a cada ano sendo aprimorando. Antes, n\u00f3s s\u00f3 t\u00ednhamos aqui uma vara que trabalhava com viol\u00eancia dom\u00e9stica. O Tribunal sentiu a necessidade de uma nova vara. Ent\u00e3o, hoje temos duas magistradas que se identificam com esse trabalho e eu irei dar um suporte para que essas magistradas trabalhem muito bem esse tema relacionado \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica. \u00c9 preciso trabalhar a preven\u00e7\u00e3o, trazendo pol\u00edticas p\u00fablicas. Poderemos, atrav\u00e9s de um trabalho com as primeiras-damas dos munic\u00edpios, de Fortaleza e do Estado conseguir avan\u00e7ar na preven\u00e7\u00e3o, antes que o Judici\u00e1rio tenha que estar aplicando a . A preven\u00e7\u00e3o \u00e9 o di\u00e1logo, \u00e9 o acesso do Poder Judici\u00e1rio a essas pessoas, que, muitas vezes, se sentem exclu\u00eddas, se distanciam ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:00 / 29 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mourao-diz-que-constituicao-e-clara-sobre-impossibilidade-de-reeleicao-de-maia-e-alcolumbre-1.3018870", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mour\u00e3o diz que Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 clara sobre impossibilidade de reelei\u00e7\u00e3o de Maia e Alcolumbre", "subtitle": "O STF come\u00e7ou a julgar, durante a madrugada desta sexta-feira (4), se os atuais presidentes da C\u00e2mara e do Senado podem podem disputar a reelei\u00e7\u00e3o", "article": "O vice-presidente disse nesta sexta-feira (4) que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 clara sobre a da C\u00e2mara e do Senado tentarem a reelei\u00e7\u00e3o em uma mesma legislatura. O general da reserva ponderou, no entanto, que o STF (Supremo Tribunal Federal) tem o \"arb\u00edtrio para interpretar da forma que melhor lhe aprouver\". \"Acho que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal \u00e9 clara. N\u00e3o pode. Eu acho que teria que mudar a Constitui\u00e7\u00e3o, mas o Supremo tem, vamos dizer, tem o arb\u00edtrio para interpretar da forma que melhor lhe aprouver\", afirmou. O come\u00e7ou a julgar na madrugada desta sexta-feira (4) se Rodrigo Maia (DEM-RJ), da C\u00e2mara, e Davi Alcolumbre (DEM-AP), do Senado, podem disputar a reelei\u00e7\u00e3o para se manterem no cargo at\u00e9 fevereiro de 2023. At\u00e9 o momento, os Ricardo Lewandowski e Alexandre de Moraes votaram a favor da possibilidade de reelei\u00e7\u00e3o dos dois. J\u00e1 Kassio Nunes defendeu a possibilidade de recondu\u00e7\u00e3o apenas de Alcolumbre. O presidente tem aguardado o julgamento para definir se declara ou n\u00e3o do l\u00edder do bloco do centr\u00e3o, Arthur Lira (PP-AL), ao comando da C\u00e2mara. Caso Maia seja autorizado a disputar a reelei\u00e7\u00e3o, Bolsonaro j\u00e1 sinalizou que n\u00e3o entrar\u00e1 de cabe\u00e7a na corrida. O presidente tamb\u00e9m aguarda a defini\u00e7\u00e3o do quadro para promover uma , programada para fevereiro. Ele pretende aumentar o espa\u00e7o do centr\u00e3o no primeiro escal\u00e3o, na tentativa de aumentar a interlocu\u00e7\u00e3o com o grupo pol\u00edtico de Lira. \"A express\u00e3o pol\u00edtica n\u00e3o passa por mim. Talvez o presidente seja obrigado a trocar algumas pe\u00e7as, mas isso \u00e9 decis\u00e3o dele\", disse Mour\u00e3o sobre mudan\u00e7as ministeriais. O general da reserva ainda negou que o governo federal tenha para tentar em uma eventual disputa \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o. Ele considera, por\u00e9m, dif\u00edcil que a iniciativa seja aprovada neste ano. \"Eu acho complicado, porque ainda n\u00e3o h\u00e1 consenso sobre qual \u00e9 a melhor reforma\", afirmou. O artigo 57, par\u00e1grafo 4\u00ba da Carta afirma: \"Cada uma das Casas reunir-se-\u00e1 em sess\u00f5es preparat\u00f3rias, a partir de 1\u00ba de fevereiro, no primeiro ano da legislatura, para a posse de seus membros e elei\u00e7\u00e3o das respectivas Mesas, para mandato de 2 (dois) anos, vedada a recondu\u00e7\u00e3o para o mesmo cargo na elei\u00e7\u00e3o imediatamente subsequente\" A corte vai come\u00e7ar a decidir nesta sexta-feira (4) se permite a reelei\u00e7\u00e3o de Rodrigo Maia (DEM-RJ), presidente da C\u00e2mara, e de Davi Alcolumbre (DEM-AP), presidente do Senado. A simpatia de ministros com a postura dos dois nos enfrentamentos de Bolsonaro com o STF, mudan\u00e7as constitucionais recentes e as articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas nos bastidores t\u00eam alimentado a esperan\u00e7a de ambos de continuarem \u00e0 frente do O cen\u00e1rio ideal para os dois \u00e9 o Supremo declarar que a reelei\u00e7\u00e3o n\u00e3o viola a Constitui\u00e7\u00e3o. O cen\u00e1rio otimista mais prov\u00e1vel, no entanto, \u00e9 a corte definir que se trata de tema interno do Legislativo, pass\u00edvel de mudan\u00e7a por meio de altera\u00e7\u00e3o regimental O julgamento tamb\u00e9m ser\u00e1 acompanhado de perto pelo Pal\u00e1cio do Planalto. O governo simpatiza com a manuten\u00e7\u00e3o de Alcolumbre \u00e0 frente do Senado, mas trabalha para eleger Arthur Lira (PP-AL), r\u00e9u no Supremo por corrup\u00e7\u00e3o passiva, e derrotar Maia ou o candidato apoiado por ele para presidir a C\u00e2mara. A decis\u00e3o do STF \u00e9 considerada pe\u00e7a fundamental no xadrez da disputa pela sucess\u00e3o no Congresso Em parecer conclu\u00eddo em setembro e enviado ao STF, a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica defende que a reelei\u00e7\u00e3o dos presidentes da C\u00e2mara e do Senado \u00e9 assunto interno do Legislativo. A Advocacia-Geral da Uni\u00e3o tem o mesmo posicionamento, expresso em documento tamb\u00e9m de setembro. A leitura pol\u00edtica \u00e9 que, com isso, o governo acenou positivamente \u00e0 recondu\u00e7\u00e3o de Alcolumbre As manifesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o contabilizadas no julgamento, mas servem para auxiliar os ministros a tomarem uma decis\u00e3o Uma possibilidade discutida no tribunal \u00e9 liberar a reelei\u00e7\u00e3o, mas limit\u00e1-la a um mandato na presid\u00eancia. Outra hip\u00f3tese seria fixar per\u00edodo m\u00e1ximo de oito anos de perman\u00eancia no posto. Assim, o tribunal evitaria a inaugura\u00e7\u00e3o de um precedente que abrisse caminho para a eterniza\u00e7\u00e3o de presidentes no cargo uma vez que a manuten\u00e7\u00e3o na presid\u00eancia quando h\u00e1 troca de legislatura j\u00e1 \u00e9 permitida ", "author": "Folhapress", "date": " 12:44 / 04 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mpce-ajuiza-56-acoes-com-pedidos-de-cassacao-contra-candidatos-1.3019625", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MPCE ajuiza 56 a\u00e7\u00f5es com pedidos de cassa\u00e7\u00e3o contra candidatos", "subtitle": "As a\u00e7\u00f5es foram protocoladas contra postulantes \u00e0s prefeituras de munic\u00edpios cearenses, nem todos eleitos. Do total, 14 medidas s\u00e3o movidas contra nomes que provocaram aglomera\u00e7\u00f5es durante a campanha", "article": "Com o fim das de 2020, o (MPCE) come\u00e7a a fazer o balan\u00e7o das supostas irregularidades apontadas durante o per\u00edodo eleitoral no Estado. Em levantamento parcial, o \u00f3rg\u00e3o j\u00e1 contabiliza (AIJEs) ajuizadas na Justi\u00e7a Eleitoral contra candidaturas majorit\u00e1rias municipais cearenses. Os nomes dos candidatos investigados n\u00e3o foram informados. Em todos os casos, o \u00f3rg\u00e3o pede a cassa\u00e7\u00e3o do registro dos postulantes, pela pr\u00e1tica de il\u00edcitos que v\u00e3o desde , conduta vedada a por provoca\u00e7\u00e3o reincidente de . Das 56 AIJEs movidas pelo MPCE, 14 s\u00e3o pela reincid\u00eancia dos postulantes em . Ao todo, as medidas s\u00e3o movidas por promotores de 25 zonas eleitorais, que abrangem . Os dados fazem parte de um levantamento parcial feito pelo Centro de Apoio Operacional Eleitoral (Caopel) do MPCE. O n\u00famero pode ser ainda maior, j\u00e1 que nem todos os 109 promotores eleitorais informaram a protocoliza\u00e7\u00e3o das iniciativas. Al\u00e9m disso, partidos pol\u00edticos, coliga\u00e7\u00f5es e candidatos tamb\u00e9m podem entrar com uma a\u00e7\u00e3o judicial eleitoral no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE). Segundo o coordenador do Caopel, promotor Emmanuel Gir\u00e3o, as a\u00e7\u00f5es s\u00e3o frutos de . \"Essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o em virtude da pr\u00e1tica de algum ato il\u00edcito nesse pleito, como compra de voto, botar funcion\u00e1rio p\u00fablico para trabalhar na campanha, vantagens indevidas\", explica. Sobre as a\u00e7\u00f5es abertas contra candidatos por aglomera\u00e7\u00f5es, o coordenador do Caopel explica que as medidas foram ajuizadas sob o aval do procurador-geral de Justi\u00e7a, Manuel Pinheiro, que publicou . A determina\u00e7\u00e3o do chefe do MPCE foi publicada no dia 28 de outubro, depois de v\u00e1rias ocorr\u00eancias de aglomera\u00e7\u00f5es em eventos no Estado. Gir\u00e3o ressalta, ainda, que as Aijes ajuizadas em rela\u00e7\u00e3o a esse tema ocorreram antes da , que proibiu a realiza\u00e7\u00e3o de eventos de campanha que pudessem gerar aglomera\u00e7\u00f5es, como com\u00edcios, bandeira\u00e7os, carreatas e caminhadas. O \u00f3rg\u00e3o justificou a necessidade da medida, j\u00e1 que eventos de campanha n\u00e3o vinham \"primando pela conten\u00e7\u00e3o da pandemia da Covid-19\". \"As aglomera\u00e7\u00f5es a gente enquadrou em abuso de poder econ\u00f4mico e/ou abuso de poder pol\u00edtico. S\u00e3o casos que eram reincidentes, que j\u00e1 estavam demais. [...] S\u00e3o anteriores \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o do TRE-CE, porque depois caiu consideravelmente. Acho que antes do TRE-CE se posicionar, os advogados achavam que o MPCE n\u00e3o iria entrar com uma a\u00e7\u00e3o\", frisou. Gir\u00e3o acrescentou, ainda, que, apesar das a\u00e7\u00f5es pedirem a cassa\u00e7\u00e3o do registro de candidatura, muitos dos postulantes alvos n\u00e3o foram eleitos, e por isso n\u00e3o devem sofrer a puni\u00e7\u00e3o. No entanto, . Para a advogada eleitoral Isabel Mota, as a\u00e7\u00f5es que sejam motivadas apenas pela reincid\u00eancia de aglomera\u00e7\u00f5es, por si s\u00f3, n\u00e3o justificam o pedido de cassa\u00e7\u00e3o. \"A aglomera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma veda\u00e7\u00e3o de natureza administrativa, n\u00e3o est\u00e1 na Legisla\u00e7\u00e3o Eleitoral. Eu n\u00e3o vejo o fato de terem ocorrido aglomera\u00e7\u00f5es, sozinho, ser suficiente para cassar diploma ou mandato. Se tiver sido aplicado v\u00e1rias multas ou houver algum custo benef\u00edcio para o candidato nas aglomera\u00e7\u00f5es, a\u00ed pode ser que tenha influenciado no resultado do pleito, porque cassa\u00e7\u00e3o \u00e9 quando influencia no resultado do pleito\", explica. A advogada acrescenta, ainda, que o MPCE ter\u00e1 que provar \"muito bem\" a rela\u00e7\u00e3o da aglomera\u00e7\u00e3o com o abuso de poder pol\u00edtico ou econ\u00f4mico. \"O MP vai ter que provar muito bem qual a conex\u00e3o de abuso de poder pol\u00edtico ou poder econ\u00f4mico sobre a quest\u00e3o de aglomera\u00e7\u00e3o, para ficar provado o desequil\u00edbrio no pleito\", afirma. Antes mesmo do in\u00edcio da campanha, o Di\u00e1rio do Nordeste j\u00e1 vinha noticiando a ocorr\u00eancia de aglomera\u00e7\u00f5es em eventos eleitorais, que continuaram durante a campanha. A maioria dos registros foi feita em munic\u00edpios do Interior, quando a fiscaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais fr\u00e1gil. O advogado eleitoral Thiago Portela ressalta que se houver alguma decis\u00e3o condenat\u00f3ria pela Justi\u00e7a Eleitoral na Aije, o . \"Se a a\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi apreciada at\u00e9 a diploma\u00e7\u00e3o ou posse, e o candidato estiver com o registro deferido, ele assume normalmente. Caso ele tenha sido cassado antes, pode n\u00e3o assumir\", esclarece. Isabel Mota acrescenta, ainda, que isso ocorre apenas se a decis\u00e3o for dada em segundo grau e o candidato eleito n\u00e3o conseguir recursos para assumir. \"Primeiro, \u00e9 o juiz eleitoral que decide ou n\u00e3o pela cassa\u00e7\u00e3o. Depois, a pessoa vai para o TRE-CE. Se o TRE-CE, confirmar (a decis\u00e3o), a\u00ed a pessoa pode ter problema, porque se ela n\u00e3o tiver tomando posse ainda vai precisar de um recurso que garanta que assuma enquanto ainda recorre no TSE\", explica. Todavia, os dois advogados acrescentam que o pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o \u00e9 necessariamente acatado pela Justi\u00e7a. Pode ser determinado outro tipo de puni\u00e7\u00e3o, obedecendo o princ\u00edpio da proporcionalidade, segundo eles. \"A Justi\u00e7a Eleitoral vai aplicar o princ\u00edpio da proporcionalidade e analisar se aqueles danos e abusos que ocorreram s\u00e3o suficientes para afastar o candidato eleito pelo povo. E vai avaliar se essas situa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o punidas com multas ou se ser\u00e1 cassa\u00e7\u00e3o mesmo\", finaliza Portela. Os candidatos eleitos devem ser diplomados pela Justi\u00e7a Eleitoral at\u00e9 o dia 18 de dezembro. A posse, tanto de vereadores quanto de prefeitos eleitos, ocorre no dia 1\u00ba de janeiro de 2021 Todos os candidatos, independentemente de terem sido eleitos ou n\u00e3o, t\u00eam at\u00e9 dia 15 de dezembro para enviarem a vers\u00e3o final da presta\u00e7\u00e3o de contas \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral. Os dados precisam estar em conson\u00e2ncia com o que foi repassado pelos partidos e com o que foi recebido em forma de doa\u00e7\u00e3o. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:00 / 06 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mpce-esta-de-olho-em-ausencia-de-planos-de-vacinacao-e-tentativas-de-furar-fila-nos-municipios-1.3035961", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MPCE est\u00e1 de olho em aus\u00eancia de planos de vacina\u00e7\u00e3o e tentativas de \"furar fila\" nos munic\u00edpios", "subtitle": "O objetivo \u00e9 garantir que os crit\u00e9rios de vacina\u00e7\u00e3o sejam cumpridos pelas gest\u00f5es municipais sem que haja desrespeito \u00e0s prioridades", "article": "Apesar da vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 ter come\u00e7ado a ocorrer nos munic\u00edpios cearenses, ap\u00f3s a distribui\u00e7\u00e3o das doses emergenciais da\u00a0CoronaVac\u00a0recebidas pelo Governo do Estado, ainda h\u00e1 munic\u00edpios que n\u00e3o informaram como a imuniza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada, nem quem s\u00e3o as pessoas que ir\u00e3o receber de forma priorit\u00e1ria os imunizantes. At\u00e9 esta ter\u00e7a-feira (19), promotores de Justi\u00e7a do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) expediram recomenda\u00e7\u00f5es a gestores de dez cidades, cobrando a apresenta\u00e7\u00e3o de um contra doen\u00e7a a fim de evitar eventuais 'furos' nas filas de prioridades. Nas solicita\u00e7\u00f5es, eles cobram dos gestores de Boa Viagem, Madalena, Quixad\u00e1, Banabui\u00fa,\u00a0Chor\u00f3, Catarina,\u00a0Arneiroz, Mauriti, Caucaia e Tau\u00e1, as informa\u00e7\u00f5es sobre como ser\u00e1 feita a vacina\u00e7\u00e3o e as indica\u00e7\u00f5es das pessoas dos grupos priorit\u00e1rios que ir\u00e3o receber as doses para poder fiscalizar. > O objetivo \u00e9 inibir desrespeitos\u00a0aos grupos priorit\u00e1rios determinados por Estado e Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, bem como monitorar eventuais sintomas adversos ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o da primeira dose. Titular da promotoria do munic\u00edpio de Madalena e tamb\u00e9m respons\u00e1vel por Boa Viagem, o promotor de Justi\u00e7a informa que a notifica\u00e7\u00e3o do MPCE aos gestores tem como finalidade assegurar a transpar\u00eancia dos crit\u00e9rios estabelecidos pelas autoridades sanit\u00e1rias federais e estaduais. Foi estabelecido prazo de 10 dias para Boa Viagem e Madalena apresentarem seus respectivos planos de vacina\u00e7\u00e3o.  Ainda no mesmo dia, o Centro de Apoio Operacional da Cidadania do Minist\u00e9rio P\u00fablico disponibilizou uma \"sugest\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o\" aos promotores de Justi\u00e7a, para que eles expe\u00e7am recomenda\u00e7\u00f5es \u00e0s prefeituras cobrando a apresenta\u00e7\u00e3o dos planos municipais de operacionaliza\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. Na solicita\u00e7\u00e3o, devem ser apresentadas as indica\u00e7\u00f5es dos grupos priorit\u00e1rios: informa\u00e7\u00f5es sobre equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual (EPIs), infraestrutura e recursos humanos que ser\u00e3o utilizados. > O objetivo, segundo nota enviada pelo \u00f3rg\u00e3o, \u00e9 a \"fiscaliza\u00e7\u00e3o do controle das prioridades de vacina\u00e7\u00e3o, cabendo a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa contra o gestor respons\u00e1vel\" em casos de desrespeitos, j\u00e1 que, seguindo o plano estadual e nacional, os munic\u00edpios devem priorizar a imuniza\u00e7\u00e3o de profissionais da sa\u00fade que atuem na linha de frente do combate \u00e0 doen\u00e7a, povos ind\u00edgenas e pessoas idosas e com defici\u00eancia que vivem em abrigos. O presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado (Aprece), Nilson Diniz (PDT), informou que o \u00f3rg\u00e3o fez uma mobiliza\u00e7\u00e3o no ano passado, juntamente com o Conselho das Secret\u00e1rias Municipais de Sa\u00fade do Cear\u00e1 (Cosems), para que todos os prefeitos deixassem os planos de operacionaliza\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 prontos antes do in\u00edcio do ano. De acordo com ele, a maioria dos munic\u00edpios tem um plano, com metas e grupos priorit\u00e1rios definidos e extratificados. \"S\u00e3o poucos os casos\", ressaltou, ao se referir aos munic\u00edpios que n\u00e3o conclu\u00edram o documento a tempo. Para eles, os prefeitos que ainda est\u00e3o sem um plano de operacionaliza\u00e7\u00e3o pronto s\u00e3o os que enfrentaram problemas na transi\u00e7\u00e3o ou na adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o. \"\u00c0s vezes os gestores passam por alguma dificuldade na transi\u00e7\u00e3o ou para encontrar um secret\u00e1rio de Sa\u00fade\", acrescentou. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 20:23 / 20 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mpce-e-tce-miram-transicao-em-prefeituras-para-evitar-desmontes-1.3013699", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MPCE e TCE miram transi\u00e7\u00e3o em prefeituras para evitar desmontes", "subtitle": "\u00d3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o criam \"matriz de risco\" para priorizar inspe\u00e7\u00e3o em munic\u00edpios com maior chance de desmanche. Gestores de, pelo menos, 18 cidades, ser\u00e3o orientados a partir da pr\u00f3xima semana no Cear\u00e1", "article": "Eleitos 182 prefeitos de munic\u00edpios cearenses, come\u00e7a agora, em algumas cidades, outra fase importante do processo: a transi\u00e7\u00e3o das gest\u00f5es. Historicamente, neste per\u00edodo de mudan\u00e7a, os novos administradores encontram prefeituras \"sucateadas\", com demiss\u00e3o em massa de funcion\u00e1rios, contratos de servi\u00e7os essenciais se encerrando, al\u00e9m do sumi\u00e7o de documentos e equipamentos. Para coibir tais pr\u00e1ticas, . Os locais foram escolhidos com base em uma \"matriz de risco\" criada pelas duas institui\u00e7\u00f5es. A expectativa \u00e9 que, na pr\u00f3xima semana, as prefeituras comecem a ser procuradas por membros do TCE para apresentar documentos sobre contratos de obras, servi\u00e7os e fornecedores, al\u00e9m do levantamento das a\u00e7\u00f5es judiciais que envolvem o munic\u00edpio.  A situa\u00e7\u00e3o da d\u00edvida ativa tamb\u00e9m deve ser observada pelos fiscais, bem como da folha de pagamento. \"J\u00e1 temos os primeiros munic\u00edpios a serem inspecionados e fiscalizados. Neste ano, temos a peculiaridade da pandemia, ent\u00e3o estamos pedindo documenta\u00e7\u00f5es a essas gest\u00f5es e, a partir disso, faremos inspe\u00e7\u00f5es presenciais, caso necess\u00e1rio\", explica Vanja Fontenele, coordenadora da Procuradoria dos Crimes contra a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (Procap) do MPE. Segundo ela, foram estabelecidos crit\u00e9rios objetivos para mapear as prefeituras com maior risco de desmonte, como locais onde o prefeito n\u00e3o foi reeleito e o sucessor ser\u00e1 da oposi\u00e7\u00e3o. \"Quem se reelegeu ou fez o sucessor, inicialmente, n\u00e3o tem motivo para fazer desmonte, a n\u00e3o ser que haja um rompimento antes mesmo da posse\", afirma. Dos 18 munic\u00edpios selecionados para acompanhamento, em parceria entre a Procap e o TCE, mais da metade passar\u00e1 por um pente-fino espec\u00edfico na administra\u00e7\u00e3o, revela Carlos Nascimento, secret\u00e1rio de Controle Externo do TCE. \"Desses, em 12 (munic\u00edpios) iremos focar na gest\u00e3o cont\u00e1bil, financeira e patrimonial. Nos outros seis iremos verificar principalmente os gastos com pessoal\", explica.  Contudo, segundo ele, o n\u00famero de locais fiscalizados deve aumentar \"\u00e0 medida que novas den\u00fancias forem surgindo\". \"Na pr\u00f3xima segunda-feira (23), vamos emitir uma portaria para orientar os prefeitos sobre o que observar nesse processo de transi\u00e7\u00e3o\", diz o secret\u00e1rio. Conforme Nascimento, a prioridade \u00e9 que as prefeituras criem uma equipe de transi\u00e7\u00e3o. \"Se o gestor pensou na continuidade do servi\u00e7o, as novas licita\u00e7\u00f5es ou as prorroga\u00e7\u00f5es dos contratos j\u00e1 deveriam estar sendo pensadas\", acrescenta o secret\u00e1rio. Em outubro, o Minist\u00e9rio P\u00fablico recomendou aos promotores que tomem provid\u00eancias para prevenir o desmonte. At\u00e9 agora, foram instaurados procedimentos para acompanhar, pelo menos, oito prefeituras cearenses na reta final da gest\u00e3o. No in\u00edcio do m\u00eas, a 15\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a de Juazeiro do Norte solicitou \u00e0 Prefeitura da cidade dados sobre o in\u00edcio e t\u00e9rmino dos contratos administrativos referentes aos servi\u00e7os de coleta de lixo, transporte escolar e loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos. J\u00e1 em novembro, o mesmo pedido foi feito para as gest\u00f5es municipais de Boa Viagem, Carir\u00e9, Groa\u00edras, Jati, Penaforte, Aurora e Pacoti. Nas cidades, os promotores de Justi\u00e7a tamb\u00e9m recomendaram a forma\u00e7\u00e3o de um grupo misto para o processo de sucess\u00e3o entre as gest\u00f5es. \"Em 2017, por exemplo, tivemos cidades tomadas pelo lixo, isso porque o prefeito via que o contrato seria finalizado em janeiro, mas n\u00e3o se preocupava em fazer nova licita\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o o que entrava n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de fazer uma licita\u00e7\u00e3o imediata\", relembra Vanja Fontenele. Os \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o esperam que os casos de desmanche sofram redu\u00e7\u00e3o. \"Nosso objetivo \u00e9 de prevenir e construir essa cultura tanto nos administradores quanto nos administrados. Queremos estabelecer essa cultura de respeito ao er\u00e1rio\", conclui. Diretor institucional da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1 (Aprece), Expedito Nascimento afirma que o combate \u00e0s depreda\u00e7\u00f5es \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o constante da entidade. \"Orientamos todos ao longo das gest\u00f5es. Os prefeitos hoje est\u00e3o bem mais conscientes, principalmente porque, com as redes sociais, fica mais f\u00e1cil para a popula\u00e7\u00e3o acompanhar e cobrar\", disse. Al\u00e9m do desafio de assumir prefeituras at\u00e9 ent\u00e3o geridas por advers\u00e1rios, \u00c1lvaro Martim Guedes, especialista em administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e professor da Universidade Estadual Paulista (Unesp), aponta que, inevitavelmente, os prefeitos rec\u00e9m-eleitos enfrentar\u00e3o cen\u00e1rios de dificuldades ao longo do mandato, especialmente no pr\u00f3ximo ano. \"Este ano foi marcado por quedas dr\u00e1sticas na arrecada\u00e7\u00e3o devido \u00e0 pandemia. Esses gestores ter\u00e3o pela frente um cen\u00e1rio muito adverso, ent\u00e3o ser\u00e3o heran\u00e7as muito ruins, mesmo que os antecessores deixem a m\u00e1quina p\u00fablica como est\u00e1\", avalia. Para ele, o processo de transi\u00e7\u00e3o, incentivado no Cear\u00e1 pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, fica ainda mais importante. \"Essa equipe que vai chegar e enfrentar todas essas dificuldades de crise econ\u00f4mica precisa estar a par de todo o cen\u00e1rio\", disse. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:00 / 20 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mpce-recomenda-que-parambu-e-arneiroz-revoguem-auxilios-emergenciais-voltados-para-ex-servidores-1.3063885", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MPCE recomenda que Parambu e Arneiroz revoguem aux\u00edlios emergenciais voltados para ex-servidores", "subtitle": "Segundo o \u00f3rg\u00e3o, o programa social representa uma forma de beneficiar duas vezes o mesmo grupo de pessoas", "article": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 ( ) expediu, nesta ter\u00e7a-feira (23), duas recomenda\u00e7\u00f5es para que os munic\u00edpios de e revoguem os decretos que criaram aux\u00edlios emergenciais destinados unicamente a ex-servidores. Nas recomenda\u00e7\u00f5es, os promotores de Justi\u00e7a Jucelino Oliveira e Fl\u00e1vio Bezerra argumentaram que um grupo de pessoas apenas por terem sido empregadas pelas prefeituras, atrav\u00e9s de v\u00ednculos prec\u00e1rios devido \u00e0 falta de concurso p\u00fablico para admiss\u00e3o, \u00e9 uma medida que viola os princ\u00edpios constitucionais da igualdade, impessoalidade e moralidade. Segundo o \u00f3rg\u00e3o, o programa social representa uma forma de beneficiar duas vezes o mesmo grupo - pessoas que, no passado, receberam empregos p\u00fablicos sem prestar concurso e, agora, com o aux\u00edlio emergencial, novamente escolhidas sem crit\u00e9rio justo para receber recursos. Conforme o MPCE, caso a recomenda\u00e7\u00e3o seja descumprida pelas prefeituras a atitude poder\u00e1 justificar o julgamento de , al\u00e9m de ajuizar tamb\u00e9m a responsabiliza\u00e7\u00e3o pessoal dos prefeitos e secret\u00e1rios envolvidos. O n\u00e3o conseguiu contato com Parambu at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria e enviou um e-mail, solicitando mais detalhes sobre o aux\u00edlio concedido e o posicionamento do munic\u00edpio sobre a recomenda\u00e7\u00e3o do MPCE. A Prefeitura de Arneiroz decidiu, no in\u00edcio de mar\u00e7o, pagar um , no , durante quatro meses, aos ex-servidores tempor\u00e1rios e prestadores de servi\u00e7os de baixa renda, que n\u00e3o conseguiram se recolocar no mercado de trabalho. A previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para bancar o custo durante os quatro meses gira entre , conforme informou o prefeito da cidade, (MDB). O valor seria suficiente para beneficiar entre 200 e 250 pessoas. Em nota, a Prefeitura de Arneiroz informou que j\u00e1 existe um programa social permanente voltado para atender fam\u00edlias carentes. Diante disso, criou o aux\u00edlio emergencial tempor\u00e1rio para contemplar os ex-servidores e prestadores de baixa renda, que est\u00e3o sem renda nesta crise pand\u00eamica. \"Al\u00e9m disso, foi aprovada e sancionada a lei municipal no 08/2021 que autoriza a doa\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas para as pessoas carentes\", disse em nota. \"N\u00e3o h\u00e1 inten\u00e7\u00e3o de privilegiar determinado grupo de pessoas em detrimento dos demais. Na verdade, no contexto coletivo, o Munic\u00edpio tem adotado medidas visando reduzir o impacto da pandemia, pois j\u00e1 existe em execu\u00e7\u00e3o o programa municipal para atender as fam\u00edlias carentes, institu\u00edda pela citada lei municipal, bem como iniciar\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas\", complementa. Parambu, no\u00a0Sert\u00e3o de Inhamuns, concede aux\u00edlio de R$ 250 a pessoas domiciliadas no referido munic\u00edpio, que encerraram v\u00ednculos laborais mantidos como prestadores de servi\u00e7o no segundo semestre de 2020, com \u00f3rg\u00e3os da Administra\u00e7\u00e3o Municipal de Parambu. O valor do aux\u00edlio emergencial \u00e9 equivalente a tr\u00eas parcelas de R$ 250,00, cada. ", "author": "Carol Melo", "date": " 15:21 / 23 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mortes-de-ex-governador-e-prefeito-de-palhano-aumentam-lista-de-politicos-do-ceara-vitimas-da-covid-1.3068714", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mortes de ex-governador e prefeito de Palhano aumentam lista de pol\u00edticos do Cear\u00e1 v\u00edtimas da Covid", "subtitle": "Entre pol\u00edticos com mandato e figuras que tiveram influ\u00eancia na pol\u00edtica cearense, chega a 15 o total de v\u00edtimas do novo coronav\u00edrus", "article": "Com as mortes do ex-governador cearense e do prefeito de Palhano, , na madrugada deste s\u00e1bado (3), o Cear\u00e1 contabiliza 15\u00a0v\u00edtimas da Covid-19 no meio pol\u00edtico. O Estado registra 14,3 mil \u00f3bitos e 548 mil casos registrados da doen\u00e7a, segundo dados da Secretaria de Sa\u00fade neste s\u00e1bado (3).  Leia mais Entre vereadores, prefeitos, ex-deputados e nomes que tiveram relev\u00e2ncia no meio pol\u00edtico, h\u00e1 nomes como do prefeito de Erer\u00e9, , que nem chegou assumir o cargo, ap\u00f3s ser eleito em outubro do ano passado. , ex-candidato a prefeito de Fortaleza   Presidente da Assembleia de Deus em Fortaleza, o pastor morreu em 18 de maio de 2020. Ele foi candidato a prefeito de Fortaleza em 2008, mas ficou em quinto lugar. \u00c0 \u00e9poca, a campanha ficou marcada pelo slogan: \"Vai dar tudo certo.\" , ex-prefeito de Araripe   Ex-prefeito do munic\u00edpio de Araripe (1962-1966) e ex-deputado estadual do Cear\u00e1 (1971-1987), Marconi faleceu no dia 21 de junho do ano passado, aos 81 anos, v\u00edtima da Covid-19. Ele ficou internado na UTI por mais de 10 dias, mas n\u00e3o resistiu ao tratamento. , ex-prefeito de Aquiraz   Em 12 de julho de 2020, faleceu o ex-prefeito de Aquiraz, Ant\u00f4nio Guimar\u00e3es. Ele estava contaminado com Covid-19. Guimar\u00e3es tinha 75 anos e lutou contra a doen\u00e7a por 56 dias. Ele estava na UTI de um hospital particular de Fortaleza e teve morte cerebral. Guimar\u00e3es foi prefeito de Aquiraz entre 2013 e 2016 e era pr\u00e9-candidato ao cargo novamente no ano passado. , vereador reeleito de Assar\u00e9   Ex-vice-prefeito e vereador por tr\u00eas mandatos em Assar\u00e9, Edson Silva morreu no \u00faltimo dia 23 de novembro. Ele estava internado no Hospital Regional do Cariri desde 10 de novembro. O pol\u00edtico foi hospitalizado no dia da elei\u00e7\u00e3o, mas ainda assim foi eleito para o quarto mandato, que n\u00e3o conseguiu exercer. , ex-vereador de Juazeiro do Norte   Radicado em Juazeiro do Norte, o paraibano Normando S\u00f3racles trabalhou como radialista e fundou ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o com not\u00edcias da regi\u00e3o do Cariri. Ele exerceu tamb\u00e9m o cargo de vereador em Juazeiro do Norte e de suplente de deputado federal, e foi candidato a prefeito de Juazeiro do Norte em 2016. Normando faleceu no \u00faltimo dia 25 de dezembro, no Natal. , prefeito eleito de Erer\u00e9   O prefeito eleito de Erer\u00e9, Otoni Queiroz (PDT), morreu em 20 de janeiro deste ano por complica\u00e7\u00f5es da Covid-19. Aos 42 anos, ele liderou uma chapa \u00fanica no munic\u00edpio, mas nem sequer conseguiu ser empossado. Queiroz foi internado no dia 10 de dezembro do ano passado. , ex-deputado estadual   Morreu no dia 23 de janeiro o ex-deputado estadual cearense Ted Rocha Pontes, v\u00edtima de Covid-19. Ele estava internado em um hospital de Fortaleza. Ted Pontes foi deputado estadual e vereador de Caucaia. , ex-prefeito de Juazeiro do Norte   Aos 88 anos, o ex-prefeito de Juazeiro Carlos Cruz faleceu no \u00faltimo dia 27 de janeiro. Ele foi vereador e, de 1998 a 2004, prefeito da cidade. Cruz foi tamb\u00e9m representante da Regi\u00e3o do Cariri na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, sendo deputado estadual por cinco mandatos. , ex-vereador de Fortaleza   Ainda em janeiro, no dia 30, faleceu o ex-vereador de Fortaleza Francisco Euriv\u00e1 Matias, o Titico. O ex-parlamentar foi eleito pela primeira vez em 1989. Como vereador, ocupou cadeira na C\u00e2mara por quatro mandatos. , ex-vereador de Fortaleza   Faleceu na noite do dia 22 de fevereiro deste ano, aos 80 anos, o ex-vereador Iraguass\u00fa Teixeira, que tamb\u00e9m era um dos mais antigos quadros do PDT de Fortaleza. O m\u00e9dico atuou por mais de 50 anos na \u00e1rea e possu\u00eda um curr\u00edculo de mais de 10 mil cirurgias, atuando no IJF. Ele foi vereador de Fortaleza por sete mandatos. , vereador de Banabui\u00fa   Em 3 de mar\u00e7o, faleceu o vereador Cleaneo Rabelo Saraiva. Exercendo o primeiro mandato, o parlamentar foi infectado com a doen\u00e7a e precisou ser internado no Hospital Regional do Sert\u00e3o Central. Devido a complica\u00e7\u00f5es no quadro de sa\u00fade, ele morreu aos 34 anos. , ex-vereador de Fortaleza   Em 10 de mar\u00e7o, o ex-vereador Carlos Dutra faleceu. Ligado \u00e0 Igreja Universal, Dutra exerceu tr\u00eas mandatos de vereador na Capital cearense. Dois como titular e um como suplente. Disputou a \u00faltima elei\u00e7\u00e3o pelo Republicanos, em novembro, mas n\u00e3o foi eleito. , vereador de Santa Quit\u00e9ria   No \u00faltimo dia 11 de mar\u00e7o, o vereador Dr. J\u00fanior Ara\u00fajo morreu v\u00edtima da Covid-19. O enfermeiro e vereador de Santa Quit\u00e9ria estava internado no Hospital Regional Norte, em Sobral. Ele teve agravamento do estado cl\u00ednico e morreu ap\u00f3s tr\u00eas dias na unidade de sa\u00fade. , prefeito de Palhano   O prefeito de Palhano, (PT), faleceu na madrugada deste s\u00e1bado (3), v\u00edtima da\u00a0Covid-19. Conhecido como\u00a0Dinho do Z\u00e9 do Hon\u00f3rio, ele iniciava o segundo mandato consecutivo. Foi eleito vereador em 2008. O governador Camilo Santana (PT) prestou homenagens ao prefeito nas  , ex-governador do Cear\u00e1   O ex-governador cearense completaria 95 anos no pr\u00f3ximo dia 3 de junho. Com Covid-19, estava internado h\u00e1 cerca de 10 dias em um hospital particular de Foretaleza e morreu na madrugada deste s\u00e1bado (3). Ele foi deputado estadual por tr\u00eas mandatos, de 1959 a 1975, at\u00e9 se tornar governador do Cear\u00e1, durante o regime militar (1975 e 1978), indicado pelo ent\u00e3o presidente Ernesto Geisel. ", "author": "Felipe Azevedo e Igor Cavalcante", "date": " 16:30 / 03 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mpce-notifica-56-municipios-cearenses-a-apresentarem-planos-de-vacinacao-contra-covid-19-1.3038196", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MPCE notifica 56 munic\u00edpios cearenses a apresentarem planos de vacina\u00e7\u00e3o contra Covid-19", "subtitle": "Recebida a recomenda\u00e7\u00e3o, o gestor tem prazo de cinco dias para apresenta o plano", "article": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 (MPCE) notificou 56 munic\u00edpios cearenses a apresentarem o Plano Operacionaliza\u00e7\u00e3o da Vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19, definido pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. As em no \u00faltimo dia 19. Al\u00e9m da infraestrutura local e dos recursos humanos disponibilizados para a imuniza\u00e7\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o requer a apresenta\u00e7\u00e3o de uma estrat\u00e9gia para evitar desrespeito \u00e0 fila de prioridade na vacina.  As primeiras cidades a receberem recomenda\u00e7\u00f5es foram Boa Viagem e Madalena. A semana passada terminou com 39 munic\u00edpios sinalizados a detalhar a estrat\u00e9gia utilizada para vacinar com seguran\u00e7a a popula\u00e7\u00e3o local, conforme crit\u00e9rios estabelecidos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e pela Secretaria da Sa\u00fade do Cear\u00e1 (Sesa). Nesta segunda (25), outras 17 cidades somaram-se \u00e0 lista. O balan\u00e7o\u00a0est\u00e1 sendo feito pelo\u00a0Centro de Apoio Operacional da Cidadania (Caocidadania) do MPCE. Entre as informa\u00e7\u00f5es a serem repassadas ao MPCE est\u00e3o a recebidas: a log\u00edstica utilizada para : o , para evitar que a fila de prioridade seja desrespeitada: e a disponibilidade de (EPIs). Recebida a recomenda\u00e7\u00e3o, o de cinco dias para apresentar, por e-mail \u00e0 Promotoria de Justi\u00e7a correspondente, o Plano de Vacina\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. A desobedi\u00eancia aos crit\u00e9rios pode colocar o gestor ou servidor sob pena de responsabiliza\u00e7\u00e3o c\u00edvel e criminal. Munic\u00edpios Os munic\u00edpios notificados nos \u00faltimos seis dias s\u00e3o: Altaneira, Alto Santo, Aquiraz, Aracati, Arneiroz, Aurora, Banabui\u00fa, Barbalha, Baturit\u00e9, Boa Viagem, Brejo Santo, Camocim, Carir\u00e9, Catarina, Caucaia, Cedro, Chor\u00f3, Croat\u00e1, Deputado Irapuan Pinheiro, Eus\u00e9bio, Fortaleza, Gra\u00e7a, Groa\u00edras, Guaramiranga, Hidrol\u00e2ndia, Icapu\u00ed, Ipueiras, Iracema, Itaitinga, Itapi\u00fana, Jati, Madalena, Mauriti, Milh\u00e3, Momba\u00e7a, Monsenhor Tabosa, Morada Nova, Nova Olinda, Or\u00f3s, Pacoti, Parambu, Paracuru, Pedra Branca, Penaforte, Porteiras, Potiretama, Quixad\u00e1, Quixer\u00e9, Saboeiro, S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante, Santa Quit\u00e9ria, Santana do Cariri, Solon\u00f3pole, Tau\u00e1, Tiangu\u00e1 e Umirim. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:58 / 25 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mpce-vai-apurar-se-prefeito-de-jijoca-de-jericoacoara-furou-fila-de-vacinacao-contra-a-covid-19-1.3037024", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MPCE vai apurar se prefeito de Jijoca de Jericoacoara furou fila de vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19", "subtitle": "Lindberg Martins (PSD) ser\u00e1 oficiado para prestar esclarecimentos, de acordo com o \u00f3rg\u00e3o; outros gestores municipais tamb\u00e9m t\u00eam sido questionados por j\u00e1 terem recebido a vacina", "article": "Em meio a pol\u00eamicas envolvendo a , em , na Regi\u00e3o Norte do Cear\u00e1, a promotoria de Justi\u00e7a da cidade instaurou um procedimento investigativo, nesta sexta-feira (22), para apurar se o prefeito (PSD) furou a fila do grupo priorit\u00e1rio para a imuniza\u00e7\u00e3o. Uma foto do prefeito sendo supostamente vacinado contra a Covid-19 circula em redes sociais. que tomaram a primeira dose da Coronavac, produzida pelo laborat\u00f3rio chin\u00eas Sinovac em parceria com o Instituto Butantan (SP), tamb\u00e9m t\u00eam sido questionados pela popula\u00e7\u00e3o. O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 (MPCE) informou, por meio de nota, que a promotoria de Jijoca n\u00e3o recebeu formalmente nenhuma representa\u00e7\u00e3o contra o prefeito, mas disse que, ap\u00f3s tomar ci\u00eancia do suposto caso, um procedimento foi aberto. O \u00f3rg\u00e3o acrescenta ainda que o prefeito ser\u00e1 oficiado para prestar esclarecimentos. A Prefeitura de Jijoca foi procurada pela reportagem para se pronunciar sobre o caso, mas ainda n\u00e3o respondeu. In\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o Na primeira fase da vacina\u00e7\u00e3o, os grupos priorit\u00e1rios s\u00e3o formados por profissionais de sa\u00fade com atua\u00e7\u00e3o na linha de frente contra a Covid-19, pessoas com mais de 75 anos, idosos com mais de 60 que residem em institui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia e ind\u00edgenas. Ao todo, o Cear\u00e1 recebeu 218 mil doses no primeiro lote da Coronavac, disponibilizado na \u00faltima segunda-feira (18) pelo Governo Federal. A \"furada de fila\" pode ser enquadrada como crime de improbidade administrativa. Na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, os prefeitos de Eus\u00e9bio, Acilon Gon\u00e7alves (PL), e de Aquiraz, Bruno Gon\u00e7alves (PL), que s\u00e3o m\u00e9dicos, tamb\u00e9m tomaram a vacina e receberam questionamentos nas redes sociais. Bruno Gon\u00e7alves chegou a responder um coment\u00e1rio ao publicar uma foto do momento: \"Fa\u00e7o partos quase todos os dias da semana no Hospital Municipal de Aquiraz. Por isso recebi a vacina. E fiz isso tamb\u00e9m para incentivar as pessoas a se vacinarem\u201d, justificou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:48 / 22 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mpce-recomenda-que-prefeita-de-caninde-exonere-filha-nomeada-como-secretaria-de-assistencia-social-1.3066349", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MPCE recomenda que prefeita de Canind\u00e9 exonere filha nomeada como secret\u00e1ria de assist\u00eancia social", "subtitle": "\u00d3rg\u00e3o estadual apurou que a titular da pasta n\u00e3o possui qualifica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e t\u00e9cnica para o cargo", "article": "O recomendou, na sexta-feira (26), que a , Maria do Roz\u00e1rio Ara\u00fajo Pedrosa Ximenes (DEM),  sua filha, Shara Ara\u00fajo Ximenes, por ela n\u00e3o possuir experi\u00eancia laboral e nem qualifica\u00e7\u00e3o acad\u00eamica e t\u00e9cnica para este exerc\u00edcio. A pr\u00e1tica se configura como e foi identificada ap\u00f3s instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito civil. A prefeitura tem o prazo de dez dias para informar \u00e0 1\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a de Canind\u00e9 as medidas adotadas para cumprir a recomenda\u00e7\u00e3o. Durante a apura\u00e7\u00e3o do caso, o MPCE constatou, em comprovantes de escolaridade e demais documentos apresentados, que a filha da prefeita n\u00e3o tem experi\u00eancia profissional nem qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica que justifique a ocupa\u00e7\u00e3o do cargo. Portanto, o MPCE entende que a nomea\u00e7\u00e3o , requisito que valida os atos administrativos de nomea\u00e7\u00e3o dos secret\u00e1rios. Na rela\u00e7\u00e3o do secretariado de Canind\u00e9, no site da prefeitura municipal, Shara Ara\u00fajo Ximenes consta como titular da Secretaria Municipal de Assist\u00eancia Social, com nomea\u00e7\u00e3o em 2 de janeiro de 2021. Em sua biografia, consta cursar o \u00faltimo ano do curso de Direito. Nas redes sociais, Shara tamb\u00e9m se apresenta como estudante universit\u00e1ria. A recomenda\u00e7\u00e3o ainda orienta que Maria do Roz\u00e1rio Ara\u00fajo Pedrosa Ximenes n\u00e3o nomeie c\u00f4njuge, companheiro ou parente em linha reta, colateral ou por afinidade, at\u00e9 o terceiro grau, para cargo de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou de confian\u00e7a ou, ainda, de fun\u00e7\u00e3o gratificada na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta. Em caso de descumprimento da recomenda\u00e7\u00e3o, o MPCE explica que podem ser tomadas medidas judiciais e extrajudiciais cab\u00edveis como uma A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica por ato de . A reportagem entrou em contato com a prefeita de Canind\u00e9, mas as liga\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram atendidas at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:40 / 29 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mpce-quer-a-condenacao-e-multa-de-r-140-mil-do-prefeito-de-jijoca-por-fura-fila-da-vacina-1.3045141", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MPCE quer a condena\u00e7\u00e3o e multa de R$ 140 mil do prefeito de Jijoca por fura fila da vacina", "subtitle": "Al\u00e9m dele, a secret\u00e1ria da Sa\u00fade da cidade, Joila Carneiro, tamb\u00e9m infringiu as regras da imuniza\u00e7\u00e3o, que \u00e9 focada neste primeiro momento nos grupos priorit\u00e1rios", "article": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 pediu a condena\u00e7\u00e3o do prefeito de Jijoca de Jericoacoara, Lindberg Martins , e da secret\u00e1ria da Sa\u00fade da cidade, Joila Carneiro, por furarem a fila de vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19.  Veja mais Ao , a assessoria de imprensa de Jijoca de Jericoacoara informou que o prefeito e a secret\u00e1ria da Sa\u00fade\u00a0ainda n\u00e3o foram pela a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica de supostamente terem tomado a vacina contra a Covid-19 durante a campanha de imuniza\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio. Tamb\u00e9m de acordo com a nota, os gestores continuam a disposi\u00e7\u00e3o das , e que assim que forem notificados para , ir\u00e3o colaborar com a Justi\u00e7a. Uma foto do contra a Covid-19 circula nas redes sociais. Al\u00e9m da puni\u00e7\u00e3o pela pr\u00e1tica de improbidade administrativa e a decreta\u00e7\u00e3o de indisponibilidade de bens, a solicita\u00e7\u00e3o inclui multas no valor de mil ao prefeito e mil \u00e0 secret\u00e1ria. A A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica , por meio da Promotoria de Justi\u00e7a Jijoca de Jericoacoara, foi ingressada nesta ter\u00e7a-feira (09/02). Conforme o \u00f3rg\u00e3o, em 19 de janeiro, o prefeito foi o jijoquense vacinado, mesmo sem fazer parte do da 1\u00aa fase da campanha de imuniza\u00e7\u00e3o. No mesmo dia, a secret\u00e1ria da Sa\u00fade de Jijoca recebeu a primeira dose da vacina, sendo a a receber o imunizante no Munic\u00edpio. De acordo com a promotora de Justi\u00e7a L\u00edgia Oliveira, que atualmente responde pela Promotoria de Justi\u00e7a de Jijoca de Jericoacoara, os dois, ao tomarem a vacina antes das pessoas que fazem parte do grupo priorit\u00e1rio, usaram de suas para obter vantagem indevida, afrontando \u00e0 e \u00e0 , o que se configura como . Na A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica, o MPCE ressalta ainda que, dentre as medidas aplic\u00e1veis aos agentes p\u00fablicos autores de atos de improbidade, est\u00e1 a decreta\u00e7\u00e3o de , o que est\u00e1 previsto no artigo 37, par\u00e1grafo 4\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:02 / 09 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mudanca-de-discurso-da-oposicao-sobre-combate-a-pandemia-coloca-prefeitos-em-saia-justa-no-ceara-1.3070311", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mudan\u00e7a de discurso da oposi\u00e7\u00e3o sobre combate \u00e0 pandemia coloca prefeitos em saia-justa no Cear\u00e1", "subtitle": "Lockdown, vacina\u00e7\u00e3o e tratamento precoce s\u00e3o temas que exp\u00f5em contradi\u00e7\u00f5es no bloco opositor na gest\u00e3o da crise sanit\u00e1ria", "article": "As estrat\u00e9gias pol\u00edticas do grupo de oposi\u00e7\u00e3o ao no contexto da pandemia de Covid-19 podem gerar situa\u00e7\u00f5es pouco confort\u00e1veis para prefeitos cearenses ligados ao bloco. Embora costumem ter poucas diverg\u00eancias no campo ideol\u00f3gico, gestores municipais acabam expostos \u00e0 an\u00e1lise de e a eventuais cr\u00edticas relacionadas \u00e0s mudan\u00e7as de posicionamento de alguns discursos. Na avalia\u00e7\u00e3o de cientistas pol\u00edticos entrevistados pelo , temas como , tratamento precoce e lockdown t\u00eam colocado lideran\u00e7as em xeque. O discurso de cobran\u00e7a por mais celeridade na imuniza\u00e7\u00e3o, por exemplo, indicado pela campanha #AgilizaCamilo, encabe\u00e7ada pelo deputado federal (Pros) e acompanhada por outros parlamentares, acende os holofotes sobre os \u00edndices de vacina\u00e7\u00e3o dos principais munic\u00edpios comandados pela oposi\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1. Todos t\u00eam indicadores abaixo da m\u00e9dia estadual, de acordo com os \u00faltimos dados da (Sesa). Segundo atualiza\u00e7\u00e3o da \u00faltima ter\u00e7a-feira (6), o Cear\u00e1 tem aplicadas 97,42% das primeiras doses previstas para a meta da atual fase e 37,14% das segundas doses. Entre os munic\u00edpios com opositores de Camilo na prefeitura, apenas Caucaia, do prefeito (Pros), tem um dos indicadores superior \u00e0 m\u00e9dia estadual, com 42,44% de segundas doses aplicadas. O percentual de primeiras doses previsto na meta, por\u00e9m, est\u00e1 abaixo: 86,86%. Em Maracana\u00fa, do prefeito (PSDB), os \u00edndices s\u00e3o de 87,77% (primeira dose) e 35,84% (segunda dose): em Juazeiro do Norte, do prefeito (Podemos), 88,92% (primeira dose) e 27,16% (segunda dose): e em S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante, do prefeito (Pros), 96,10% (primeira dose) e 31,62% (segunda dose). Caucaia, Maracana\u00fa e Juazeiro chegaram a integrar que teriam suspensos os repasses de doses, devido ao n\u00e3o cumprimento das metas de vacina\u00e7\u00e3o, mas o avan\u00e7o do \u00edndice de imuniza\u00e7\u00e3o per capita reverteu o impasse, relacionado a uma decis\u00e3o do Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o (TRF-5). Outro tema que atrai ru\u00eddo instant\u00e2neo dentro da polariza\u00e7\u00e3o dos debates \u00e9 o \u201ctratamento precoce\u201d, combina\u00e7\u00e3o de medicamentos sem efic\u00e1cia comprovada contra Covid-19 defendida insistentemente pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido) e apoiadores, embora sem amparo de estudos que justifiquem a propaganda. O assunto voltou a ganhar repercuss\u00e3o no in\u00edcio desta semana, quando Jair Bolsonaro em que o prefeito de Chapec\u00f3 (SC), (PSD), creditava o suposto sucesso do munic\u00edpio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Covid-19 \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do tratamento precoce, entre outras medidas. O prefeito mostrava uma ala de tratamento semi-intensivo vazia, com imagem e discurso que passavam sensa\u00e7\u00e3o de tranquilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia. Jo\u00e3o Rodrigues apontava queda expressiva nos casos confirmados e \u201cinternamentos pr\u00f3ximos de zero\u201d no munic\u00edpio catarinense. O que mais chamou aten\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, foi uma s\u00e9rie de omiss\u00f5es por parte do prefeito. Depois que ele assumiu a prefeitura, em janeiro, o n\u00famero de \u00f3bitos por Covid-19 em Chapec\u00f3 saltou de 123 para 539 (at\u00e9 o \u00faltimo dia 6), aumento de 338%. No in\u00edcio do mandato, em janeiro, Jo\u00e3o Rodrigues instalou um ambulat\u00f3rio especializado no tratamento precoce. Outras medidas tomadas por ele foram a libera\u00e7\u00e3o de eventos e a amplia\u00e7\u00e3o do hor\u00e1rio de funcionamento de bares, com direito a apresenta\u00e7\u00f5es musicais ao vivo. O prefeito tamb\u00e9m omitiu que, \u00e0quela altura, as UTIs da cidade continuavam lotadas e que a redu\u00e7\u00e3o recente de casos trazia os efeitos de um lockdown realizado entre 22 de fevereiro e 8 de mar\u00e7o. A repercuss\u00e3o respingou em apoiadores do presidente, inclusive no Cear\u00e1. A resist\u00eancia ao lockdown tem sido uma marca de gest\u00f5es alinhadas com o discurso de Bolsonaro, cr\u00edtico das medidas de restri\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio da pandemia. No Cear\u00e1, a em todo o Estado a partir do dia 13 de mar\u00e7o foi precedida pela recomenda\u00e7\u00e3o, no in\u00edcio daquele m\u00eas, de que todos os munic\u00edpios com risco \u201calto\u201d ou \u201calt\u00edssimo\u201d para Covid-19 adotassem as mesmas medidas impostas inicialmente apenas a Fortaleza. Dos munic\u00edpios de oposi\u00e7\u00e3o, apenas Caucaia se antecipou, decretando lockdown no dia 12, um dia antes do in\u00edcio do decreto estadual. Ap\u00f3s as tentativas, sem sucesso, de controlar o avan\u00e7o da pandemia sobre o sistema p\u00fablico de sa\u00fade com medidas menos restritivas, o prefeito de S\u00e3o Gon\u00e7alo, Professor Marcel\u00e3o, foi um dos que reconheceram a import\u00e2ncia do lockdown. Quando se trata do alinhamento ao discurso do presidente Bolsonaro, outro tema que mais aten\u00e7\u00e3o \u00e9 a vacina. Apoiadores que, at\u00e9 pouco tempo atr\u00e1s, priorizavam a defesa do \u201ctratamento precoce\u201d e se ocupavam de atrair descr\u00e9dito principalmente para o imunizante CoronaVac, chamado pejorativamente de \u201cvacina chinesa\u201d ou \u201cvachina\u201d, passaram a reunir esfor\u00e7os em apontar m\u00e9ritos do Governo Federal em torno da vacina\u00e7\u00e3o. Epis\u00f3dio que simboliza a r\u00e1pida mudan\u00e7a no discurso de apoiadores do presidente Bolsonaro aconteceu na semana passada, quando foram ao Aeroporto Pinto Martins aguardar a chegada do \u00faltimo lote de doses. Estavam presentes os deputados Capit\u00e3o Wagner (Pros), Soldado Noelio (Pros), Delegado Cavalcante (PSL) e Andr\u00e9 Fernandes (Rep), al\u00e9m do vereador Carmelo Neto (Republicanos). A outrora questionada \u201cvachina\u201d representa 86% das doses recebidas pelo Estado do Cear\u00e1 at\u00e9 agora. As mudan\u00e7as de estrat\u00e9gias e discursos da oposi\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 durante pandemia t\u00eam sido objeto de estudo do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem), da (UFC). Pesquisador do grupo, o cientista pol\u00edtico aponta a din\u00e2mica por tr\u00e1s do fen\u00f4meno. \u201cO bolsonarismo, principalmente quando trata de mensagens para lideran\u00e7as pol\u00edticas, \u00e9 hierarquizado, tem uma coes\u00e3o. Ent\u00e3o, muito mais que uma for\u00e7a partid\u00e1ria, ele funciona dentro de uma perspectiva vertical. Se o l\u00edder muda de posi\u00e7\u00e3o, ou d\u00e1 sinais disso, os parlamentares, as lideran\u00e7as que o seguem, acabam indo na mesma perspectiva\u201d, analisa. Para Monte, a queda de popularidade de Bolsonaro entre grupos de maior renda, segundo as \u00faltimas pesquisas de opini\u00e3o, s\u00e3o motivos tanto para o discurso agora a favor das vacinas, como das cr\u00edticas ao lockdown. Tamb\u00e9m pesquisadora do Lepem, a cientista pol\u00edtica destaca que, al\u00e9m das implica\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e humanit\u00e1rias, incoer\u00eancias nos discursos de Bolsonaro e aliados podem ter repercuss\u00f5es eleitorais. \u201cEm 2020, os candidatos a prefeito que responderam de forma minimamente satisfat\u00f3ria \u00e0s demandas da popula\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao enfrentamento da pandemia foram reconduzidos aos cargos ou elegeram sucessores. Quem teve avalia\u00e7\u00e3o acima de 40% em geral foi reconduzido. Quem ficou abaixo, em grande maioria, n\u00e3o foi. Espera-se que essa cobran\u00e7a tamb\u00e9m seja feita em 2022\u201d, projeta. Monalisa Torres aponta, ainda, uma \u201cradicaliza\u00e7\u00e3o\u201d no discurso que politizou a pandemia, a partir do conceito \u201cvida x trabalho\u201d, que Bolsonaro vem levando ao limite desde o ano passado. \u201cAs medidas de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 vida n\u00e3o excluem os cuidados com os segmentos econ\u00f4micos diretamente afetados, mas a forma como o presidente Bolsonaro tem conduzido e radicalizado esses posicionamentos fizeram com que as lideran\u00e7as alinhadas a ele comprassem essa briga nos estados\u201d, avalia a pesquisadora. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 20:25 / 07 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mudanca-na-assembleia-cinco-suplentes-devem-assumir-vagas-de-deputados-eleitos-prefeitos-1.3017741", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Mudan\u00e7a na Assembleia: cinco suplentes devem assumir vagas de deputados eleitos prefeitos", "subtitle": "Com a elei\u00e7\u00e3o de cinco deputados estaduais para prefeituras do Estado, suplentes como Manoel Duca, Luc\u00edlvio Gir\u00e3o, Tony Brito, Gordim Ara\u00fajo e Davi de Raimund\u00e3o devem ser efetivados na Casa Legislativa", "article": "Com elei\u00e7\u00e3o de , 10,86% da . Os parlamentares titulares t\u00eam at\u00e9 31 de dezembro para renunciar ao mandato e assumir em 1\u00ba de janeiro de 2021 os cargos nas prefeituras. Com a elei\u00e7\u00e3o de (PDT) para a Prefeitura de Fortaleza (PDT) para Horizonte, os suplentes (PDT) e (PP) ser\u00e3o efetivados. Luc\u00edlvio j\u00e1 est\u00e1 ocupando a vaga de Zezinho Albuquerque (PDT), secret\u00e1rio de Cidades. Com a vit\u00f3ria de (Pros) em Caucaia, o suplente (Pros) ser\u00e1 efetivado no cargo de deputado estadual para o per\u00edodo 2021-2022. J\u00e1 quem assume a vaga do deputado (PP), eleito prefeito de Aquiraz, \u00e9 (Patriota), que j\u00e1 exerceu a supl\u00eancia no ano passado, quando Gon\u00e7alves se licenciou do mandato. No lugar de (PSD), eleita prefeita de Tau\u00e1, quem assume a vaga \u00e9 (MDB). Ele foi candidato a vice-prefeito em Juazeiro do Norte nesta elei\u00e7\u00f5es. A chapa dele, cujo cabe\u00e7a de chapa era deputado Nelinho Farias (PSDB), saiu derrotada do pleito. Davi de Raimund\u00e3o tamb\u00e9m j\u00e1 exerceu a supl\u00eancia nesta legislatura da Assembleia, quando deputados do MDB se licenciaram. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:41 / 01 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mpf-apura-denuncias-de-fura-filas-da-vacinacao-contra-a-covid-19-na-grande-fortaleza-1.3037054", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MPF apura den\u00fancias de 'fura-filas' da vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 na Grande Fortaleza", "subtitle": "Prefeitos de Aquiraz e Eus\u00e9bio alegam se enquadrar no grupo priorit\u00e1rio desta primeira fase da vacina\u00e7\u00e3o", "article": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) investiga se houve irregularidade na vacina\u00e7\u00e3o dos prefeitos dos munic\u00edpios de Aquiraz e Eus\u00e9bio, na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza. Eles foram vacinados nesta primeira fase da campanha de imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 no Cear\u00e1, que prioriza somente profissionais de sa\u00fade, idosos em Institui\u00e7\u00f5es de Longa Perman\u00eancia (ILPIs) e ind\u00edgenas.  , o prefeito de Eus\u00e9bio, Dr. Acilon Gon\u00e7alves (PL), foi o primeiro a ser vacinado na Cidade. O filho dele, Bruno Gon\u00e7alves (PL), que \u00e9 gestor de Aquiraz, tamb\u00e9m esteve entre os contemplados nesta etapa. Ambos s\u00e3o m\u00e9dicos e justificam estar na linha de frente de combate \u00e0 Covid-19. Em nota, o MPF informa que para apurar se doses do primeiro lote de vacinas que chegaram \u201cestariam sendo aplicadas sem respeito \u00e0 lista de prioridades definidas pelas autoridades de sa\u00fade no Pa\u00eds\u201d. No Brasil, o Distrito Federal e mais sete estados s\u00e3o alvos da mesma investiga\u00e7\u00e3o: Amazonas, Bahia, Pernambuco, Rio Grande do Norte, Rond\u00f4nia, Par\u00e1 e Para\u00edba. Vacina\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 A imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 come\u00e7ou no Estado na \u00faltima segunda-feira (18), ap\u00f3s a da CoronaVac. Com a vinda do primeiro lote dos imunizantes, 109 mil pessoas devem ser vacinadas em todo o Estado, considerando que cada pessoa precisa de duas doses. S\u00e3o contemplados nesta etapa idosos internados em institui\u00e7\u00f5es de longa perman\u00eancia e os trabalhadores da sa\u00fade que est\u00e3o na linha de frente de combate \u00e0 Covid-19, tanto em institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas quanto privadas. Somente as pessoas enquadradas nestes perfis poder\u00e3o ser vacinadas com este primeiro lote. ", "author": "Bruna Damasceno", "date": " 16:19 / 22 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/municipios-e-estado-se-unem-para-frear-avanco-da-covid-19-no-ceara-e-cobrar-o-governo-federal-1.3049514", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Munic\u00edpios e Estado se unem para frear avan\u00e7o da Covid-19 no Cear\u00e1 e cobrar o Governo Federal", "subtitle": "Com a chegada da segunda onda no Estado, Executivo decreta medidas restritivas para reduzir cont\u00e1gio da popula\u00e7\u00e3o. Paralelamente, Legislativo abre caminho para que medidas de conten\u00e7\u00e3o da pandemia ganhem celeridade", "article": "Em meio ao alerta do de por no , munic\u00edpios e Estado fortalecem articula\u00e7\u00e3o para encarar novo momento cr\u00edtico da doen\u00e7a e pressionar por a\u00e7\u00f5es assistenciais e envio de novos lotes de . Na \u00faltima semana, o governador (PT) reuniu 170 e . Paralelamente, a Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 (AL-CE) prorrogou o estado de \u2013 incluindo a Capital. No dia anterior, o chefe do Executivo estadual anunciou uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es para nas ruas. Ele estabeleceu, entre outras medidas, das 22h \u00e0s 5h em todo o Cear\u00e1. A decis\u00e3o vale at\u00e9 o dia 28 de fevereiro. Outra medida \u00e9 a suspens\u00e3o das aulas presenciais em e privadas. E todos os espa\u00e7os p\u00fablicos fechar\u00e3o \u00e0s 17h. Paralelamente, at\u00e9 o fim deste m\u00eas, a rede estadual de sa\u00fade ser\u00e1 ampliada, exclusivos para o tratamento de pacientes com Covid-19. As a\u00e7\u00f5es do governador ocorrem no momento em que os munic\u00edpios come\u00e7am a refazer mobiliza\u00e7\u00e3o para frear a pandemia. No encontro, o prefeito de Fortaleza, Jos\u00e9 Sarto (PDT), tamb\u00e9m pediu discurso alinhado entre os colegas. \u201c\u00c9 importante que a gente compartilhe experi\u00eancias e, acima de tudo, que unifique o discurso da import\u00e2ncia de preservar a vida, seguindo a orienta\u00e7\u00e3o das autoridades sanit\u00e1rias'', refor\u00e7ou. Para Francisco Moreira Ribeiro, professor de ci\u00eancias pol\u00edticas na Universidade de Fortaleza (Unifor), a atua\u00e7\u00e3o de gestores p\u00fablicos tomando como base o que orienta a ci\u00eancia indica senso de responsabilidade. \u201cS\u00e3o a\u00e7\u00f5es que trazem inc\u00f4modos, reclama\u00e7\u00f5es e revoltas. Politicamente, n\u00e3o se tem ganhos, seria mais f\u00e1cil deixar as pessoas livres, mas isso n\u00e3o d\u00e1 certo porque h\u00e1 o crescimento da pandemia\u201d, avalia. Cobran\u00e7as Na \u00faltima semana, os , general Eduardo Pazuello, para cobrar o envio de novas doses de vacina para os estados. \"Estamos recebendo as vacinas e imediatamente repassando aos munic\u00edpios, mas ainda \u00e9 muito pouco, por isso aguardamos que os envios de novos lotes e o calend\u00e1rio de vacina\u00e7\u00e3o prometido pelo minist\u00e9rio da sa\u00fade sejam cumpridos\", disse o governador petista.  A cobran\u00e7a tamb\u00e9m partiu, na \u00faltima sexta-feira (19), da Frente Nacional de Prefeitos (FNP), que se reuniu com Pazuello. O presidente da institui\u00e7\u00e3o, Jonas Donizette (PSB), de mudar o crit\u00e9rio do pagamento de leitos de UTI abertos por estados e munic\u00edpios. A inten\u00e7\u00e3o, segundo o prefeito, \u00e9 pagar apenas pelos que estiverem ocupados. A Frente de Prefeitos ainda cobrou o ministro pelo envio de vacinas. Segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 4,7 milh\u00f5es de doses do imunizante devem ser liberadas aos estados e munic\u00edpios nesta semana. De acordo com o cientista pol\u00edtico Francisco Moreira Ribeiro, a press\u00e3o que prefeitos e governadores passaram a fazer no Governo Federal \u00e9 resultado de um v\u00e1cuo deixado nacionalmente. \u201cEssas articula\u00e7\u00f5es nascem em fun\u00e7\u00e3o da aus\u00eancia de articula\u00e7\u00e3o do Governo Federal. Na pr\u00e1tica, a pol\u00edtica brasileira foi sempre muito centralizada, com decis\u00f5es que partiam do Governo Federal. Agora, o Governo vai a reboque da press\u00e3o dos governadores, que agem na medida em que n\u00e3o h\u00e1 atua\u00e7\u00e3o efetiva do Governo Federal\u201d, avalia. Para Jos\u00eanio Parente, cientista pol\u00edtico e professor da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), a disputa de for\u00e7as na pandemia evidencia ainda mais a import\u00e2ncia da pol\u00edtica em momentos de crise. \u201cA pol\u00edtica deveria ser a busca pelo bem comum, mas \u00e9 uma correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as. O presidente tem for\u00e7a, mas outra parte fica com a oposi\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o \u00e9 um poder relativo, da\u00ed a divis\u00e3o de poderes, que obriga a quem manda tamb\u00e9m obedecer. Na pr\u00e1tica, um poder controla o outro\u201d, explica. Calamidade p\u00fablica No Cear\u00e1, o Legislativo tem feito articula\u00e7\u00f5es para dar celeridade \u00e0s a\u00e7\u00f5es de conten\u00e7\u00e3o da pandemia. Na \u00faltima sess\u00e3o ordin\u00e1ria da Assembleia, os deputados estaduais estenderam o prazo de para Fortaleza, Antonia do Norte, Cari\u00fas, Catunda, Fortim, Ibiapina, Jaguaretama, Juc\u00e1s, Maracana\u00fa, Santana do Acara\u00fa e Tarrafas. Na pr\u00e1tica, a que os munic\u00edpios n\u00e3o precisem seguir prazos de presta\u00e7\u00e3o de contas e limites de gastos na Lei de Responsabilidade Fiscal. Esses gestores tamb\u00e9m podem aumentar gastos p\u00fablicos nos pr\u00f3ximos meses e ficam protegidos de eventuais enquadramentos por irregularidades fiscais. No ano passado, 174 dos 184 munic\u00edpios cearenses decretaram calamidade p\u00fablica por causa da pandemia. Atendendo a uma proposta do governador, ainda, na \u00faltima quinta-feira (18), medidas de assist\u00eancia ao setor de eventos, incluindo a concess\u00e3o de um aux\u00edlio financeiro de R$ 1 mil aos profissionais da \u00e1rea. Outra medida aprovada pelos deputados foi a isen\u00e7\u00e3o de taxas do setor de eventos por seis meses para a realiza\u00e7\u00e3o de eventos em equipamentos culturais do Estado, quando o retorno das atividades da \u00e1rea for liberado. Al\u00e9m das a\u00e7\u00f5es externas, a Casa tamb\u00e9m passa por mudan\u00e7as internas diante da segunda onda de Covid-19. Entre as a\u00e7\u00f5es, foi suspenso o atendimento ao p\u00fablico pelos \u00f3rg\u00e3os da Assembleia. As a\u00e7\u00f5es plen\u00e1rias tamb\u00e9m passam a ser realizadas de forma h\u00edbrida, com a recomenda\u00e7\u00e3o de reduzir a presen\u00e7a no plen\u00e1rio. Solenidades e homenagens foram suspensas.  \u201cEstamos em um quadro muito pr\u00f3ximo ao que tivemos no pico da pandemia, que ocorreu em abril do ano passado. Por isso \u00e9 de grande import\u00e2ncia respeitarmos essas recomenda\u00e7\u00f5es do Governo do Estado, que tem como principal objetivo salvar vidas\u201d, disse o presidente da Casa, Evandro Leit\u00e3o (PDT). C\u00e2mara dos Deputados Em Bras\u00edlia, o novo coordenador da bancada cearense, Genecias Noronha (SD), j\u00e1 nas articula\u00e7\u00f5es com o Governo Federal. Na pr\u00f3xima quarta-feira (24), ele deve comandar uma reuni\u00e3o com os parlamentares do Estado para decidir o destino de R$ 241 milh\u00f5es em emendas da bancada. \u201cEu defendo que a metade v\u00e1 para a constru\u00e7\u00e3o do Hospital Universit\u00e1rio do Cear\u00e1. A outra metade fica de acordo com o interesse deles. Cada deputado ter\u00e1 R$ 8 milh\u00f5es, caso metade v\u00e1 para o Estado, ainda sobram R$ 4 milh\u00f5es para os munic\u00edpios\u201d, disse. \"O Cear\u00e1 \u00e9 um estado pobre e depende do Governo Federal. Quero ajudar o nosso Estado e o governador com os pleitos do Cear\u00e1. Vivemos nesse momento de crise, crise da Sa\u00fade e unir a bancada \u00e9 o principal\", acrescentou. Judici\u00e1rio Al\u00e9m do Executivo e do Legislativo, o Judici\u00e1rio cearense tamb\u00e9m passa por mudan\u00e7as diante do avan\u00e7o da pandemia. O Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1 decidiu prorrogar o trabalho remoto obrigat\u00f3rio at\u00e9 31 de maio. Magistrados, servidores, estagi\u00e1rios e demais colaboradores continuam atuando por teletrabalho. Na C\u00e2mara de Fortaleza, um projeto da Mesa Diretora que restringia o n\u00famero de vereadores em plen\u00e1rio, aumentava o n\u00famero de sess\u00f5es e estabelecia vota\u00e7\u00e3o remota foi j\u00e1 na primeira sess\u00e3o deliberativa da Casa, no \u00faltimo dia 2. As medidas come\u00e7aram a ser aplicadas na Casa antes mesmo de terem sido votadas, o que foi motivo de queixa da oposi\u00e7\u00e3o. A proposta acabou sendo aprovada com modifica\u00e7\u00f5es por emendas coletivas, obrigando a presen\u00e7a obrigat\u00f3ria no plen\u00e1rio ou nas depend\u00eancias da Casa para vota\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias que tratem sobre: Lei Org\u00e2nica, Plano Diretor, Uso e Ocupa\u00e7\u00e3o do Solo, C\u00f3digos da Cidade e Tribut\u00e1rio, Sistema Previdenci\u00e1rio, LDO, LOA, entre outras. Al\u00e9m disso, as sess\u00f5es ficaram \u00e0s ter\u00e7as, quartas e quintas, no formato h\u00edbrido, com at\u00e9 20 vereadores em plen\u00e1rio. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 18:30 / 20 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mp-da-eletrobras-confira-como-votaram-os-cearenses-no-texto-que-pode-levar-a-privatizacao-1.3100796", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MP da Eletrobras: confira como votaram os cearenses no texto que pode levar \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o", "subtitle": "A proposta foi aprovada nesta segunda (21) pela C\u00e2mara Federal, mas ainda corre risco de judicializa\u00e7\u00e3o", "article": "A C\u00e2mara dos Deputados aprovou a Medida Provis\u00f3ria (MP) que abre caminho para a privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras. A bancada cearense na Casa se dividiu na vota\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. Al\u00e9m dos votos favor\u00e1veis e contr\u00e1rios, alguns deputados cearenses tamb\u00e9m tentaram obstruir a sess\u00e3o desta segunda-feira (21) para impedir a vota\u00e7\u00e3o. Contudo, a MP acabou sendo aprovada por 258 votos a favor e 136 contra. Com a aprova\u00e7\u00e3o, o texto vai para a san\u00e7\u00e3o presidencial.  Leia Mais Dos 22 parlamentares cearenses na C\u00e2mara dos Deputados, 8 se posicionaram favor\u00e1veis, 6 foram contr\u00e1rios ao texto da MP e 6 obstru\u00edram a sess\u00e3o. (Confira a lista completa abaixo). A obstru\u00e7\u00e3o \u00e9 um recurso utilizado nas casas legislativas para tentar impedir uma vota\u00e7\u00e3o de uma proposta no plen\u00e1rio. Entre as atitudes, parlamentares se retiram da vota\u00e7\u00e3o para n\u00e3o permitir que seja alcan\u00e7ado o qu\u00f3rum - n\u00famero m\u00ednimo de deputados necess\u00e1rio para iniciar a vota\u00e7\u00e3o. O objetivo inicial da MP da Eletrobras era possibilitar o aumento de capital da Eletrobras por meio da dilui\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no controle da empresa. A ideia era que a companhia lan\u00e7asse a\u00e7\u00f5es com direito a voto (ordin\u00e1rias), diminuindo para cerca de 45% a fatia que a Uni\u00e3o tem hoje na el\u00e9trica. A MP permite ainda que a Uni\u00e3o fa\u00e7a uma oferta secund\u00e1ria de a\u00e7\u00f5es, vendendo sua pr\u00f3pria participa\u00e7\u00e3o na empresa. Contudo, uma das principais cr\u00edticas ao texto aprovado \u00e9 o acr\u00e9scimo de 'jabutis', ou seja, mudan\u00e7as que n\u00e3o estavam na vers\u00e3o original da proposta. As altera\u00e7\u00f5es ocorreram tanto na C\u00e2mara dos Deputados como no Senado Federal - onde a medida foi aprovada na semana passada. Por conta disso, existem grandes riscos de judicializa\u00e7\u00e3o do tema. O principal 'jabuti' e que corre risco de judicializa\u00e7\u00e3o est\u00e1 no mesmo par\u00e1grafo que estabelece o aumento de capital da Eletrobras. O trecho \u00e9 considerado, por cr\u00edticos \u00e0 proposta, uma reserva de mercado para a contrata\u00e7\u00e3o de termel\u00e9tricas e pequenas centrais hidrel\u00e9tricas em regi\u00f5es do pa\u00eds, al\u00e9m de prorrogar os contratos do Programa de Incentivos \u00e0s Fontes Alternativas de Energia El\u00e9trica (Proinfa) por 20 anos.  A instala\u00e7\u00e3o desses empreendimentos gera pol\u00eamicas. Enquanto alguns dizem que a pulveriza\u00e7\u00e3o dos projetos no interior do Brasil favorece a economia nacional, outros afirmam que eles contrariam a l\u00f3gica econ\u00f4mica. Isto porque vai exigir investimentos bilion\u00e1rios na constru\u00e7\u00e3o de gasodutos e linhas de transmiss\u00e3o apenas para favorecer grupos privados que atuam especificamente nesses locais do pa\u00eds. Segundo a Uni\u00e3o pela Energia, que re\u00fane entidades do setor el\u00e9trico, estes 'jabutis' podem ter um custo de at\u00e9 R$ 84 bilh\u00f5es, al\u00e9m de piorar a percep\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a jur\u00eddica entre investidores. O governo diz que, apesar dos jabutis, haver\u00e1 redu\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o de energia e chama a proposta de uma moderniza\u00e7\u00e3o no setor el\u00e9trico. ", "author": "Luana Barros/ Danielle Brant e Thiago Resende/Folhapress", "date": " 19:00 / 22 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/mpf-pede-que-prefeituras-adotem-medidas-para-evitar-aglomeracoes-em-visita-de-bolsonaro-ao-ceara-1.3052398", "type": "Pol\u00edtica", "title": "MPF pede que prefeituras adotem medidas para evitar aglomera\u00e7\u00f5es em visita de Bolsonaro ao Cear\u00e1", "subtitle": "No entendimento do \u00f3rg\u00e3o, \"\u00e9 grande a probabilidade\" de a chegada de Bolsonaro formar aglomera\u00e7\u00f5es de apoiadores", "article": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal ( ) pediu para as prefeituras de , e adotem medidas para que durante a de (sem partido) ao Cear\u00e1 nesta sexta-feira (26). O presidente vem ao estado assinar ordens de servi\u00e7o em Tiangu\u00e1 e visitar obra em Caucaia. \"Os n\u00fameros da pandemia em todo Estadoinspiram aten\u00e7\u00e3o redobrada, permanecendo o isolamento social como pol\u00edtica p\u00fablica mais eficiente e indispens\u00e1vel no combate \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o do v\u00edrus\", pontua o MPF, em nota. O \u00f3rg\u00e3o ainda recomendou as mesmas a\u00e7\u00f5es ao Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes ( ). No entendimento do MPF, \"\u00e9 grande a \" de a chegada de Bolsonaro formar aglomera\u00e7\u00f5es de , principalmente em eventos de assinaturas de ordens de servi\u00e7o de obras e discursos. A ainda frisa o atual decreto estadual vigente no Cear\u00e1, que estabelece medidas de combate ao avan\u00e7o da Covid-19 e institui toque de recolher no Estado: \"No estado, que vive momento cr\u00edtico na pandemia da covid, com aumento no n\u00famero de casos e de mortes e com a circula\u00e7\u00e3o de novas variantes do coronav\u00edrus, foram adotas medidas preventivas\". O governador Jair Bolsonaro durante visita ao Cear\u00e1 para solenidades nesta sexta (26). \u201c , diante da real possibilidade de muitas aglomera\u00e7\u00f5es\u201d, disse. \u201cTenho todo respeito \u00e0 autoridade, mas n\u00e3o posso compactuar com aquilo que considero um grave equ\u00edvoco\u201c. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:22 / 25 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/na-assembleia-projeto-tenta-punir-a-cristofobia-e-propoe-multa-de-ate-r-468-mil-1.3098906", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Na Assembleia, projeto tenta punir a \"cristofobia\" e prop\u00f5e multa de at\u00e9 R$ 46,8 mil", "subtitle": "O texto pol\u00eamico para um pa\u00eds de maioria crist\u00e3 diz querer restringir atitudes \"discriminat\u00f3rias\" em face da religi\u00e3o", "article": "Est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o na desde quinta-feira (17), um projeto de lei que prev\u00ea multa de at\u00e9 R$ 23,4 mil para pessoas f\u00edsicas e R$ 46,8 mil para pessoas jur\u00eddicas (ambas em caso de reincid\u00eancia) se cometerem o que o autor chama de \u201ccristofobia\u201d. O projeto \u00e9\u00a0de autoria do deputado estadual (PP),\u00a0que j\u00e1 iniciou debate com outros parlamentares para tentar aprovar a mat\u00e9ria. O texto vai passar pela aprecia\u00e7\u00e3o dos 46 depuados estaduais cearenses.  Leia mais A assessoria do deputado afirma que projetos parecidos foram propostos em estados como Rio de Janeiro e S\u00e3o Paulo. Na sess\u00e3o desta quinta (17), Ap\u00f3stolo Luiz Henrique, em breve pronunciamento, defendeu a pauta e pediu o engajamento de outros deputados. \u201cContamos com os pares da casa, para que a\u00a0igreja\u00a0seja defendida\u201d, destacou.  Multas As multas previstas na proposta t\u00eam valores diferentes para reincidentes, pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas. l \u2013 Multa para\u00a0pessoa f\u00edsica, em caso de reincid\u00eancia a multa ser\u00e1 de l. ll\u00a0\u2013 Multa\u00a0de para\u00a0jur\u00eddica, em caso de reincid\u00eancia a multa ser\u00e1 de  H\u00e1 ainda a previs\u00e3o\u00a0- caso a mat\u00e9ria seja aprovada na Assembleia e\u00a0sancionada pelo governador\u00a0-,\u00a0de perda\u00a0de alvar\u00e1 de funcionamento, em casos de pessoa jur\u00eddica. Os valores recolhidos\u00a0das multas, de acordo com o texto, ser\u00e3o convertidos para\u00a0o\u00a0Fundo\u00a0Estadual de Combate e Erradica\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e0\u00a0Pobreza. Justificativa Na justificativa do projeto, o deputado destaca ainda as poss\u00edveis consequ\u00eancias da intoler\u00e2ncia\u00a0religiosa. \u201cO agressor costuma usar palavras agressivas ao se referir ao grupo religioso atacando seus h\u00e1bitos religiosos. H\u00e1 casos em que o agressor desmoraliza s\u00edmbolos religiosos, destruindo imagens e verbalizando palavras de baixo cal\u00e3o. Em situa\u00e7\u00f5es extremas, a intoler\u00e2ncia religiosa pode incluir viol\u00eancia f\u00edsica e se tornar uma persegui\u00e7\u00e3o\u201d, diz o deputado. Religi\u00e3o Compondo a bancada evang\u00e9lica da Casa, o Ap\u00f3stolo Luiz Henrique j\u00e1 apresentou outras mat\u00e9rias acerca da tem\u00e1tica. Em 2019, a (CCJ) da aprovou um projeto de indica\u00e7\u00e3o, do deputado, que inclui a na lista de livros que possibilitam a de presos. A remi\u00e7\u00e3o de pena, ou seja, o direito do condenado de abreviar o tempo da sua , pode ocorrer mediante o trabalho, estudo e tamb\u00e9m atrav\u00e9s da , ap\u00f3s recomenda\u00e7\u00e3o recente do (CNJ). Pelas regras, cada livro permite a redu\u00e7\u00e3o de , limitado a . ", "author": "Felipe Azevedo ", "date": " 11:03 / 18 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/na-cpi-da-covid-mayra-pinheiro-reforca-papel-de-escudo-tecnico-do-governo-dizem-analistas-1.3090117", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Na CPI da Covid, Mayra Pinheiro refor\u00e7a papel de escudo t\u00e9cnico do Governo, dizem analistas", "subtitle": "Mesmo com contradi\u00e7\u00f5es no depoimento, m\u00e9dica cearense foi firme na defesa do contestado \"tratamento precoce\"", "article": "No\u00a0depoimento que deu \u00e0 nesta ter\u00e7a-feira\u00a0(25), a\u00a0m\u00e9dica cearense , secret\u00e1ria de gest\u00e3o do trabalho e da educa\u00e7\u00e3o do ,\u00a0fez o que o Governo esperava dela. Apesar de ter exposto contradi\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o\u00a0em rela\u00e7\u00e3o principalmente \u00e0 crise em no in\u00edcio do ano e ao aplicativo , manteve firme defesa do chamado \u201ctratamento precoce\u201d\u00a0e se esquivou de perguntas que ensejavam cr\u00edticas diretas ao presidente (sem partido). Entre os senadores cearenses, teve em (Podemos)\u00a0um aliado durante a sess\u00e3o e em (PSDB) um cr\u00edtico no que tange \u00e0s\u00a0diverg\u00eancias\u00a0de recomenda\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas. O depoimento durou\u00a0cerca de , com\u00a0Mayra\u00a0sempre\u00a0buscando\u00a0demonstrar\u00a0ar\u00a0t\u00e9cnico\u00a0nas respostas. Em diversos momentos, por\u00e9m,\u00a0teve posi\u00e7\u00f5es questionadas pelos senadores. , por exemplo, perguntou sobre a n\u00e3o recomenda\u00e7\u00e3o de entidades m\u00e9dicas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cloroquina e \u00e0 hidroxicloroquina.\u00a0\u201cVoc\u00ea e a sua equipe de cinco m\u00e9dicos n\u00e3o acreditam na Sociedade Brasileira de Pediatria, Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade ou Anvisa. Acreditam ent\u00e3o em quais orienta\u00e7\u00f5es?\u201d, questionou o parlamentar. A participa\u00e7\u00e3o da cearense na CPI foi um dos destaques do programa , da TV Di\u00e1rio, nesta ter\u00e7a. Assista:  A resposta de foi no sentido de o\u00a0que se considera como tratamento\u00a0precoce.\u00a0\u201cA primeira coisa que devemos fazer \u00e9 salvar a vida das pessoas\u00a0[...], e a gente n\u00e3o est\u00e1 falando s\u00f3 de cloroquina ou de hidroxicloroquina, estamos falando de outros 17 medicamentos\u201d, respondeu a m\u00e9dica cearense. Tasso faria\u00a0ainda uma segunda pergunta. Ele questionou a secret\u00e1ria sobre a cloroquina ser um\u00a0medicamento ou n\u00e3o. Para continuar o assunto e encaminhar a pergunta, cedeu o tempo restante ao senador (PSD-BA), que \u00e9 m\u00e9dico\u00a0e\u00a0fez uma s\u00e9rie de questionamentos \u00e0 cearense sobre o manuseio desse tipo de medicamento. \u201cN\u00e3o existe evid\u00eancia de que possa evitar o v\u00edrus. N\u00e3o tem nenhum estudo para comprovar que \u00e9 antiviral. H\u00e1 como se aplicar uma medica\u00e7\u00e3o em um paciente sem antes fazer os estudos pr\u00e9-cl\u00ednicos ou in vitro?\u201d, indagou.  Leia mais O senador buscou refor\u00e7ar a tese questionando sobre medica\u00e7\u00f5es para tratar uma s\u00e9rie de viroses, como . Com a\u00a0resposta\u00a0negativa, refor\u00e7ou a import\u00e2ncia da\u00a0vacina\u00e7\u00e3o.\u00a0Em momento posterior,\u00a0Mayra\u00a0seria questionada pela senadora (Cidadania-MA) sobre o apelido . \u201cN\u00e3o sou oficial do Estado, sou m\u00e9dica. Prefiro ser chamada de Dra. Mayra Pinheiro\u201d, respondeu.  As intera\u00e7\u00f5es do\u00a0senador\u00a0cearense (Podemos) com a\u00a0secret\u00e1ria foram elogiosas e em corrobora\u00e7\u00e3o aos argumentos dela.\u00a0Gir\u00e3o a participa\u00e7\u00e3o de Mayra e disse que a m\u00e9dica ao responder as perguntas dos senadores.\u00a0Ele defendeu a tese de que os medicamentos utilizados para supostamente tratar precocemente pacientes com Covid-19 foram prejudicados porque houve uma \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o do tema\u201d. Gir\u00e3o chegou a reclamar que\u00a0Mayra\u00a0havia sido destratada, referindo-se ao apelido \u201cCapit\u00e3 Cloroquina\u201d, e tentou colocar press\u00e3o para que seus requerimentos\u00a0para convoca\u00e7\u00e3o de representantes de sejam aprovados nesta quarta-feira (26). \u201cEspero que esse dia marque um divisor de \u00e1guas para que a CPI possa se aprofundar em outros temas. Senadores utilizaram esses medicamentos. Por que negaram para a\u00a0popula\u00e7\u00e3o?\u201d, questionou. O senador do Podemos tamb\u00e9m sinalizou cr\u00edticas a . \u201cDiscordo do presidente da\u00a0Rep\u00fablica quando mostra o rem\u00e9dio, quando n\u00e3o usa m\u00e1scaras. Mas foi por isso que os medicamentos foram demonizados\u201d, pontuou.\u00a0Gir\u00e3o para que\u00a0a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica forne\u00e7a informa\u00e7\u00f5es sobre a aos munic\u00edpios cearenses de , no dia 26 de fevereiro. \u201cO fato \u00e9 que durante a estadia do presidente Jair Bolsonaro em solo cearense, houve registros de aglomera\u00e7\u00f5es e falta do uso de m\u00e1scara, fato que contraria as melhores pr\u00e1ticas sanit\u00e1rias nesse momento de pandemia provocada pelo Sars-CoV-2\u201d, diz\u00a0trecho\u00a0do documento.  Durante o depoimento, Mayra\u00a0negou\u00a0que o aplicativo que\u00a0prescrevia medicamentos do chamado \u201cKit Covid\u201d, tenha sido alterado por hackers, contradizendo depoimento do ex-ministro Eduardo\u00a0Pazuello, que havia alegado que o programa foi lan\u00e7ado de forma incompleta nas redes, ap\u00f3s ter sido roubado e\u00a0manipulado. O senador (Cidadania-SE) fez cr\u00edticas ao estudo que amparou a elabora\u00e7\u00e3o do\u00a0TrateCov.\u00a0\u201cO estudo foi avaliado como de baix\u00edssima credibilidade, m\u00e9trica question\u00e1vel e, mais ainda, o autor do estudo\u00a0veio a p\u00fablico informar que jamais foi consultado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\u00a0e que nunca pensou em usar o aplicativo para receitar ou indicar medicamentos. Era apenas uma ferramenta para facilitar o isolamento\u201d, explicou. Mayra\u00a0respondeu:\u00a0\u201cO que aconteceu \u00e9 que n\u00f3s fizemos uma ferramenta que seria extremamente \u00fatil para a sociedade, como instrumento de trabalho e agilidade de diagn\u00f3stico, e ela foi usada indevidamente por uma pessoa que extraiu os dados da plataforma e fez simula\u00e7\u00f5es fora do contexto real\u201d, justificou a m\u00e9dica. A cearense tamb\u00e9m disse aos senadores que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi informado sobre a no dia 8 de janeiro, atrav\u00e9s de um\u00a0e-mail\u00a0da empresa repassado pela Secretaria Municipal de Sa\u00fade. Na semana passada, o ex-ministro Eduardo\u00a0Pazuello\u00a0havia dito\u00a0\u00e0 CPI que a Pasta teria sido informada\u00a0somente\u00a0no dia 10. Para especialistas, apesar das contradi\u00e7\u00f5es,\u00a0o depoimento fortaleceu a imagem de Mayra Pinheiro como defensora t\u00e9cnica\u00a0de bandeiras do Governo na pandemia. \u201cO\u00a0depoimento\u00a0solidificou\u00a0a imagem com a qual ela\u00a0\u00e9\u00a0conhecida na imprensa e em alguns meios\u00a0pol\u00edticos, de\u00a0Capit\u00e3\u00a0Cloroquina. Em nenhum momento ela voltou atr\u00e1s no que diz respeito a recomenda\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o, uso da cloroquina.\u00a0Mayra se mostrou hoje como uma\u00a0ex\u00edmia mission\u00e1ria, soldada, capit\u00e3 do governo Bolsonaro\u201d, avalia o cientista pol\u00edtico Emanuel Freitas, da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece). O professor, por outro lado, busca esclarecer a confus\u00e3o que se tenta fazer com o real significado de \u201ctratamento precoce\u201d. \"O embate fica sendo em oferecer ou\u00a0n\u00e3o\u00a0tratamento precoce como se isso fosse ser atendimento precoce na rede\u00a0p\u00fablica\u00a0e particular de\u00a0sa\u00fade.\u00a0A express\u00e3o\u00a0virou\u00a0sin\u00f4nimo\u00a0de cloroquina, e isso\u00a0n\u00e3o\u00a0\u00e9 legal, porque o\u00a0bolsonarismo\u00a0fica dizendo que\u00a0governadores\u00a0e prefeitos querem negar esse tipo de atendimento\u201d, pontua. J\u00e1 a tamb\u00e9m cientista pol\u00edtica e professora universit\u00e1ria, considera que Mayra Pinheiro teve um depoimento \u201cmuito tranquilo\u201d. \u201cSe n\u00f3s considerarmos que a pr\u00f3pria depoente n\u00e3o teve que lan\u00e7ar m\u00e3o do seu instrumento para se manter\u00a0em sil\u00eancio (habeas corpus preventivo concedido pelo STF), principalmente nas quest\u00f5es relativas \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de Manaus,\u00a0ela\u00a0seguiu\u00a0uma linha que j\u00e1\u00a0vem sendo adotada.\u00a0Ela tem um perfil inegavelmente\u00a0t\u00e9cnico, defendendo\u00a0aquilo que ela acredita com muita\u00a0veem\u00eancia, mas\u00a0n\u00f3s\u00a0observamos muitas contradi\u00e7\u00f5es no discurso\u201d, apontou. De acordo com a cientista pol\u00edtica, apesar do desempenho \u201ctranquilo\u201d, h\u00e1 pontos do depoimento\u00a0que podem ser explorados pela oposi\u00e7\u00e3o. \u201cEm rela\u00e7\u00e3o aos estudos que, segundo ela, demonstram muita\u00a0efic\u00e1cia\u00a0de alguns medicamentos pra tratar precocemente a doen\u00e7a, mas\u00a0ela\u00a0n\u00e3o\u00a0cita as fontes, n\u00e3o fala sobre as metodologias desses estudos. A\u00a0pr\u00f3pria\u00a0quest\u00e3o relativa a Manaus, ela fala que esteve\u00a0l\u00e1,\u00a0mas\u00a0n\u00e3o\u00a0conseguiu ainda assim identificar o que seria o caos decorrente da\u00a0aus\u00eancia\u00a0de\u00a0oxig\u00eanio. Houve contradi\u00e7\u00f5es que obviamente comprometem\u201d, avalia Carla Michele. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 21:45 / 25 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/na-disputa-a-prefeitura-de-fortaleza-84-dizem-que-a-decisao-de-voto-ja-e-definitiva-1.3016534", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Na disputa \u00e0 Prefeitura de Fortaleza, 84% dizem que a decis\u00e3o de voto j\u00e1 \u00e9 definitiva", "subtitle": "Pesquisa Ibope encomendada pela TV Verdes Mares mostra os \u00faltimos n\u00fameros antes da vota\u00e7\u00e3o de comingo", "article": "De acordo com os dados da na corrida pela Prefeitura de Fortaleza e divulgada neste s\u00e1bado (28), 84% dos entrevistados dizem que a decis\u00e3o sobre o voto que citaram j\u00e1 \u00e9 definitiva, na v\u00e9spera da elei\u00e7\u00e3o no segundo turno, que ocorre no domingo (29). No total, 13% dizem que ainda podem mudar o voto. Veja os dados: A pesquisa foi e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-06026/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. Esse \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope no contexto do 2\u00ba Turno para as elei\u00e7\u00f5es em Fortaleza. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 26 e 27 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isso quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:47 / 28 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/na-cpi-da-covid-senadores-pedem-convocacao-de-gestores-a-frente-do-combate-a-pandemia-no-ceara-1.3079269", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Na CPI da Covid, senadores pedem convoca\u00e7\u00e3o de gestores \u00e0 frente do combate \u00e0 pandemia no Cear\u00e1", "subtitle": "H\u00e1 pedidos de convoca\u00e7\u00e3o do ex-prefeito de Fortaleza, Roberto Cl\u00e1udio (PDT), e do secret\u00e1rio estadual de Sa\u00fade, Dr. Cabeto", "article": "Membros da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid-19 aprovaram, nesta quinta-feira (29), o e\u00a0a convoca\u00e7\u00e3o das primeiras testemunhas a serem ouvidas. As oitivas do Governo Bolsonaro, mas, na lista de requerimentos, h\u00e1 alguns que chegam ao Cear\u00e1. Pelo menos seis - quase todos apresentados pelo senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) - envolvem a condu\u00e7\u00e3o da pandemia no Estado. Dentre os 58 pedidos de convoca\u00e7\u00e3o no total, est\u00e3o os do ex-prefeito de Fortaleza, , do secret\u00e1rio estadual de Sa\u00fade, , e da ex-chefe da Sa\u00fade da Capital, . Eduardo Gir\u00e3o quer, ainda, os testemunhos de ,\u00a0titular da 137\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a de Fortaleza, e de ,\u00a0Procurador-Geral de Justi\u00e7a do Estado, na comiss\u00e3o. O objetivo, segundo ele, \u00e9 \"verificar a adequada aplica\u00e7\u00e3o dos recursos federais repassados ao Estado do Cear\u00e1 e \u00e0 Prefeitura de Fortaleza em raz\u00e3o da pandemia de Covid-19\", ressaltando o uso de verba p\u00fablica nos hospitais de campanha do Est\u00e1dio Presidente Vargas (PV) e do constru\u00eddo\u00a0vizinho ao anexo do Hospital Infantil Albert Sabin, no bairro Vila Uni\u00e3o, que foi . Al\u00e9m destes, o senador Humberto Costa (PT-PE) requereu a participa\u00e7\u00e3o do Elias Leite. A convoca\u00e7\u00e3o diz respeito, segundo o parlamentar, \"\u00e0\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o e indu\u00e7\u00e3o ao uso de medicamentos para 'tratamento precoce' sem efic\u00e1cia e seguran\u00e7a comprovada (KIT-COVID), em contraposi\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas n\u00e3o-medicamentosas eficazes\". Os requerimentos ainda devem ser analisados pela CPI e, apenas se forem aprovados, haver\u00e1 a convoca\u00e7\u00e3o.  Saiba mais Ao todo, senadores assinaram mais de 300 requerimentos. Al\u00e9m dos quatro ministros da Sa\u00fade que atuaram durante a pandemia, h\u00e1 pedidos de convoca\u00e7\u00e3o de outros tr\u00eas auxiliares do presidente Jair Bolsonaro: , Marcos Pontes (Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es) e Wagner Ros\u00e1rio (Controladoria-Geral da Uni\u00e3o). O relator, Renan Calheiros (MDB-AL), sugeriu a aprova\u00e7\u00e3o de oitiva para ouvir o ex-secret\u00e1rio especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, . No entanto, por falta de acordo, o requerimento n\u00e3o foi apreciado nesta quinta-feira. A previs\u00e3o \u00e9 que o requerimento seja votado na ter\u00e7a-feira. Al\u00e9m dos requerimentos de convoca\u00e7\u00e3o, foram submetidos os de informa\u00e7\u00e3o ao colegiado, com solicita\u00e7\u00f5es ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), aos governadores e prefeitos de todas as capitais e munic\u00edpios com at\u00e9 200 mil habitantes Os senadores tamb\u00e9m sugerem a participa\u00e7\u00e3o do . O objetivo \u00e9 que ele exponha detalhes de 76 opera\u00e7\u00f5es realizadas para investigar desvios de R$ 2,1 bilh\u00f5es em contratos firmados por estados e munic\u00edpios no enfrentamento \u00e0 pandemia. Tamb\u00e9m devem ser convocados para discutir o assunto representantes do F\u00f3rum dos Governadores e do Conselho Nacional de Secret\u00e1rios de Sa\u00fade, al\u00e9m do prefeito de Manaus (AM), David Almeida, e do secret\u00e1rio de Sa\u00fade do Amazonas, Marcellus Camp\u00ealo. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Ag\u00eancia Senado", "date": " 11:45 / 29 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/na-crise-cidades-mais-ricas-do-ceara-fazem-reformas-administrativas-1.3030786", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Na crise, cidades mais ricas do Cear\u00e1 fazem reformas administrativas", "subtitle": "Nos munic\u00edpios em que antigos prefeitos conseguiram emplacar um sucessor ou alcan\u00e7ar a reelei\u00e7\u00e3o, a previs\u00e3o \u00e9 de fus\u00e3o e aumento de pastas. J\u00e1 nas cidades em que a oposi\u00e7\u00e3o foi eleita, a jun\u00e7\u00e3o e extin\u00e7\u00e3o de cargos \u00e9 planejada", "article": "Emeio \u00e0 crise sanit\u00e1ria e econ\u00f4mica provocada pela pandemia da Covid-19, ajustes na organiza\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e3o sendo elaborados para tentar aumentar o equil\u00edbrio financeiro e aproximar servi\u00e7os p\u00fablicos da popula\u00e7\u00e3o nas cinco cidades mais ricas do Estado. Em Fortaleza, Maracana\u00fa, Caucaia e Sobral, gestores planejam reformas administrativas, que devem impactar secretarias, \u00f3rg\u00e3os e funcion\u00e1rios \u2013 em alguns casos com extin\u00e7\u00e3o de pastas, em outros, com aumento, inclusive, para contemplar bases ideol\u00f3gicas. Em Juazeiro do Norte, n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de mudan\u00e7as na estrutura de governo, mas a conten\u00e7\u00e3o de despesas com pessoal est\u00e1 no radar da gest\u00e3o. Comuns em in\u00edcio de mandato, os ajustes s\u00e3o diferentes em cada cidade. Nos munic\u00edpios em que os ex-prefeitos conseguiram emplacar um sucessor ou alcan\u00e7ar a reelei\u00e7\u00e3o, a previs\u00e3o \u00e9 de fus\u00e3o e aumento de pastas para otimizar custos da administra\u00e7\u00e3o. J\u00e1 nos munic\u00edpios em que a oposi\u00e7\u00e3o foi eleita, s\u00e3o consideradas reestrutura\u00e7\u00f5es que buscam enxugar a m\u00e1quina p\u00fablica. \u00c9 o que justificam as gest\u00f5es. O tamanho das mudan\u00e7as em cada cidade s\u00f3 ficar\u00e1 claro quando os projetos de reformas administrativas forem enviados \u00e0s c\u00e2maras municipais, o que deve ocorrer em quatro dos cinco munic\u00edpios \u2013 a exce\u00e7\u00e3o \u00e9 Juazeiro, que planeja cortar gastos com cargos comissionados, o que n\u00e3o necessita do aval dos vereadores. J\u00e1 onde ser\u00e3o criadas novas pastas, as reformas podem implicar em remanejamento de recursos e aberturas de cr\u00e9dito especial \u2013 caso as novas secretarias n\u00e3o sejam vinculadas a alguma j\u00e1 existente, para aproveitar or\u00e7amento e m\u00e3o de obra. Apesar das justificativas econ\u00f4micas, as medidas tamb\u00e9m buscam contemplar aliados nas gest\u00f5es. Em Fortaleza, o prefeito Sarto Nogueira (PDT) j\u00e1 anunciou que deve fazer uma reforma administrativa. At\u00e9 agora, dos indicados para o primeiro escal\u00e3o, apenas o procurador geral do Munic\u00edpio, Fernando Oliveira, e o secret\u00e1rio da Seguran\u00e7a Cidad\u00e3, coronel Eduardo Holanda, n\u00e3o tiveram as nomea\u00e7\u00f5es publicadas no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio, apesar de terem sido anunciados. Sarto, no entanto, ainda n\u00e3o informou quais ajustes devem ser feitos na reforma administrativa, exceto a transforma\u00e7\u00e3o da Coordenadoria da Primeira Inf\u00e2ncia em secretaria. Al\u00e9m disso, h\u00e1 outros \u00f3rg\u00e3os que ainda est\u00e3o com cargos vagos e podem ser alvos de modifica\u00e7\u00f5es. O prefeito tem divulgado nomes para o segundo escal\u00e3o do Governo, e ontem come\u00e7ou a implantar umas das mudan\u00e7as na Capital: definiu os titulares das 12 secretarias regionais, que devem ser implementadas at\u00e9 o meio deste ano. Em Maracana\u00fa, Roberto Pessoa (PSDB) tamb\u00e9m planeja otimizar gastos com uma reforma administrativa. Ele pretende criar mais cinco pastas: as secretarias da Mulher: de Combate ao Racismo e Diversidade Sexual: da Agricultura Familiar e Povos Ind\u00edgenas: de Comunica\u00e7\u00e3o: e da Fam\u00edlia: al\u00e9m da Coordenadoria de A\u00e7\u00e3o Social. A pasta da Fam\u00edlia foi a primeira das novas pastas a ser anunciada pelo prefeito, inicialmente intitulada como de Assuntos Religiosos. Entretanto, ap\u00f3s cr\u00edticas, o gestor mudou o nome da secretaria. De acordo com Pessoa, a pasta ser\u00e1 respons\u00e1vel por gerenciar conv\u00eanios com igrejas para a oferta de servi\u00e7os p\u00fablicos. \u201cSei que o Estado \u00e9 laico, mas eu me lembrei de colocar isso a\u00ed, porque vou ter parceria com as igrejas evang\u00e9licas, cat\u00f3licas, para fazer curso profissionalizantes e para fazer creches\u201d, justificou. Quanto \u00e0s despesas da cria\u00e7\u00e3o de novas pastas, o gestor assegura um aumento m\u00ednimo no custo, uma vez que as novas secretarias n\u00e3o ter\u00e3o or\u00e7amento, ficando na al\u00e7ada or\u00e7ament\u00e1ria da Secretaria de Governo de Maracana\u00fa. \u201cEssas pessoas (que ser\u00e3o nomeadas como secret\u00e1rios) j\u00e1 t\u00eam cargo de assessor. Aumentar\u00e1 um pouco (o custo) porque eles v\u00e3o passar a ser secret\u00e1rios, mas tamb\u00e9m aumenta a responsabilidade\u201d, destacou Roberto Pessoa. Em Sobral, onde o prefeito Ivo Gomes (PDT) foi reeleito por mais quatro anos, tamb\u00e9m haver\u00e1 reforma administrativa e aumento de secretarias. Ele j\u00e1 anunciou que o munic\u00edpio passar\u00e1 de 14 para 16 \u00f3rg\u00e3os no primeiro escal\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. L\u00e1, a Secretaria da Ouvidoria, Gest\u00e3o e Transpar\u00eancia ser\u00e1 fundida com a Controladoria. Al\u00e9m disso, a de Cultura deve virar uma pasta \u00fanica, separada de Esporte e Lazer (como \u00e9 atualmente), e a Secretaria de Tr\u00e2nsito e Transportes deve ser criada. Os nomes dos titulares j\u00e1 foram anunciados pelo prefeito, mas dois deles ainda n\u00e3o assumiram porque as pastas ainda n\u00e3o existem. Sobre os custos que os novos \u00f3rg\u00e3os devem gerar para os cofres municipais, a Prefeitura informou que j\u00e1 vem adotando medidas de redu\u00e7\u00e3o de gastos para manter o equil\u00edbrio das contas p\u00fablicas e que a reforma ter\u00e1 \u201co m\u00ednimo de impacto poss\u00edvel\u201d. A gest\u00e3o municipal destacou, tamb\u00e9m, que a reorganiza\u00e7\u00e3o ir\u00e1 ajudar a otimizar custos. \u201cA reforma administrativa est\u00e1 sendo criada para atender \u00e0s necessidades presentes e futuras do munic\u00edpio. As novas secretarias contar\u00e3o com a realoca\u00e7\u00e3o de cargos de outras, como \u00e9 o caso da (pasta da) Cultura, que vai incorporar parte dos funcion\u00e1rios da pasta que tem hoje\u201d, detalhou a Prefeitura de Sobral, acrescentando que apenas 50% dos cargos comissionados est\u00e3o sendo nomeados em janeiro, com exce\u00e7\u00e3o dos ligados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade. Em Caucaia, Vitor Valim (Pros) deve reestruturar secretarias para reduzir custos. At\u00e9 o momento, ele nomeou dez secret\u00e1rios, al\u00e9m do procurador-geral do Munic\u00edpio e do chefe de gabinete. Outros oito cargos no primeiro escal\u00e3o do Munic\u00edpio ainda est\u00e3o vagos. A previs\u00e3o \u00e9 que algumas pastas sejam fundidas e outras extintas. Duas devem ser criadas: Cultura e Meio Ambiente: e Urbanismo e Habita\u00e7\u00e3o. Em Juazeiro do Norte, a expectativa tamb\u00e9m \u00e9 de redu\u00e7\u00e3o de despesas. Gledson Bezerra (Podemos) planeja reestruturar a administra\u00e7\u00e3o de modo diferente, sem precisar fazer uma reforma. O principal gargalo da gest\u00e3o \u00e9 gasto com pessoal, conforme informou o chefe de gabinete do Munic\u00edpio, Dr. Francisco Macedo, em entrevista a uma r\u00e1dio local. \u201cA primeira l\u00f3gica \u00e9 cuidar do equil\u00edbrio fiscal, para que n\u00e3o comece a gest\u00e3o ficando na improbidade, com 60% da receita corrente l\u00edquida comprometida com funcion\u00e1rios. Ele tem que reduzir para 54%\u201d.   Como cargos e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos s\u00e3o criados por lei, os gestores que far\u00e3o reformas administrativas nos munic\u00edpios devem enviar propostas aos parlamentos. As quatro gest\u00f5es que pretendem fazer reformas informaram que os projetos devem ser enviados assim que os vereadores voltarem do recesso, no in\u00edcio de fevereiro. Conforme dados mais recentes do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), divulgados no dia 16 de dezembro de 2020,\u00a0Fortaleza \u00e9 a maior economia do Estado, com um PIB de R$ 67,02 bilh\u00f5es em 2018. Em seguida, v\u00eam Maracana\u00fa (R$ 10,4\u00a0bilh\u00f5es), Caucaia (R$ 5,07 bilh\u00f5es), Juazeiro do Norte (R$ 4,8 bilh\u00f5es) e Sobral (R$ 4,7 bilh\u00f5es). Ap\u00f3s dias de expectativa, o prefeito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), definiu ontem os nomes que ir\u00e3o comandar as 12 regionais da Capital. Dentre os contemplados, h\u00e1 perfis t\u00e9cnicos e outros pol\u00edticos. Do Parlamento Municipal, dois vereadores e tr\u00eas suplentes foram contemplados: Raimundo Filho (PDT), com a Regional 11: Michel Lins (Cidadania), com a Regional 3: Adams Gomes (DEM), com a Regional 4: o ex-vereador Benigno J\u00fanior (PP), com a Regional 7: e Mosiah Torgan (PDT), com a 8. A nova territorializa\u00e7\u00e3o de Fortaleza foi aprovada ainda em 2019, mas por conta da pandemia n\u00e3o foi implementada no ano passado. A amplia\u00e7\u00e3o das regionais, que passaram de sete para 12, n\u00e3o deve gerar gastos extras para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, ressaltou o secret\u00e1rio de Governo, Renato Lima. A medida busca aproximar servi\u00e7os p\u00fablicos da popula\u00e7\u00e3o de cada local. \u201cN\u00e3o haver\u00e1 um real de aumento de gasto p\u00fablico, uma vez que estrutura administrativa anterior, composta por sete regionais, foi simplesmente redistribu\u00edda em 12 novas estruturas\u201d, afirmou. As regionais ser\u00e3o respons\u00e1vel pela limpeza de ruas, recapeamento de vias e capina\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o preventiva de equipamentos p\u00fablicos, como creches, escolas e postos de sa\u00fade, sem a necessidade de intermedia\u00e7\u00e3o de nenhuma secretaria tem\u00e1tica. No entanto, no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o de at\u00e9 180 dias para amplia\u00e7\u00e3o dos equipamentos, os cargos comissionados das sete regionais j\u00e1 existentes e contratos ficar\u00e3o sob responsabilidade da Secretaria Municipal da Gest\u00e3o Regional (Seger). Os chefes das demais regionais ser\u00e3o o advogado Ant\u00f4nio Nei de Sousa (Regional 1): o advogado Rennys Frota (2): o psic\u00f3logo Moacir Soares (5): o coronel da PM T\u00falio Studart (6): a advogada Darlene Braga (9): o arquiteto Leonardo Freire (10) e o servidor p\u00fablico J\u00falio Santos (Regional 12). ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:10 / 07 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/nas-capitais-centro-avanca-e-pt-fica-sem-eleger-prefeitos-pela-primeira-vez-desde-1985-1.3017068", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Nas capitais, centro avan\u00e7a, e PT fica sem eleger prefeitos pela primeira vez desde 1985", "subtitle": "Pela primeira vez desde 1985, quando Maria Luiza Fontenele saiu vitoriosa em Fortaleza, o partido n\u00e3o elegeu prefeitos em capitais.", "article": "A elei\u00e7\u00e3o municipal de 2020 exibiu a for\u00e7a de partidos de centro e centro-direita na maioria das capitais do Pa\u00eds, com um segundo turno de poucas vit\u00f3rias da esquerda e de candidatos bolsonaristas. O PT, que ainda concorria no Recife e em Vit\u00f3ria, foi derrotado em ambas as cidades. Pela primeira vez desde 1985, quando Maria Luiza Fontenele saiu vitoriosa em Fortaleza, o partido n\u00e3o elegeu prefeitos em capitais. Nesses dois centros, venceram respectivamente , e . A vit\u00f3ria mais expressiva da esquerda aconteceu em , que fez uma campanha em defesa dos valores promovidos pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Tamb\u00e9m foi , que havia recebido o apoio do presidente. A vit\u00f3ria de um candidato apoiado por Bolsonaro aconteceu . Pazolini, que venceu em Vit\u00f3ria, tamb\u00e9m \u00e9 alinhado ao discurso bolsonarista, mas passou a campanha tentando se descolar do r\u00f3tulo. Poucas surpresas A disputa deste domingo (29) em 18 capitais foi de poucas surpresas, com a virada de candidatos que estavam em segundo lugar e acabaram vencendo a elei\u00e7\u00e3o apenas em , e em . No saldo de primeiro e de segundo turno, o . Esse n\u00famero representa uma , que havia liderado a disputa nas capitais em 2016, com sete prefeitos eleitos. Os tucanos conseguiram, no entanto, e mant\u00eam hegemonia no estado de S\u00e3o Paulo. Al\u00e9m de Covas, o partido reelegeu . Perdeu, contudo, cidade onde o partido vence as elei\u00e7\u00f5es municipais desde 1992. O DEM ainda pode empatar com o MDB na lideran\u00e7a das capitais caso Josiel, irm\u00e3o do presidente do Senado Davi Alcolumbre (DEM-AP), ven\u00e7a em Macap\u00e1. . Seus principais concorrentes s\u00e3o Patr\u00edcia Ferraz (Podemos) e Dr. Furlan (Cidadania). O partido do presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), saltou de apenas um eleito em 2016, o prefeito de Salvador ACM Neto, para os atuais quatro nas capitais neste ano. Contribuiu para isso a filia\u00e7\u00e3o de prefeitos eleitos por outros partidos h\u00e1 quatro anos, como (ex-PMN) e (ex-MDB). Neste domingo, o DEM elegeu no Rio outro ex-emedebista, o ex-prefeito Eduardo Paes. Experi\u00eancia O perfil dos pol\u00edticos eleitos no segundo turno \u00e9 de nomes tradicionais e que j\u00e1 t\u00eam experi\u00eancia em mandatos eletivos. \u00c9 o caso do e o Em Goi\u00e2nia, venceu o , apesar de estar intubado em um hospital de S\u00e3o Paulo devido \u00e0 Covid-19. Partidos de centro-esquerda tiveram bons resultados no Nordeste. Pelo PDT, , que \u00e9 o presidente da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 apoiado pelo ex-governador Ciro Gomes (PDT), e o . Al\u00e9m de Jo\u00e3o Campos no Recife, o ", "author": "Folhapress", "date": " 21:29 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/nao-estou-preocupado-porque-nao-devemos-nada-disse-bolsonaro-sobre-a-cpi-da-covid-19-1.3077898", "type": "Pol\u00edtica", "title": "\"N\u00e3o estou preocupado porque n\u00e3o devemos nada\", disse Bolsonaro sobre a CPI da Covid-19", "subtitle": "Declara\u00e7\u00e3o foi dada nesta segunda-feira (26), durante inaugura\u00e7\u00e3o de um trecho de rodovia, na Bahia", "article": "O presidente (sem partido) disse n\u00e3o se preocupar com a e nem com uma poss\u00edvel candidatura do em 2022. As declara\u00e7\u00f5es foram dadas nesta segunda-feira (26), durante a inaugura\u00e7\u00e3o da duplica\u00e7\u00e3o de um trecho de rodovia na Bahia. \"N\u00e3o estou preocupado porque n\u00e3o devemos nada\", afirmou o presidente sobre a CPI, que ser\u00e1 instalada no Senado nesta ter\u00e7a-feira (27), e ir\u00e1 investigar a\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es do Governo Federal, al\u00e9m de repasses para os estados, durante a pandemia de Covid-19.  Veja Mais: O presidente tamb\u00e9m voltou a fustigar que adotaram medidas restritivas para frear a pandemia e amea\u00e7ou, mais uma vez, usar as para impedir a a\u00e7\u00e3o dos governos estaduais. \"[Os governadores] est\u00e3o seguindo o artigo quinto da Constitui\u00e7\u00e3o? Est\u00e1 sendo respeitado o direito de ir e vir, o direito de a pessoa ter um emprego, ocupar o tempo para exercitar a sua f\u00e9? \u00c9 s\u00f3 ver se isso est\u00e1 sendo respeitado ou n\u00e3o\", disse Bolsonaro. O presidente criticou novamente o por autorizar estados e munic\u00edpios decertarem suas pr\u00f3prias medidas de restri\u00e7\u00e3o na pandemia sem precisar do aval do Governo Federal. \"\u00c9 inconceb\u00edvel os direitos que alguns prefeitos e governadores tiveram por parte do STF. Nem estado de s\u00edtio tem isso\", disse. No discurso de inaugura\u00e7\u00e3o da rodovia, ele mirou os governadores e disse que est\u00e1 chegando a hora de o povo dar o seu novo grito de independ\u00eancia. \"N\u00e3o podemos admitir alguns pseudogovernadores quererem impor uma ditadura no meio de voc\u00eas, usando do v\u00edrus para subjug\u00e1-los\", disse. Sobre as elei\u00e7\u00f5es do pr\u00f3ximo ano, o presidente disse que n\u00e3o est\u00e1 preocupado com 2022, nem com uma poss\u00edvel candidatura do ex-presidente Lula. \"Eu n\u00e3o estou preocupado com Lula. Minha preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 com o Brasil. Se a pessoa votar em pessoa com o passado de Lula, essa \u00e9 uma pessoa que n\u00e3o entende nada de pol\u00edtica e nem da liberdade dele. Veja os outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina onde a turma do Foro de S\u00e3o Paulo voltou\", disse. Durante r\u00e1pida entrevista \u00e0 imprensa, Bolsonaro , ap\u00f3s ela perguntar sobre o fato de ele ter posado para uma foto em Manaus com uma placa escrito , fazendo refer\u00eancia a pessoas que foram mortas. \"N\u00e3o tem o que perguntar, n\u00e3o? Deixa de ser idiota\", disse \u00e0 jornalista. Ap\u00f3s o encerramento do ato, que aconteceu nas margens da BR-101 na cidade de Concei\u00e7\u00e3o do Jacu\u00edpe, a 102 km de Salvador, o presidente visitou o Batalh\u00e3o do Ex\u00e9rcito em Feira de Santana, cidade vizinha. ", "author": "Jo\u00e3o Pedro Pitombo / Folhapress", "date": " 13:47 / 26 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/nao-e-a-primeira-vez-que-camilo-se-recusa-a-participar-de-evento-com-bolsonaro-na-pandemia-relembre-1.3052402", "type": "Pol\u00edtica", "title": "N\u00e3o \u00e9 a primeira vez que Camilo se recusa a participar de evento com Bolsonaro na pandemia; relembre", "subtitle": "Nas duas passagens do presidente pelo Cear\u00e1, o Estado estava sob decretos que estabeleciam medidas de distanciamento social. Poss\u00edveis aglomera\u00e7\u00f5es na pandemia s\u00e3o um \"grave equ\u00edvoco\", segundo o governador", "article": "Justificando o risco de poss\u00edvel aglomera\u00e7\u00e3o com a passagem do presidente Jair Bolsonaro pelo Cear\u00e1, o governador (PT), mais uma vez, n\u00e3o encontrar\u00e1 o chefe do Pal\u00e1cio do Planalto\u00a0durante visita\u00a0ao Estado nesta sexta-feira (26). A postura do governador n\u00e3o \u00e9 in\u00e9dita. Atrav\u00e9s de redes sociais, nesta\u00a0quinta-feira (25), Camilo disse\u00a0considerar\u00a0\u201cum grave equ\u00edvoco\u201d a possibilidade de aglomera\u00e7\u00f5es durante a pandemia. No caso, esse risco teria o cen\u00e1rio da agenda presidencial, que prev\u00ea\u00a0assinaturas de tr\u00eas ordens de servi\u00e7o para obras em estradas federais.\u00a0O Cear\u00e1 adotou, recentemente, medidas mais r\u00edgidas como toque de recolher para combater a Covid-19.  Leia mais N\u00e3o \u00e9 a primeira vez que o governador deixa de comparecer a uma visita do presidente. Em junho do ano passado, j\u00e1 durante um decreto que determinava distanciamento social por conta da pandemia, .\u00a0Antes disso, Bolsonaro s\u00f3 havia passado pelo estado na condi\u00e7\u00e3o de candidato a presidente. A informa\u00e7\u00e3o da visita presidencial come\u00e7ou a circular ainda na semana passada. Inicialmente, foi confirmada apenas a vinda do ministro\u00a0Tarc\u00edsio\u00a0Gomes de Freitas, da Infraestrutura. Deputados federais pr\u00f3ximos ao presidente, no entanto, j\u00e1 indicavam que, mesmo sem a confirma\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio do Planalto, o presidente deveria estar presente na comitiva. At\u00e9 o final de fevereiro, o Cear\u00e1 estar\u00e1 sob efeito de decreto que estabelece o distanciamento social e toque de recolher para conter o avan\u00e7o\u00a0da pandemia. \u00c9 comum que eventos com a presen\u00e7a do presidente da Rep\u00fablica tenham atos de aglomera\u00e7\u00e3o.  A cidade de Tiangu\u00e1, na regi\u00e3o da Serra da Ibiapaba, ser\u00e1 o primeiro destino do presidente. Ele deve participar da cerim\u00f4nia de assinatura de tr\u00eas ordens de servi\u00e7os para obras em rodovias federais no Estado, que ocorrer\u00e1 no Polo de Lazer Regis Diniz. O ministro Tarc\u00edsio Gomes de Freitas, e o diretor-geral do Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes (Dnit), general Santos Filho, tamb\u00e9m estar\u00e3o presentes. Ap\u00f3s a cerim\u00f4nia, a comitiva\u00a0deve seguir para vistoriar as obras de duplica\u00e7\u00e3o da , no trecho que liga o munic\u00edpio de ao Porto do\u00a0Pec\u00e9m. Deputados federais, prefeito e apoiadores do presidente devem participar de todas as solenidades Equipes da Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal (PRF) est\u00e3o sendo deslocados para refor\u00e7ar a seguran\u00e7a. A (PF) e o tamb\u00e9m devem dar apoio.  Entre as obras que ter\u00e3o ordem assinada, est\u00e1 a da Travessia Urbana de Tiangu\u00e1, que engloba a duplica\u00e7\u00e3o de seis quil\u00f4metros da BR-222. O trecho \u00e9 respons\u00e1vel por ligar Tiangu\u00e1 a Fortaleza, ao Piau\u00ed, ao Maranh\u00e3o e a estados da regi\u00e3o Norte do Pa\u00eds. Ao todo, o investimento \u00e9 de R$ 66,1 milh\u00f5es. Ainda na BR-222 ser\u00e1 retomada a execu\u00e7\u00e3o das obras remanescentes de restaura\u00e7\u00e3o e melhoramentos do trecho compreendido entre o km 64,3 e o km 122,8 da rodovia, com a instala\u00e7\u00e3o de variantes na cidade de Umirim ao distrito de Frios. O terceiro termo de servi\u00e7o compreende obras remanescentes na BR-116 para a conclus\u00e3o do viaduto que d\u00e1 acesso ao munic\u00edpio de Horizonte, or\u00e7ado em R$ 5,2 milh\u00f5es.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 20:40 / 25 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/na-cupula-do-clima-bolsonaro-sinaliza-que-brasil-depende-de-ajuda-internacional-para-alcancar-metas-1.3076420", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Na c\u00fapula do clima, Bolsonaro sinaliza que Brasil depende de ajuda internacional para alcan\u00e7ar metas", "subtitle": "Especialistas avaliam pontos principais do discurso do presidente. Fala era esperada no momento em que h\u00e1 tens\u00e3o entre Brasil e EUA sobre poss\u00edveis san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas", "article": "O discurso de pouco mais de tr\u00eas minutos de (sem partido) nesta quinta-feira (22), na reuni\u00e3o da ,\u00a0reafirmou o que vinha sendo a posi\u00e7\u00e3o do Brasil nas Rela\u00e7\u00f5es Internacionais acerca do tema, mas tamb\u00e9m\u00a0reservou algumas surpresas, como\u00a0a\u00a0meta de\u00a0zerar o desmatamento ilegal\u00a0at\u00e9 2030, e sinalizou que o Pa\u00eds depende de ajuda internacional para alcan\u00e7ar metas. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 de especialistas entrevistados pelo .  A fala do presidente era esperada, uma vez que os - anfitri\u00e3o do evento - j\u00e1 havia sinalizado que, caso o Brasil n\u00e3o apresente provas concretas da redu\u00e7\u00e3o desmatamento na Amaz\u00f4nia, por exemplo, poder\u00e1 haver san\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas\u00a0ao Pa\u00eds.  Leia mais Assim como j\u00e1 havia indicado o ministro Ricardo Salles (Meio Ambiente), Bolsonaro enfatizou que, para que haja o efetivo combate ao desmatamento e a redu\u00e7\u00e3o de gases emitidos na atmosfera, ser\u00e1 necess\u00e1ria a contribui\u00e7\u00e3o da\u00a0comunidade\u00a0internacional, principalmente dos Estados Unidos. Salles j\u00e1 havia mencionado o valor U$ 1 bilh\u00e3o para essa finalidade. \u201cEle (Bolsonaro) est\u00e1 falando para um organizador de um encontro que tem\u00a0U$ 10 bilh\u00f5es para ajudar na\u00a0Amaz\u00f4nia. A apar\u00eancia que deu\u00a0no discurso\u00a0\u00e9 que ele estava mendigando recursos, porque ele destacou que um dos obst\u00e1culos para ampliar as metas de redu\u00e7\u00e3o do desmatamento seria a dificuldade financeira\u201d, avalia o professor Gustavo Guerreiro, pesquisador do observat\u00f3rio das Nacionalidades, da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece). Estudos do instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe) mostraram que a \u00e1rea de alertas de desmatamento na Amaz\u00f4nia em mar\u00e7o foi 12,6% maior do que a registrada no mesmo m\u00eas de 2020. E h\u00e1 temores no Governo de que os dados de abril n\u00e3o indiquem uma revers\u00e3o de tend\u00eancia.  Em um dos trechos do pronunciamento que obteve mais destaque entre os especialistas, o presidente \u00e9 enf\u00e1tico quando condiciona resultados concretos \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o internacional: \u201cDevemos aprimorar a governan\u00e7a na Terra, valorizando a biodiversidade: esse deve ser o esfor\u00e7o que contemple o interesse de todos os brasileiros [...] \u00c9 fundamental poder contar com a contribui\u00e7\u00e3o financeira de outros pa\u00edses\u201d, disse. Para\u00a0Holzhacker, \u00e9 importante ter e mente que a ajuda internacional \u201cs\u00f3 ser\u00e1 liberada\u00a0a\u00a0medida que o Brasil mostrar algum tipo de mudan\u00e7a efetiva na atua\u00e7\u00e3o ambiental. \u00c9 uma estrat\u00e9gia do Governo em dizer que n\u00e3o consegue alcan\u00e7ar as metas por falta de recurso, e por outro lado a comunidade internacional aguarda que o Brasil demonstre a atua\u00e7\u00e3o\u201d. A professora de Rela\u00e7\u00f5es Internacionais lembra ainda que os recursos do Fundo Amaz\u00f4nia - que capta recursos n\u00e3o\u00a0reembols\u00e1veis\u00a0para\u00a0a\u00e7\u00f5es de combate ao desmatamento na floresta -, est\u00e3o\u00a0parados. Caso continue sendo retratado como um vil\u00e3o do meio ambiente, Bolsonaro tende a perder apoio dos americanos em temas-chave - como para o desejado ingresso na OCDE. O presidente norte-americano Joe Biden tamb\u00e9m trabalha para que investimentos tanto do setor p\u00fablico como do privado sejam alocados levando em conta compromissos ambientais. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 17:15 / 22 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/na-russia-comitiva-do-consorcio-nordeste-tenta-acelerar-aprovacao-da-sputnik-v-pela-anvisa-1.3076696", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Na R\u00fassia, comitiva do Cons\u00f3rcio Nordeste tenta acelerar aprova\u00e7\u00e3o da Sputnik V pela Anvisa", "subtitle": "Um dos integrantes da miss\u00e3o especial conta que foram solicitados relat\u00f3rios t\u00e9cnicos sobre o imunizante no pa\u00eds", "article": "Em visita \u00e0 R\u00fassia, representantes do solicitaram relat\u00f3rio que comprove a efic\u00e1cia e seguran\u00e7a da vacina contra a Covid-19. O pedido foi feito para atender a exig\u00eancias da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria ( ), que alega que estes s\u00e3o elementos necess\u00e1rios \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do imunizante no Pa\u00eds. Em entrevista ao Sistema Verdes Mares, o\u00a0secret\u00e1rio-executivo do Cons\u00f3rcio Nordeste, , disse esperar \"que isso possa ajudar a Anvisa a aprovar a utiliza\u00e7\u00e3o da vacina\". O Cons\u00f3rcio Nordeste, do qual o Cear\u00e1 faz parte, fechou acordo com o Fundo Soberano Russo para compra de 37 milh\u00f5es de doses do imunizante. O Governo do Cear\u00e1 adquiriu, em compra direta, mais de 5,8 milh\u00f5es de doses. Havia a expectativa de que o primeiro lote da compra pudesse chegar ao Brasil ainda em abril, mas com a demora na an\u00e1lise da Anvisa o prazo previsto n\u00e3o deve se efetivar.  Saiba mais Carlos Eduardo Gabas \u00e9 um dos integrantes da comitiva, que chegou \u00e0 R\u00fassia na \u00faltima segunda-feira (19). \"Nos dedicamos essa semana a ajudar a viabilizar a importa\u00e7\u00e3o da vacina\", afirma. Segundo o secret\u00e1rio-executivo do Cons\u00f3rcio Nordeste, em visita ao Instituto , respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o do imunizante russo, foi solicitado relat\u00f3rio t\u00e9cnico com os elementos que fundamentaram a aprova\u00e7\u00e3o da vacina na R\u00fassia e tamb\u00e9m as informa\u00e7\u00f5es que levaram \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o na \u00cdndia - o pa\u00eds teve utiliza\u00e7\u00e3o autorizada recentemente. Gabas, no entanto, ressalta que a solicita\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o \u00e9 uma responsabilidade nossa\". \"A lei (j\u00e1 existente) \u00e9 suficiente\", argumenta.   Ele faz refer\u00eancia \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o aprovada pelo Congresso Nacional que estabelece crit\u00e9rios para a autoriza\u00e7\u00e3o excepcional e tempor\u00e1ria para a importa\u00e7\u00e3o de medicamentos e vacinas contra a Covid-19 que ainda n\u00e3o possuam registro sanit\u00e1rio no Brasil por estados, munic\u00edpios e o Distrito Federal, desde que tenham alguns tipos de autoriza\u00e7\u00f5es internacionais. \"Mas n\u00f3s queremos ajudar. (Ent\u00e3o) N\u00f3s fizemos todos os contatos para ver se conseguimos os elementos que a Anvisa precisa para aprovar essa vacina\", conta. No texto da lei, s\u00e3o estabelecidas autoridades sanit\u00e1rias internacionais de pa\u00edses como Estados Unidos, Jap\u00e3o, China e \u00cdndia como refer\u00eancias. Para o pedido de autoriza\u00e7\u00e3o expecional, \u00e9 necess\u00e1rio que o produto tenha o aval para uso emergencial de, pelo menos, uma dessas autoridades sanit\u00e1rias e seja autorizada a distribui\u00e7\u00e3o em seus respectivos pa\u00edses. A partir uma a\u00e7\u00e3o ajuizada pelo Governo do Estado, o Supremo Tribunal Federal (STF) autorizou o Cear\u00e1 a importar e distribuir doses da Sputnik V caso n\u00e3o haja uma resposta da Anvisa \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o feita pelo Estado at\u00e9 o dia 29 de abril. Em despacho publicado na segunda (19), o ministro Ricardo Lewandowski estabeleceu que a institui\u00e7\u00e3o tem um prazo de 30 dias - que come\u00e7ou a ser contado no \u00faltimo dia 31 de mar\u00e7o - para oficializar uma resposta.   A Anvisa recorreu da decis\u00e3o e pediua revoga\u00e7\u00e3o do prazo estipulado para o \u00f3rg\u00e3o se manifestar sobre a autoriza\u00e7\u00e3o. A Ag\u00eancia tem argumentado que\u00a0n\u00e3o teve acesso a dados sobre\u00a0qualidade, efic\u00e1cia e seguran\u00e7a do imunizante, que devem ser inclu\u00eddos para uma an\u00e1lise t\u00e9cnica da Sputnik V. A miss\u00e3o do Cons\u00f3rcio Nordeste na R\u00fassia foi encerrada na \u00faltima quinta-feira (22). A solicita\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio t\u00e9cnico, inclusive, n\u00e3o era o principal objetivo da visita ao pa\u00eds, explica Carlos Eduardo Gabas. A comitiva tamb\u00e9m conheceu empresas respons\u00e1veis por organizar a log\u00edstica de distribui\u00e7\u00e3o e transporte para outros pa\u00edses que importaram a Sputnik V, como M\u00e9xico e Argentina. \"Isso \u00e9 muito importante, porque n\u00e3o basta comprar a vacina, precisa chegar em condi\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o e ser distribu\u00edda no Brasil de forma segura\", diz. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foram realizadas reuni\u00f5es com o Fundo Soberano Russo, institui\u00e7\u00e3o da qual partiu o convite para a visita do Cons\u00f3rcio Nordeste. Os encontros tiveram como objetivo tentar resolver pend\u00eancias em alguns contratos de aquisi\u00e7\u00e3o da vacina. ", "author": "Danila Bernardes/Luana Barros", "date": " 09:45 / 23 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/nelson-teich-diz-que-falta-de-autonomia-no-ministerio-da-saude-motivou-pedido-de-demissao-1.3081896", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Nelson Teich diz que falta de autonomia no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade motivou pedido de demiss\u00e3o", "subtitle": "A diverg\u00eancia com o presidente Jair Bolsonaro em rela\u00e7\u00e3o ao uso da cloroquina tamb\u00e9m incentivou a exonera\u00e7\u00e3o", "article": "O ex-ministro da Sa\u00fade afirmou, nesta quarta-feira (5), que a falta de autonomia no cargo motivou o seu pedido de demiss\u00e3o. A diverg\u00eancia com o presidente em rela\u00e7\u00e3o ao uso da para tratamento da Covid-19, em manifesta\u00e7\u00f5es leves e moderadas, foi outro incentivo para a exonera\u00e7\u00e3o. O m\u00e9dico oncologista participa de oitiva, no plen\u00e1rio do Senado Federal, durante a Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) criada para apurar as a\u00e7\u00f5es e poss\u00edveis omiss\u00f5es do Governo Federal no enfrentamento da pandemia do novo coronav\u00edrus. Teich afirmou que constatou a perda de independ\u00eancia do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ap\u00f3s uma sequ\u00eancia de afirma\u00e7\u00f5es do presidente Bolsonaro. \"Naquela semana [em que pedi demiss\u00e3o] teve uma fala do presidente, ali na sa\u00edda do Pal\u00e1cio da Alvorada, quando ele fala que o ministro tem que est\u00e1 afinado, e cita meu nome especificamente. Na v\u00e9spera, pelo que vi, ele fala em uma reuni\u00e3o com empres\u00e1rios em que ele fala que o medicamento [cloroquina] vai ser expandido. A noite tem uma live em que ele coloca que espera que o dia seguinte v\u00e1 acontecer isso, a expans\u00e3o do uso. E no dia seguinte eu pe\u00e7o a minha exonera\u00e7\u00e3o\", relembrou. Ao ser questionado pelo presidente da CPI, Omar Aziz (PSD-AM), se a indica\u00e7\u00e3o de cloroquina foi a \u00fanica diverg\u00eancia que teve com o presidente, Teich negou. Ele explicou que a no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade impossibilitou que medidas como isolamento social e distanciamento pudessem ser colocadas em pr\u00e1ticas como uma de combate \u00e0 pandemia. O oncologista \u00e9 o segundo ex-titular do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade da gest\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro a participar da comiss\u00e3o. Nelson Luiz Sperle Teich esteve entre 17 de abril e 15 de maio de 2020, . Ele assumiu o cargo logo ap\u00f3s a de Luiz Henrique Mandetta e, quatro semanas depois, foi . Inicialmente, o m\u00e9dico estava previsto para ser ouvido no Senado na ter\u00e7a-feira (4), mas a pelos parlamentares devido ao grande n\u00famero de perguntas dirigidas a Mandetta, . O ex-ministro afirmou que n\u00e3o foi consultado sobre o aumento da produ\u00e7\u00e3o de cloroquina pelo Ex\u00e9rcito. Ele tamb\u00e9m disse que n\u00e3o tinha conhecimento do fato como titular da Sa\u00fade. Teich explicou que n\u00e3o concordava com o uso do rem\u00e9dio, ou qualquer outro, fora de um estudo cl\u00ednico. O oncologista relembrou o caso em que uma m\u00e9dica aplicou a t\u00e9cnica de inala\u00e7\u00e3o de forma experimental em pacientes no estado do Amazonas. E classificou como \"inadequada\" a conduta de prescri\u00e7\u00e3o de medicamentos sem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica de efic\u00e1cia para o tratamento do novo coronav\u00edrus.\u00a0O ex-ministro afirmou que acredita que esses profissionais acham que est\u00e3o \"fazendo a coisa certa\". Teich afirmou que n\u00e3o acredita no controle da pandemia atrav\u00e9s do alcance da imunidade de rebanho. A teoria\u00a0prev\u00ea que a propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus para quando se atinge uma porcentagem de infectados da popula\u00e7\u00e3o, em torno de 70%. Os senadores investigam a hip\u00f3tese de que o governo Bolsonaro apostou na teoria da imunidade de rebanho e, por isso, pode ter negligenciado o combate \u00e0 pandemia. O tamb\u00e9m ex-ministro da Sa\u00fade Eduardo Pazuello integrou a pasta durante a gest\u00e3o de Teich, como secret\u00e1rio-executivo. O oncologista revelou no depoimento que o militar foi para o cargo. \"Embora ele n\u00e3o tivesse experi\u00eancia em sa\u00fade, me pareceu que ele poderia \", justificou o m\u00e9dico sobre ter aceitado a sugest\u00e3o. O general de divis\u00e3o do Ex\u00e9rcito Brasileiro\u00a0assumiu o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com a sa\u00edda de Teich. Na oitiva, o ex-ministro afirmou que Pazuello evoluiu durante a gest\u00e3o como secret\u00e1rio-executivo, mas n\u00e3o o bastante para ocupar o cargo de titular da pasta. Segundo o oncologista, apenas\u00a0profissionais da \u00e1rea da sa\u00fade com deveriam exercer o cargo. Pazuello tamb\u00e9m ser\u00e1 ouvido na comiss\u00e3o. Inicialmente, a oitiva do militar estava marcada para acontecer nesta quarta, mas foi adiado para o ap\u00f3s ele informar \u00e0 CPI que teve contato com pessoas suspeitas de estarem infectadas pelo novo coronav\u00edrus durante o fim de semana. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:44 / 05 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/naumi-amorim-quer-ensino-presencial-da-rede-municipal-de-caucaia-em-2021-1.3015127", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Naumi Amorim quer ensino presencial da rede municipal de Caucaia em 2021", "subtitle": "Candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o em Caucaia, segundo maior col\u00e9gio eleitoral do Cear\u00e1, o gestor municipal prometeu, em entrevista ao PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es, mais investimentos no turismo e pol\u00edticas p\u00fablicas de combate \u00e0 inseguran\u00e7a", "article": "Candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o na disputa pela Prefeitura de Caucaia, Naumi Amorim (PSD), caso seja reeleito, quer reabrir as escolas municipais para aulas presenciais j\u00e1 no in\u00edcio do ano letivo de 2021. A afirma\u00e7\u00e3o foi feita durante entrevista ao PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es, transmitido pela TV Di\u00e1rio, na noite desta ter\u00e7a-feira (24). Ele apontou que diversos estabelecimentos comerciais voltaram a funcionar, como bares, por exemplo, e que, com o cumprimento das normas sanit\u00e1rias, ser\u00e1 poss\u00edvel retomar as aulas presenciais com seguran\u00e7a. \"Vou apoiar para que tenha aula, com equipamentos para os profissionais, como \u00e1lcool em gel e m\u00e1scara\", disse o candidato. Naumi tamb\u00e9m prometeu investimentos na regi\u00e3o do Cumbuco para os pr\u00f3ximos anos. Segundo ele, pelo projeto Sanear, haver\u00e1 uma reformula\u00e7\u00e3o no Centro a partir de investimentos que chegar\u00e3o, inclusive atrav\u00e9s de emendas de parlamentares da bancada federal cearense. O objetivo, caso seja reeleito, de acordo com o candidato, \u00e9 movimentar ainda mais o turismo da regi\u00e3o ap\u00f3s a conclus\u00e3o das obras que est\u00e3o previstas.  Questionado sobre projetos na \u00e1rea de seguran\u00e7a p\u00fablica, o prefeito do segundo maior col\u00e9gio eleitoral do Cear\u00e1 afirmou que conseguiu, em parceria com o governador Camilo Santana (PT), levar uma equipe do Rondas e A\u00e7\u00f5es Intensivas e Ostensivas (Raio) para o munic\u00edpio. H\u00e1 expectativa de uma segunda equipe, conforme ele. Na \u00e1rea da seguran\u00e7a, Naumi prometeu contratar mais guardas municipais para a seguran\u00e7a do patrim\u00f4nio p\u00fablico. Por outro lado, o candidato do PSD afirmou que investir na seguran\u00e7a n\u00e3o deve ser apenas um gesto de refor\u00e7o policial, mas sim de investimentos em pol\u00edticas p\u00fablicas de inclus\u00e3o. \"A gente n\u00e3o vai conseguir combater a inseguran\u00e7a se n\u00e3o investir em escolas de tempo integral, em areninhas, e Caucaia tem feito isso. S\u00e3o 75 areninhas (que ser\u00e3o feitas) s\u00f3 no meu governo. Hoje s\u00e3o 20 funcionando\", apontou. Caso seja reeleito, Naumi ter\u00e1 ao menos 20 dos 23 vereadores eleitos na base de apoio para o pr\u00f3ximo mandato. Enfrentando um Legislativo mais arisco no mandato que cumpre at\u00e9 o fim deste ano, o gestor tentou justificar a abertura de uma Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) em 2019 pela C\u00e2mara Municipal. Na \u00e9poca, oito vereadores assinaram e a ent\u00e3o presidente da C\u00e2mara Municipal de Caucaia, Nat\u00e9cia Campos, instalou CPI para investigar um decreto de \"Calamidade Administrativa\" do prefeito. Em 2019, Caucaia estava mergulhada em crise pol\u00edtica. Para Amorim, o epis\u00f3dio foi uma tentativa de \"trai\u00e7\u00e3o\" de ex-aliados. \"As pessoas que eu apoiei para a Presid\u00eancia (da C\u00e2mara) estavam me traindo, tentando me derrubar, mas a pol\u00edtica \u00e9 assim mesmo\", disse. O candidato justificou afirmando que a movimenta\u00e7\u00e3o dos parlamentares ocorreu quando ele estava em S\u00e3o Paulo acompanhando tratamento de doen\u00e7a do filho. No primeiro turno, Naumi Amorim (PSD) obteve 40,93% dos votos v\u00e1lidos, seguido de Vitor Valim (Pros), com 27,87%. Ambos disputam, agora, o segundo turno na elei\u00e7\u00e3o de Caucaia. O munic\u00edpio vive apenas a segunda elei\u00e7\u00e3o com possibilidade de segundo turno, depois que ultrapassou 200 mil eleitores. Naumi, inclusive, \u00e9 o primeiro prefeito eleito de Caucaia que chegou ao poder passando por dois turnos. A decis\u00e3o dos eleitores ocorre no pr\u00f3ximo domingo (29). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:45 / 24 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/no-ceara-209-candidatos-nao-tiveram-votos-no-primeiro-turno-1.3013116", "type": "Pol\u00edtica", "title": "No Cear\u00e1, 209 candidatos n\u00e3o tiveram votos no primeiro turno", "subtitle": "Em todo o Estado, 83 munic\u00edpios possuem pelo menos um candidato que n\u00e3o recebeu votos no dia 15 de novembro", "article": "Em todo Cear\u00e1, 209 candidatos tiveram vota\u00e7\u00e3o zerada nas urnas no dia 15 de novembro, de acordo com informa\u00e7\u00f5es retiradas do site do Tribunal Superior Eleitoral (TSE). O cen\u00e1rio indica que nem os pr\u00f3prios candidatos aptos dedicaram voto \u00e0s suas campanhas. Maranguape (20), Caucaia (13), Fortaleza (8) e Aquiraz (8), na Regi\u00e3o Metropolitana, s\u00e3o os munic\u00edpios com mais postulantes sem voto.  Desses candidatos, apenas um concorria a uma prefeitura. A candidatura de Jos\u00e9 Gerardo Rodrigues (PTC), em Guai\u00faba, encontra-se como \u201c \u201d no Tribunal Superior Eleitoral (TSE). Apesar da situa\u00e7\u00e3o, os votos recebidos pelo candidato s\u00e3o divulgados ao eleitor para garantir \"maior transpar\u00eancia\", segundo a Justi\u00e7a Eleitoral. A mudan\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o a 2018 est\u00e1 regulamentada na . Os demais postulantes disputavam uma vaga nas C\u00e2maras Municipais: possuem pelo menos um candidato zerado nas urnas. Dos 208 candidatos \u00e0 verean\u00e7a que zeraram, est\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o semelhante \u00e0 de Gerardo Rodrigues e est\u00e3o com as candidaturas classificadas como no TSE. Dois postulantes encontram-se com as candidaturas , enquanto 183 estavam aptos e deferidos ao cargo. Nos munic\u00edpios com mais candidatos sem votos, possui sete candidatos com a situa\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a Eleitoral classificada como \u201cindeferida com recurso\u201d, enquanto em todos os postulantes estavam quites com o TSE. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:47 / 19 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/no-19-dia-de-apagao-bolsonaro-viaja-ao-amapa-e-anuncia-isencao-1.3014014", "type": "Pol\u00edtica", "title": "No 19\u00ba dia de apag\u00e3o, Bolsonaro viaja ao Amap\u00e1 e anuncia isen\u00e7\u00e3o", "subtitle": "O presidente tamb\u00e9m participou, neste s\u00e1bado (21), da reuni\u00e3o de c\u00fapula do G20", "article": "O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) viajou ao Amap\u00e1, estado que sofre com problemas no fornecimento de energia el\u00e9trica h\u00e1 19 dias. Durante a visita, anunciou que ir\u00e1 assinar uma medida provis\u00f3ria para isentar o estado do pagamento de energia retroativo a 30 dias. Antes disso, ele participou da reuni\u00e3o de c\u00fapula do G20, realizada virtualmente. A visita ao Amap\u00e1 foi feita ap\u00f3s convite do presidente do Senado, Davi Alcolumbre (DEM), que tamb\u00e9m viajou ao Estado. Eles inspecionaram usinas termel\u00e9tricas na regi\u00e3o e falaram da expectativa do restabelecimento da energia. \"Hoje em dia podemos dizer que estamos nos aproximando do 100%. Acredito que nos pr\u00f3ximos dias atingiremos a plena sufici\u00eancia\" disse Bolsonaro, em discurso feito na capital, Macap\u00e1. O Governo prepara uma medida provis\u00f3ria para isentar a popula\u00e7\u00e3o do Estado do pagamento de energia. O Tesouro deve fazer um aporte para bancar o benef\u00edcio com custo entre R$ 45 milh\u00f5es e R$ 80 milh\u00f5es. Segundo o presidente, outras medidas emergenciais para contornar a crise do Estado est\u00e3o em discuss\u00e3o. Al\u00e9m da medida provis\u00f3ria, o Amap\u00e1 dever\u00e1 decretar estado de calamidade p\u00fablica, o que viabiliza verbas federais para antecipa\u00e7\u00e3o de pagamentos de seguro desemprego, Fundo de Garantia do Tempo de Servi\u00e7o (FGTS) e demais verbas previdenci\u00e1rias destinadas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. O presidente tamb\u00e9m participa, junto ao ministro da Economia, Paulo Guedes, da reuni\u00e3o de c\u00fapula das 20 maiores economias do planeta (G20) durante este fim de semana. Ontem, Bolsonaro minimizou o debate racial no Pa\u00eds e disse que \"h\u00e1 interesses\" para se criar tens\u00f5es no Brasil. A declara\u00e7\u00e3o ocorre ap\u00f3s o assassinato de Jo\u00e3o Alberto Silveira Freitas, homem negro, que foi espancado e morto em Porto Alegre. Bolsonaro defendeu ainda reformas na Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio (OMC). Ele falou que \u00e9 necess\u00e1rio que a institui\u00e7\u00e3o siga tr\u00eas eixos: negocia\u00e7\u00f5es, solu\u00e7\u00e3o de controv\u00e9rsias. Monitoramento e transpar\u00eancia. Segundo ele, o Governo tamb\u00e9m espera que o \u00f3rg\u00e3o de apela\u00e7\u00e3o da OMC possa voltar \u00e0 plena opera\u00e7\u00e3o o mais r\u00e1pido poss\u00edvel. O presidente Jair Bolsonaro viajou para o Amap\u00e1, que chegou ontem ao 19\u00ba dia de apag\u00e3o, e anunciou medidas para o Estado. Ele participou de reuni\u00e3o de c\u00fapula das 20 maiores economias do mundo  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:00 / 21 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/no-ceara-arthur-lira-defende-criar-programa-de-auxilio-apos-votar-pauta-orcamentaria-1.3033552", "type": "Pol\u00edtica", "title": "No Cear\u00e1, Arthur Lira defende criar programa de aux\u00edlio ap\u00f3s votar pauta or\u00e7ament\u00e1ria", "subtitle": "Lira criticou a postura de Rodrigo Maia (DEM), e chamou de \"proselitismo pol\u00edtico\" tentar pautar a prorroga\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio emergencial antes mesmo de definir o or\u00e7amento de 2021", "article": "O deputado federal Arthur Lira (PP-AL), candidato \u00e0 presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados, reuniu parlamentares cearenses nesta quinta-feira (14),\u00a0em Fortaleza.\u00a0Como promessa para vencer a elei\u00e7\u00e3o, ele defende\u00a0prorrogar o\u00a0aux\u00edlio emergencial por pouco tempo,\u00a0e propor um novo plano de repasse ap\u00f3s votar pautas or\u00e7ament\u00e1rias na C\u00e2mara. Nesta quarta (13) Baleia Rossi\u00a0(MDB-SP) \u2014\u00a0seu principal advers\u00e1rio\u00a0na disputa \u2014,\u00a0tamb\u00e9m esteve no Cear\u00e1 para reunir deputados em torno da pr\u00f3pria candidatura. Ao defender um novo plano de aux\u00edlio, Lira criticou a postura de Rodrigo Maia, que preside a Casa atualmente. \u201cEu sou a favor (do aux\u00edlio), mas n\u00e3o sou a favor de proselitismo pol\u00edtico\u00a0\u00e0s v\u00e9speras da elei\u00e7\u00e3o prometendo justamente o que n\u00e3o\u00a0vai poder entregar legalmente\u201d. Em dezembro, ap\u00f3s o presidente\u00a0Jair Bolsonaro (sem partido) acusar o presidente da C\u00e2mara de n\u00e3o votar a 13\u00ba parcela do Bolsa Fam\u00edlia, Maia pautou acabou pautando a Medida Provis\u00f3ria que prorrogou o Aux\u00edlio Emergencial at\u00e9 dezembro, incluindo nela o pagamento do 13\u00ba do Bolsa Fam\u00edlia em 2020. A pauta do MP do Aux\u00edlio Emergencial tem sido uma cobran\u00e7a de partidos de oposi\u00e7\u00e3o, mas acabou n\u00e3o sendo votada. Dados da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad Covid-19), divulgado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), o Cear\u00e1 \u00e9 o oitavo estado com maior repasse de verbas do aux\u00edlio emergencial. A amostragem aponta que 55,1% dos lares cearenses receberam repasse at\u00e9 novembro. O estado que mais obteve ajuda financeira foi o Amap\u00e1 (70,1% de domic\u00edlios). A coletiva de Arthur Lira foi realizada em um audit\u00f3rio da Assembleia Legislativa. Ao lado dele, deputados federais cearenses demonstraram apoio, em claro antagonismo com o grupo que acompanhou Baleia Rossi e Rodrigo Maia. O aual presidente da C\u00e2mara esteve nesta quarta-feira (13), no Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o\u00a0com o governador Camilo Santana (PT). Em sua fala, Lira acenou ao governo, e disse que ficar\u00e1 \u201c\u00e0\u00a0disposi\u00e7\u00e3o do governo do Cear\u00e1,\u00a0e\u00a0da prefeitura de Fortaleza\u201d.\u00a0Tamb\u00e9m afirmou que n\u00e3o ter\u00e1 um mandato submisso, apesar de ter imagem ligada ao presidente Bolsonaro. \u201cN\u00e3o h\u00e1 presidente de C\u00e2mara que seja l\u00edder de governo, mas tamb\u00e9m concordo que n\u00e3o deve haver presidente de C\u00e2mara que seja contra o Pa\u00eds e contra o governo\u201d, destacou. A comitiva de Lira teve a presen\u00e7a dos deputados cearenses Capit\u00e3o Wagner (Pros), Domingos Neto (PSD), AJ Albuquerque (PP), Dr.\u00a0Jaziel\u00a0(PL)\u00a0e Pedro Bezerra (PTB). Bezerra, no entanto, tamb\u00e9m esteve no encontro com\u00a0Baleia e\u00a0Maia, na v\u00e9spera.\u00a0\u201cAinda estou obrigado a respeitar a determina\u00e7\u00e3o da bancada do PTB em Bras\u00edlia\u201d, disse. A sigla ainda n\u00e3o fechou quest\u00e3o sobre quem ir\u00e1 apoiar. Al\u00e9m dos cearenses, os deputados federais Lu\u00eds Miranda (DEM- DF),\u00a0Marcelo Ramos (PL-AM),\u00a0Dr. Luizinho (PP-RJ),\u00a0Carlos Cajado\u00a0(PP-BA)e\u00a0Celso Sabino\u00a0(PSDB-PA) integraram a comitiva. Domingos Neto disse que o grupo de oposi\u00e7\u00e3o puxado por Maia tenta fazer \u201cuma uni\u00e3o em cima de bases que n\u00e3o se sustentam\u201d. At\u00e9 o momento,\u00a0Baleia Rossi contaria com parlamentares do\u00a0PT, DEM, PDT, PSB, MDB, Cidadania, Rede, PV, PCdoB, PSDB e PSL. \u201cNa pr\u00e1tica eles conseguiram\u00a0formar o bloco, mas o voto \u00e9 secreto (...) temos\u00a0a bancadas mais fies, e eles as bancada mais\u00a0infi\u00e9is\u201d, disse ainda Domingos. Ventilou-se, de maneira informal, a possibilidade de que a vota\u00e7\u00e3o seja de modo aberto. Na semana passada, Maia j\u00e1 confirmou que o pleito ser\u00e1 presencial. O grupo de Lira, portanto, defende que o voto permane\u00e7a secreto. \u201c\u00c9 constitucional\u201d, afirma. Para ser eleito em primeiro turno, o deputado precisa ser votado pela\u00a0maioria absoluta dos votos,\u00a0isto \u00e9,\u00a0257 deputados votando\u00a0a\u00a0favor dele.\u00a0Se o cen\u00e1rio n\u00e3o se confirmar, os dois mais votados disputam o segundo turno\u00a0e\u00a0se, por ventura, ocorra um empate, assume o candidato com mais idade.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 21:12 / 14 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/no-2-turno-camilo-santana-anuncia-apoio-a-sarto-e-eleva-tom-contra-capitao-wagner-1.3012009", "type": "Pol\u00edtica", "title": "No 2\u00ba turno, Camilo Santana anuncia apoio a Sarto e eleva tom contra Capit\u00e3o Wagner", "subtitle": "Em coletiva de imprensa nesta segunda, o governador conclamou partidos e candidatos derrotados a integrarem o arco de alian\u00e7as do pedetista", "article": "Com a defini\u00e7\u00e3o do nome de (PDT) e (Pros) no da elei\u00e7\u00e3o para a Prefeitura de Fortaleza, o governador (PT) , nesta segunda-feira (16), publicamente, e voltou a . Em coletiva de imprensa nesta segunda, o governador conclamou partidos e candidatos derrotados a integrarem o arco de alian\u00e7as do pedetista. \"Eu tenho a certeza e a garantia de que o Sarto representa o melhor para Fortaleza, e o meu desejo era conclamar a todos que querem o bem de Fortaleza, a todos os candidatos que fizeram parte do primeiro turno, a todos os partidos a se somarem \u00e0 candidatura do Sarto no segundo turno\", refor\u00e7ou o chefe do Executivo Estadual Na ocasi\u00e3o, o petista tamb\u00e9m elevou o tom contra Capit\u00e3o Wagner, classificando-o como \"representante do Bolsonaro\" e \"candidato do \u00f3dio\". \"Eu me posicionei em rela\u00e7\u00e3o ao candidato advers\u00e1rio, porque ele procurou nesse primeiro turno esconder a sua participa\u00e7\u00e3o direta nos dois motins que ocorreram no Estado. Eu que vivi e vivenciei o problema este ano, sei o quanto isso representou para os cearense. \u00c9 o candidato que usou a pol\u00edtica da viol\u00eancia para buscar atingir os seus objetivos pessoais. E isso tenho procurado combater insistentemente\", ressaltou Camilo se referindo a Capit\u00e3o Wagner. Sobre o primeiro turno, o governador afirmou que n\u00e3o entrou na campanha de nenhum candidato porque tinha dois aliados na disputa. \"Eu tenho uma parceria administrativa e pol\u00edtica com o PDT e respeito a candidatura do meu partido, que \u00e9 a da Luizianne\", pontuou. Nesta segunda-feira (16), tanto Capit\u00e3o Wagner como Sarto afirmaram j\u00e1 ter come\u00e7ado a conversar com os candidatos derrotados em busca de alian\u00e7a. Wagner projeta que alguns postulantes devem se posicionar de forma neutra, sem declarar apoio a ele ou ao seu advers\u00e1rio. \"Aqueles que t\u00eam uma express\u00e3o maior de voto demonstram uma certa neutralidade. O Heitor F\u00e9rrer j\u00e1 demonstrou essa neutralidade, acredito que a Luizianne vai demonstrar essa neutralidade. [\u2026] Acredito que o desafio vai ser conquistar os eleitores de todos esses candidatos\", afirmou. Para o concorrente do Pros, a igualdade no tempo de propaganda no r\u00e1dio e na TV no segundo turno deve lhe ajudar a se sobressair no segundo turno. \"A gente come\u00e7ou a campanha com a pesquisa apontando entre 33% e 35% dos votos. A gente terminou com 33% e alguma coisa. Ent\u00e3o, a gente manteve um voto bem fiel na campanha, apesar de tanta pancada, de tanta cal\u00fania e difama\u00e7\u00e3o na propaganda de r\u00e1dio e TV. Nosso tempo era muito curto e acredito que agora, com um tempo igual, a gente vai mostrar a verdade para cidade, mostrar o nosso programa, que \u00e9 o melhor indiscutivelmente\", refor\u00e7ou. J\u00e1 Sartodiz que as defini\u00e7\u00f5es sobre a amplia\u00e7\u00e3o do seu arco de alain\u00e7as devem sair nos pr\u00f3ximos dias. \"Comecei a fazer alguns contatos com todos os candidatos que n\u00e3o tiveram \u00eaxito nesse primeiro momento. [\u2026] Cada partido tem suas inst\u00e2ncias para definir formalmente a posi\u00e7\u00e3o. A maioria dessas reuni\u00f5es est\u00e1 ocorrendo agora ou mais tarde, e creio que j\u00e1, j\u00e1 a gente ter\u00e1 not\u00edcias em rela\u00e7\u00e3o a ampliar o arco de alian\u00e7a\", ressaltou. Sobre estrat\u00e9gias para os pr\u00f3ximos dias, ele afirma que n\u00e3o vai \"ceder a ataques pessoais\". \"Eu n\u00e3o vou cair nessa cilada de fazer um debate no campo pessoal, meu debate ser\u00e1 na linha de apresentar projetos, comparar propostas, trajet\u00f3rias\", concluiu. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 18:45 / 16 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/no-senado-paulo-guedes-reforca-intencao-de-adiantar-o-13-salario-para-idosos-e-pensionistas-1.3064876", "type": "Pol\u00edtica", "title": "No Senado, Paulo Guedes refor\u00e7a inten\u00e7\u00e3o de adiantar o 13\u00b0 sal\u00e1rio para idosos e pensionistas", "subtitle": "O ministro da Economia disse que, caso o Or\u00e7amento seja aprovado, o governo realiza imediatamente a antecipa\u00e7\u00e3o; vota\u00e7\u00e3o ser\u00e1 nesta quinta no Congresso", "article": "O refor\u00e7ou, nesta quinta-feira (25), em reuni\u00e3o com senadores, a inten\u00e7\u00e3o do governo federal de antecipar o para em meio \u00e0 pandemia. O pagamento ser\u00e1 poss\u00edvel caso o Or\u00e7amento 2021 seja aprovado pelo Congresso Nacional. A vota\u00e7\u00e3o do projeto de lei est\u00e1 marcada para a tarde desta quinta. Guedes participou de\u00a0audi\u00eancia p\u00fablica virtual da Comiss\u00e3o Tempor\u00e1ria que trata da Covid-19 no . Na ocasi\u00e3o, ele falou sobre as medidas que vem sendo adotadas pelo governo federal no combate a pandemia, dentre elas o retorno do e a inten\u00e7\u00e3o de antecipar o 13\u00b0 sal\u00e1rio. \"Vamos proteger os mais vulner\u00e1veis na segunda grande guerra contra o coronav\u00edrus\", assinalou. \"Tivemos equil\u00edbrio e seriedade da nossa gera\u00e7\u00e3o de pagar pelas pr\u00f3prias guerras\", complementou o ministro. Guedes refor\u00e7ou que a antecipa\u00e7\u00e3o imediata poder\u00e1 ocorrer apenas se os parlamentares federais aprovarem o Or\u00e7amento, o que ir\u00e1 assegurar mais R$ 50 bilh\u00f5es sem impacto fiscal. \"Segunda grande guerra\" contra pandemia Durante a audi\u00eancia, Guedes sustentou ainda que o governo vinha enfrentando com sucesso a \"primeira grande guerra\" - ou seja, a primeira onda da pandemia -, citando indicadores que mostravam \"certo vigor\" da economia, como o recorde de arrecada\u00e7\u00e3o de impostos em fevereiro a cria\u00e7\u00e3o de 260 mil vagas de trabalho em janeiro e resultados de atividade acima do esperado. \"\u00c9 como se estiv\u00e9ssemos chegando ao fim da primeira grande guerra contra o v\u00edrus quando uma nova variante surge e as mortes disparam\", disse Guedes. \"Essa segunda grande guerra come\u00e7a com muito mais mortes e intensidade\", complementou. O comandante da equipe econ\u00f4mica destacou que a resposta do governo foi repetir a receita do ano passado, com o relan\u00e7amento do aux\u00edlio emergencial como forma de proteger as camadas mais vulner\u00e1veis, mas, ao mesmo tempo, com um marco fiscal que trava despesas se os gastos p\u00fablicos seguirem subindo. O ministro observou que a economia brasileira corria o risco de desorganiza\u00e7\u00e3o, o que seria um \"golpe de morte\" para o Pa\u00eds, se o aux\u00edlio fosse lan\u00e7ado sem o limite de R$ 44 bilh\u00f5es e sem sacrif\u00edcios como o congelamento dos reajustes de servidores. ", "author": "Ag\u00eancia Estado/Ag\u00eancia Senado", "date": " 11:22 / 25 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/no-ceara-baleia-rossi-e-rodrigo-maia-defendem-nova-politica-de-desenvolvimento-regional-1.3032998", "type": "Pol\u00edtica", "title": "No Cear\u00e1, Baleia Rossi e Rodrigo Maia defendem nova pol\u00edtica de desenvolvimento regional", "subtitle": "Concorrendo \u00e0 presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados, Rossi afirmou que a prioridade zero, caso seja eleito, ser\u00e3o a reforma tribut\u00e1ria e medidas para permitir a retomada da economia no Pa\u00eds", "article": "Candidato \u00e0\u00a0presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados, esteve nesta quarta-feira (13) no Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o em reuni\u00e3o com o governador (PT) e parte da bancada cearense no Congresso Nacional. Junto com o atual presidente da Casa, (DEM), Rossi defendeu medidas que garantam a retomada da economia, como a reforma tribut\u00e1ria e uma nova pol\u00edtica de desenvolvimento regional. Estiveram no encontro apenas 12 dos 22 deputados federais do Estado, al\u00e9m do senador Cid Gomes (PDT). Apoiado por onze partidos, Rossi destacou como prioridade zero, caso seja eleito, a formula\u00e7\u00e3o de um projeto pol\u00edtico que garanta a retomada do desenvolvimento e a volta do crescimento da economia. Ele ressaltou que o di\u00e1logo com governadores \u00e9 essencial para entender as necessidades de cada estado e garantir igualdade entre os entes federativos. Com o recente an\u00fancio sobre o fechamento das f\u00e1bricas da Ford no Brasil, Rodrigo Maia acrescentou a urg\u00eancia na discuss\u00e3o sobre uma nova pol\u00edtica de desenvolvimento regional. \"A gente precisa que o Nordeste e o Norte tenham as mesmas condi\u00e7\u00f5es que t\u00eam o Sul e o Sudeste em todas as \u00e1reas, seja na infraestrutura, na educa\u00e7\u00e3o, na sa\u00fade\", enfatizou.  Maia destacou ainda o papel de lideran\u00e7a do Cear\u00e1 nesse processo, ao contar com bons \u00edndices de crescimento al\u00e9m de uma boa gest\u00e3o p\u00fablica. \"E tenho certeza que todos n\u00f3s queremos que o Brasil seja um s\u00f3, com garantia de igualdade de condi\u00e7\u00f5es entre regi\u00f5es\", afirmou. Os parlamentares tamb\u00e9m ressaltaram a necessidade da reforma tribut\u00e1ria para a volta do crescimento. \"N\u00f3s alertamos que o principal item da recupera\u00e7\u00e3o da competitividade das empresas brasileiras \u00e9 a unifica\u00e7\u00e3o dos impostos de bens e servi\u00e7os\", ressaltou Maia. \"Esta \u00e9 uma reforma que j\u00e1 est\u00e1 absolutamente madura para ser votada na C\u00e2mara e no Congresso. Ela ir\u00e1 destravar a economia, melhorar a competitividade das nossas empresas, desburocratizar um sistema tribut\u00e1rio muito ruim e dar perspectiva do brasileiro ter emprego e renda\", completou Rossi.   Apesar da maioria da bancada cearense na C\u00e2mara dos Deputados ser aliada a Camilo - que apoia a candidatura do emedebista -, os deputados cearenses est\u00e3o divididos entre a candidatura de Rossi e a de Arthur Lira (PP), advers\u00e1rio apoiado pelo governo federal. No dia anterior ao encontro, estavam confirmados 17 deputados na reuni\u00e3o - n\u00famero que acabou diminuindo para 12. tamb\u00e9m visita Fortaleza para participar de reuni\u00e3o com aliados. Por um dia, os advers\u00e1rios n\u00e3o se encontraram na capital cearense. O l\u00edder do Centr\u00e3o chega nesta quinta-feira (14). Indagado sobre a necessidade de atrair deputados dissidentes, ap\u00f3s as defini\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, Rossi afirmou que preferia discutir os projetos pol\u00edticos dos candidatos \u00e0 presid\u00eancia da Casa. \"Reunimos partidos que, \u00e0s vezes, pensam diferente sobre a economia ou sobre o papel do estado. Mas que, para defender os pilares que alicer\u00e7am a nossa candidatura, que \u00e9 a defesa da democracia e uma C\u00e2mara independente, e para que haja o equil\u00edbrio entre os Poderes, decidiram que esses pilares s\u00e3o mais importantes do que essas diferen\u00e7as\", afirmou. Rossi ressaltou ainda as aprova\u00e7\u00f5es feitas pela C\u00e2mara dos Deputados durante a pandemia de Covid-19 e sob o comando do aliado Rodrigo Maia, como o e os repasses aos munic\u00edpios. Questionado se existem condi\u00e7\u00f5es jur\u00eddicas para abertura de , o candidato \u00e0 presid\u00eancia da C\u00e2mara Baleia Rossi (MDB) disse que agir\u00e1 conforme a Constitui\u00e7\u00e3o. \u201cTodos os instrumentos de defesa da democracia precisam ser respeitados. Vamos agir de acordo com o que a Constitui\u00e7\u00e3o prev\u00ea\u201d, disse ele, ap\u00f3s reuni\u00e3o em Fortaleza. Apenas uma semana depois da invas\u00e3o ao Capit\u00f3lio dos Estados Unidos por apoiadores do presidente Donald Trump, Rossi afirma que o epis\u00f3dio \"preocupa o mundo todo\". Sobre a possibilidade de ocorrer algo semelhante no Brasil, ele garante: \"n\u00f3s, enquanto deputados federais, n\u00e3o vamos permitir que isso aconte\u00e7a no nosso pa\u00eds\". O governador (PT) ressaltou a parceria com Rodrigo Maia e destacou a independ\u00eancia do parlamento federal. \u201cA C\u00e2mara e o Congresso Nacional tiveram um papel fundamental, com v\u00e1rias medidas importantes, em uma das maiores crises sanit\u00e1rias da hist\u00f3ria desse Pa\u00eds\u201d, disse.   Ele listou o aux\u00edlio emergencial, o apoio a estados e munic\u00edpios e a aprova\u00e7\u00e3o do Fundeb como medidas aprovadas pelos deputados. \u201cS\u00e3o enormes desafios econ\u00f4micos, sociais e eu n\u00e3o tenho d\u00favida de que o Baleia tem as caracter\u00edsticas do di\u00e1logo, da compreens\u00e3o e do debate franco\u201d, disse. Rodrigo Maia tamb\u00e9m elogiou o petista e falou sobre a possibilidade de alian\u00e7a com o governador para as elei\u00e7\u00f5es de 2022. O governador ainda comentou sobre a vacina\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1. Ele confirmou participa\u00e7\u00e3o em reuni\u00e3o com o ministro Pazuello na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (19). Governadores planejam cobrar data para o in\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o. \u201cEsperamos que ainda neste m\u00eas possamos come\u00e7ar a vacina\u00e7\u00e3o (no Pa\u00eds) usando 12 milh\u00f5es de doses, sendo 10 milh\u00f5es do Butantan e 2 milh\u00f5es de Oxford. Estamos prontos, \u00e9 urgente\u201d, disse Camilo. ", "author": "Igor Cavalcante/Luana Barros", "date": " 20:15 / 13 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/nordeste-adquire-37-milhoes-de-doses-da-stutnik-v-ceara-negocia-quantas-virao-para-o-estado-1.3059689", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Nordeste adquire 37 milh\u00f5es de doses da Sputnik V; Cear\u00e1 negocia quantas vir\u00e3o para o Estado", "subtitle": "Previs\u00e3o \u00e9 que primeiros imunizantes sejam distribu\u00eddos em abril", "article": "Os nove estados do Nordeste fecharam, na sexta-feira (12), a compra de 37 milh\u00f5es de doses da vacina Sputnik V, que \u00e9 feita pelo Instituto Gamaleya, da . A quantidade de imunizantes que vir\u00e3o para o ainda est\u00e1 sendo entre os governadores da regi\u00e3o. Ao , o Governo do Estado informou que neste s\u00e1bado (13) dever\u00e1 acontecer outra entre e os demais gestores para tratar sobre o assunto. Para o jornal , o presidente do Cons\u00f3rcio Nordeste e governador do Piau\u00ed, Wellington Dias (PT), explicou que n\u00e3o h\u00e1 para a entrega das doses neste m\u00eas. Desta forma, a distribui\u00e7\u00e3o dos primeiros 2 milh\u00f5es de imunobiol\u00f3gicos acontecer\u00e1 em , seguida por 5 milh\u00f5es em e assim por diante, at\u00e9 , data em que a transfer\u00eancia do lote comprado pelos nove estados \u00e9 . A Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o do governo do Piau\u00ed informou que h\u00e1 a de que o entre as partes seja assinado na pr\u00f3xima semana. O presidente do Cons\u00f3rcio Nordeste, Wellington Dias, disse que o se reuniu na sexta-feira (12) com o e com as procuradorias jur\u00eddicas dos estados que comp\u00f5em a regi\u00e3o Nordeste.  LEIA TAMB\u00c9M Logo ap\u00f3s, em um v\u00eddeo publicado nas redes sociais, o tamb\u00e9m governador do Piau\u00ed afirmou que o objetivo do encontro era o de celebrar o contrato realizado e o fato de que as doses ser\u00e3o inclu\u00eddas no Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o , para distribui\u00e7\u00e3o em todo o . \"E a partir da\u00ed, como fazemos para que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com quem desde ontem, possa encontrar uma forma de assumir e da vacina para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade, da mesma forma como estamos trabalhando com a AstraZeneca e com a CoronaVac. Ou seja, mais vacina a partir desse esfor\u00e7o do Nordeste, para todo o Brasil, integrado com o F\u00f3rum Nacional dos Governadores\" disse Wellington Dias. Em entrevista \u00e0 , o gestor pontuou que o Cons\u00f3rcio Nordeste pagar\u00e1 um pre\u00e7o menor pela Sputnik V do que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Conforme Wellinton Dias, enquanto o grupo formado pelos governadores da regi\u00e3o desembolsar\u00e3o US$ 9,95 por cada dose, a pasta ter\u00e1 que investir US$ 13, adquirindo somente . A vantagem acontece porque as foram realizadas desde 2020, o que barateou o custo. \"Em agosto do ano passado, o presidente do Cons\u00f3rcio na \u00e9poca, Rui Costa (PT), governador da Bahia, teve de fazer um memorando de compra para 50 milh\u00f5es de doses. Mas esbarramos na legisla\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o permitia compra que n\u00e3o fosse pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Ficamos aguardando altera\u00e7\u00f5es. Agora tivemos a decis\u00e3o do Lewandowski (ministro do STF) e foi sancionada lei que permite \", destacou.  LEIA MAIS A Sputnik V j\u00e1 est\u00e1 sendo aplicada em outros pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, como na , mas ainda n\u00e3o foi aprovada pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria ( ) para ser usada no Brasil. De acordo com a pasta, o pagamento s\u00f3 ser\u00e1 feito depois que a institui\u00e7\u00e3o certificar a vacina. Tamb\u00e9m na sexta-feira (12), a Anvisa informou que ainda do imunizante, al\u00e9m do pedido\u00a0da\u00a0Uni\u00e3o Qu\u00edmica, que far\u00e1 a exporta\u00e7\u00e3o, para come\u00e7ar a an\u00e1lise de uso\u00a0da\u00a0Sputnik V, que tem de 91,6%, segundo um artigo publicado pela\u00a0revista cient\u00edfica . A Uni\u00e3o Qu\u00edmica tamb\u00e9m planeja , mas ainda\u00a0n\u00e3o h\u00e1 certifica\u00e7\u00e3o de sua f\u00e1brica para isso. No total, a ideia\u00a0da\u00a0empresa \u00e9 entregar 150 milh\u00f5es de unidades no ano. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade explicou que nas pr\u00f3ximas semanas se fecha novo contrato com a farmac\u00eautica para compra\u00a0das doses que devem ser produzidas no Brasil. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 04:30 / 13 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/novo-prefeito-de-fortaleza-tera-r-91-bi-para-despesas-da-capital-1.3023474", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Novo prefeito de Fortaleza ter\u00e1 R$ 9,1 bi para despesas da Capital", "subtitle": "Desse valor, R$ 974 milh\u00f5es s\u00e3o para novos investimentos, enquanto o restante \u00e9 destinado \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos da cidade, pagamento de pessoal e previd\u00eancia e a conclus\u00e3o de obras iniciadas na atual gest\u00e3o", "article": ". A medida que o prefeito eleito, Sarto Nogueira (PDT), ter\u00e1 durante o primeiro ano de mandato. A reda\u00e7\u00e3o final do texto deve ser votado ainda hoje. A LOA foi aprovada com 413 emendas em primeira e segunda discuss\u00e3o na Casa, num esfor\u00e7o conjunto dos parlamentares da base do prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), autor do projeto, para deliberar sobre a mat\u00e9ria ainda ontem e assegurar o in\u00edcio do recesso parlamentar - previsto para iniciar ap\u00f3s a sess\u00e3o desta quinta-feira. Os vereadores s\u00f3 podem sair de recesso depois de votar a LOA. Dos R$ 9,1 bilh\u00f5es do or\u00e7amento, Sarto Nogueira ter\u00e1 R$ 974 milh\u00f5es para novos investimentos. O restante do valor est\u00e1 previsto para concluir obras iniciadas na gest\u00e3o Roberto Cl\u00e1udio (PDT), para o pagamento de pessoal e encargos, para a manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos da cidade, entre outras medidas. As \u00e1reas que receber\u00e3o mais recursos s\u00e3o: Sa\u00fade, R$ 2,7 bilh\u00f5es: Educa\u00e7\u00e3o, R$ 1,9 bilh\u00f5es: Previd\u00eancia Social, R$ 1 bilh\u00e3o: Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, R$ 815 milh\u00f5es: e Urbanismo, R$ 802 milh\u00f5es. J\u00e1 as que t\u00eam a menor previs\u00e3o de verba dentro da pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria de 2021 s\u00e3o: Comunica\u00e7\u00f5es, R$ 11 milh\u00f5es: Ci\u00eancia e Tecnologia, R$ 10 milh\u00f5es: Trabalho, R$ 8,3 milh\u00f5es: Essencial \u00e0 Justi\u00e7a, R$ 834 mil: e Agricultura, R$ 216 mil. Apesar dos impactos da pandemia da Covid-19 na economia da Capital, o relator da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria na C\u00e2mara, vereador Renan Colares (PDT), destaca que o pr\u00f3ximo gestor ter\u00e1 um caixa 2% maior do que o previsto para 2020, o que representa um aumento de R$ 200 milh\u00f5es. \"O or\u00e7amento de 2021 d\u00e1 a ordem de 9,1 bilh\u00f5es. Ele cresceu 2% (em compara\u00e7\u00e3o) ao or\u00e7amento de 2020. A Prefeitura fez um or\u00e7amento estimando as receitas, tendo em vista a dificuldade de arrecada\u00e7\u00e3o nesse ano, que logicamente caiu por conta da pandemia\", detalhou o parlamentar. Ele explicou, contudo, que o or\u00e7amento normalmente cresce acima da infla\u00e7\u00e3o. \"Por\u00e9m, \u00e9 um or\u00e7amento bem trabalhado, dentro da realidade\", ressaltou. Na Sa\u00fade, entre as metas de investimento, h\u00e1 a previs\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de dois equipamentos p\u00fablicos e a amplia\u00e7\u00e3o de oito j\u00e1 existentes. J\u00e1 na Educa\u00e7\u00e3o, o or\u00e7amento prev\u00ea 11 Centros de Educa\u00e7\u00e3o Infantil (CEI) e quatro escolas de tempo integral do Ensino Fundamental - os bairros Jos\u00e9 Walter, Pedras, S\u00e3o Bento e Ita\u00f3ca deve receber, cada um, uma unidade. Entre as metas para a \u00e1rea, tamb\u00e9m est\u00e1 a reforma de tr\u00eas escolas j\u00e1 existentes: nos bairros Passar\u00e9, Cristo Redentor e Jardim Iracema. Na Habita\u00e7\u00e3o, est\u00e1 prevista a regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria, al\u00e9m de aluguel social para cerca de 1 mil fam\u00edlias e constru\u00e7\u00e3o de 1 mil unidades habitacionais. Na Cultura, o or\u00e7amento abrange a constru\u00e7\u00e3o do Centro Urbano de Cultura, Arte, Ci\u00eancia e Esporte (Cuca), do bairro Vicente Pinz\u00f3n. Al\u00e9m disso, o projeto traz a constru\u00e7\u00e3o da Casa Abrigo, destinada a adolescentes amea\u00e7ados, 40 academias ao ar livre, e 12 pra\u00e7as p\u00fablicas, entre outros. As prioridades previstas no Or\u00e7amento de 2021 foram definidas pelo Prefeito Roberto Cl\u00e1udio. Por conta disso e do cen\u00e1rio de pandemia, algumas medidas se sobressaem a outras, como destaca o relator da mat\u00e9ria, Renan Colares. \"A gente acompanha a Execu\u00e7\u00e3o Or\u00e7ament\u00e1ria. Em 2021, a prioridade \u00e9 Sa\u00fade, que sempre foi a prioridade do prefeito Roberto Cl\u00e1udio e ele deixa para o pr\u00f3ximo gestor a prioridade por ser uma das \u00e1reas mais necessitadas. Em seguida, Educa\u00e7\u00e3o e em terceiro lugar mobilidade e urbanismo\", destaca Colares. Do total do Or\u00e7amento aprovado pelos parlamentares, R$ 204 milh\u00f5es v\u00e3o para a C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, para custeio do legislativo. A LOA de 2021 foi enviada pelo Executivo Municipal em outubro para a C\u00e2mara. A mat\u00e9ria teve o parecer da Comiss\u00e3o apreciada na Casa apenas no in\u00edcio deste m\u00eas. Depois, foi cumprido o prazo regimental de leitura da mat\u00e9ria em tr\u00eas sess\u00f5es plen\u00e1rias para o recebimento de emendas. Agora, na metade do m\u00eas de dezembro, a mat\u00e9ria foi aprovada. Por fim, a reda\u00e7\u00e3o final ser\u00e1 votada hoje. Al\u00e9m da vota\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria para o pr\u00f3ximo ano, os vereadores tamb\u00e9m aprovaram na sess\u00e3o de ontem outros projetos, como a reda\u00e7\u00e3o final do Marco Legal da Primeira Inf\u00e2ncia e a autoriza\u00e7\u00e3o para constru\u00e7\u00e3o de unidades habitacionais para a comunidade Carlos Marighella. O projeto de lei or\u00e7ament\u00e1ria de 2021 da Prefeitura de Fortaleza recebeu 470 emendas parlamentares nas comiss\u00f5es t\u00e9cnicas, das quais 413 foram aprovadas em plen\u00e1rio \u2013 sendo 412 em bloco em primeira discuss\u00e3o e uma em segunda. Segundo Renan Colares, a maioria fazia corre\u00e7\u00f5es ao texto ou busca destinar verbas para bairros da cidade onde os parlamentares possuem bases eleitorais. \u201cA maioria das emendas era os vereadores destinando algo para sua base, (em \u00e1reas como) infraestrutura, urbanismo, mobilidade\u201d, ressalta. O vice-presidente da Casa, Adail J\u00fanior (PDT), destacou a tentativa dos vereadores como algo natural e disse que os parlamentares t\u00eam expectativas que o prefeito eleito, Sarto Nogueira (PDT), atenda \u00e0s sugest\u00f5es. \u201cA gente espera que ele venha com o mesmo intuito de execu\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento assim como o prefeito Roberto Cl\u00e1udio e que essas emendas encaminhadas por parlamentares tenham o mesmo significado (que na atual gest\u00e3o)\u201d, destacou. Todos os 43 parlamentares t\u00eam direito a emendas individuais. Cada vereador tem R$ 910 mil do or\u00e7amento, com exce\u00e7\u00e3o dos membros da Mesa Diretora, cujo valor \u00e9 superior pela fun\u00e7\u00e3o ocupada. No entanto, as medidas n\u00e3o s\u00e3o impositivas, ou seja, o Executivo municipal n\u00e3o \u00e9 obrigado a execut\u00e1-las. O prefeito pode, ent\u00e3o, optar por n\u00e3o atender \u00e0 demanda dos parlamentares e realocar os recursos previstos em outras \u00e1reas. A execu\u00e7\u00e3o depende da articula\u00e7\u00e3o entre legislativo e o gestor municipal. Nesse ano, por conta da pandemia da Covid-19, os vereadores formaram consenso e destinaram R$ 48 milh\u00f5es em emendas para o combate a pandemia na Capital. Em vista \u00e0 C\u00e2mara Municipal, ontem, o prefeito eleito Sarto\u00a0Nogueira destacou o trabalho dos vereadores e elogiou o aparato tecnol\u00f3gico da Casa. \u201cDas tr\u00eas institui\u00e7\u00f5es de Poder estabelecidas, o Parlamento \u00e9 o que est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o, \u00e9 o mais democr\u00e1tico, est\u00e1 todos os dias sentindo as dores e compreendendo as dificuldades. E eu digo isso porque nasci no Parlamento\u201d, ressaltou. A C\u00e2mara tamb\u00e9m homenageou os ex-vereadores Martins Nogueira, Luciram Gir\u00e3o e Jos\u00e9 do Carmo pelo trabalho prestado \u00e0 Casa. Ambientes da Casa passaram a receber o nome dos ex-parlamentares . O ex-prefeito L\u00facio Alc\u00e2ntara tamb\u00e9m foi homenageado, pela produ\u00e7\u00e3o de um livro com atas de sess\u00f5es hist\u00f3ricas da C\u00e2mara Municipal.  ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:20 / 16 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/novo-prefeito-e-vice-de-barbalha-chegam-de-carroca-a-cerimonia-de-posse-1.3028348", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Novo prefeito e vice de Barbalha chegam de carro\u00e7a \u00e0 cerim\u00f4nia de posse", "subtitle": "Guilherme Saraiva (PDT) e Vev\u00e9 Siqueira (PT) utilizaram o inusitado meio de transporte ap\u00f3s uma promessa feita antes do dia do pleito, em novembro", "article": "O novo Guilherme Saraiva (PDT), e o seu , Vev\u00e9 Siqueira (PT), chegaram de \u00e0 cerim\u00f4nia de posse na\u00a0C\u00e2mara Municipal, na manh\u00e3 desta sexta-feira (1\u00ba).  Prefeito eleito e o vice de Barbalha foram para a cerim\u00f4nia posse de carro\u00e7a  A carro\u00e7a, puxada por um cavalo, foi acompanhada por apoiadores do prefeito. A escolha pelo inusitado meio de transporte ocorreu ap\u00f3s uma esp\u00e9cie de promessa feita, antes mesmo do pleito acontecer. \"Temos um suplente de vereador que \u00e9 agricultor e durante a campanha ele criou tipo uma 'carreata' de carro\u00e7a. Ele anda muito na localidade dele nessa carro\u00e7a. Ent\u00e3o, combinamos durante a campanha que, se f\u00f4ssemos eleitos, chegar\u00edamos na posse de carro\u00e7a\", justificou Vev\u00e9. Dr. Guilherme foi eleito com 19.900 votos (53,87% dos v\u00e1lidos). O candidato derrotou Argemiro Sampaio, que ficou em segundo lugar com 46,13% (17.040 votos). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:48 / 01 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/novo-coordenador-da-bancada-cearense-genecias-noronha-aponta-saude-como-prioridade-na-atuacao-1.3048533", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Novo coordenador da bancada cearense, Genecias Noronha aponta Sa\u00fade como prioridade na atua\u00e7\u00e3o", "subtitle": "O deputado federal vai coordenar a bancada pelos pr\u00f3ximos dois anos", "article": "Escolhido novo coordenador da bancada cearense em Bras\u00edlia, o deputado federal (SD) vai ser o respons\u00e1vel por liderar as interlocu\u00e7\u00f5es com o Governo Federal pelos pr\u00f3ximos dois anos. . O parlamentar, que tem tr\u00e2nsito no chamado grupo Centr\u00e3o, colocou a sa\u00fade como prioridade para os trabalhos. Ao menos 20 deputados participaram da reuni\u00e3o. O senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos), tamb\u00e9m esteve presente. A indica\u00e7\u00e3o pelo nome do Genecias teve o apoio, inclusive, do deputado Eduardo Bismark (PDT), que ocupava o posto de coordena\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s articula\u00e7\u00e3o para unir a bancada em torno de deputado do Solidariedade. Uma nova reuni\u00e3o ocorrer\u00e1 na pr\u00f3xima quarta-feira (24), onde os parlamentares come\u00e7ar\u00e3o a discutir sobre a divis\u00e3o de emendas. H\u00e1 as emendas de bancada \u2014 estimadas em cerca de R$ 241 milh\u00f5es, e dever\u00e3o ser divididas da seguinte forma: metade distribu\u00eddas entre os 22 deputados e tr\u00eas senadores para que destinem aos munic\u00edpios, e a outra metade \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do governador Camilo Santana (PT). A ideia, de acordo com deputados que participaram das tratativas, \u00e9 que o Governo do Estado use esse repasse para constru\u00e7\u00e3o do Hospital Universit\u00e1rio do Cear\u00e1. Parlamentares que n\u00e3o fazem parte da base do Governo, no entanto, ainda durante a reuni\u00e3o definiram que adotar\u00e3o posi\u00e7\u00e3o mais independente na destina\u00e7\u00e3o das emendas. A outra categoria de emendas \u00e9 a individual. Nesta modalidade, cada parlamentar cearense ter\u00e1 dispon\u00edvel R$ 16 milh\u00f5es durante o ano, para destinar aos munic\u00edpios de sua escolha. A coordena\u00e7\u00e3o de bancada \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica, porque \u00e9 o parlamentar que media os interesses dos deputados e senadores com o Governo do Estado e ajuda a articular pleitos junto ao Governo Federal, Judici\u00e1rio e o Legislativo, principalmente na busca por recursos. A bancada cearense se reuniu pela primeira vez, neste ano, para a escolha do novo coordenador do colegiado. Genecias apontou a Sa\u00fade, em meio \u00e0 pandemia da Covid-19, como uma de suas prioridades na atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0 bancada. Mas a escolha da coordena\u00e7\u00e3o, desta vez, foi disputada. Atualmente, a fun\u00e7\u00e3o \u00e9 ocupada pelo deputado federal Eduardo Bismarck (PDT). Ele assumiu a fun\u00e7\u00e3o em agosto do ano passado no lugar do deputado federal Domingos Neto (PSD), ap\u00f3s se licenciar da C\u00e2mara. Bismarck manifestou interesse de permanecer na coordena\u00e7\u00e3o, em definitivo, e obteve apoio de parte dos parlamentares. No entanto, Genecias Noronha, que est\u00e1 no terceiro mandato de deputado, cobi\u00e7ava o posto e arregimentou uma lista com a assinatura de parlamentares em apoio ao seu nome. Ap\u00f3s articula\u00e7\u00f5es que envolveram o governador Camilo Santana (PT), Bismarck retirou o nome da disputa. O Chefe do Executivo Estadual passou a apoiar Genecias. Segundo Bismarck, n\u00e3o h\u00e1 clima para uma bancada dividida. \"Eu era coordenador e estou como primeiro suplente da Mesa Diretora. Com o Or\u00e7amento (Federal) que vai ser votado agora, ia ficar muito comprometido e n\u00e3o d\u00e1 aten\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria (\u00e0 bancada). E a bancada precisa ter uni\u00e3o para conseguir as coisas\", defendeu.   ", "author": "Let\u00edcia Lima e Felipe Azevedo", "date": " 16:52 / 17 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/nossa-cara-conheca-como-funcionara-o-primeiro-mandato-coletivo-em-fortaleza-1.3011904", "type": "Pol\u00edtica", "title": "\u2018Nossa Cara\u2019: conhe\u00e7a como funcionar\u00e1 o primeiro mandato coletivo em Fortaleza", "subtitle": "Adriana Ger\u00f4nimo, Louise Anne de Santana e Lila M. Salu formam trio eleito ontem (15), com 9.824 votos, para ocupar uma das 43 cadeiras da C\u00e2mara Municipal", "article": "Uma assistente social e l\u00edder comunit\u00e1ria, uma professora, uma educadora popular. Uma cat\u00f3lica, uma evang\u00e9lica, uma \u201cdo terreiro\u201d. Duas filiadas a partido pol\u00edtico, uma independente. Todas nascidas e criadas na periferia de Fortaleza. Adriana Ger\u00f4nimo Vieira Silva, 30: Louise Anne de Santana, 30: e Lila M. Salu, 32, formam a , eleita com 9.824 votos, nesse domingo (15). As tr\u00eas, juntas, ocupar\u00e3o cadeira \u00fanica na bancada do PSOL na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, , . Este \u00faltimo, ali\u00e1s, foi alvo de cr\u00edticas nas ruas, durante a campanha. \u201cAs pessoas diziam: \u2018Tr\u00eas pessoas? Tr\u00eas sal\u00e1rios? Por isso o Brasil n\u00e3o vai pra frente!\u2019, e t\u00ednhamos que explicar que n\u00e3o seria assim\u201d, relembra Adriana, que oficialmente, \u201cnos termos burocr\u00e1ticos\u201d, \u00e9 quem ocupa o cargo.   Num mandato coletivo, o sal\u00e1rio e os benef\u00edcios do cargo s\u00e3o , a que registrou a candidatura. Na \u2018Nossa Cara\u2019, ent\u00e3o, . Entre elas, por\u00e9m, tudo ser\u00e1 horizontal. Encontro O objetivo de dividir para multiplicar foi, ali\u00e1s, o que fez as tr\u00eas se encontrarem. Mesmo vindo de comunidades distintas da cidade, Adriana, Lila e Louise se esbarravam sempre em , protestos nos dias 8 de mar\u00e7o e outros atos pol\u00edticos por reivindica\u00e7\u00e3o de direitos para pretos, pobres, mulheres e pessoas LGBTI+. \u201cEu conheci a candidatura no carnaval. As meninas estavam vendendo cerveja, j\u00e1 construindo a ideia, e eu disse que queria chegar junto na campanha, fazer jingle. E acabei foi fazendo parte! E est\u00e1 se construindo, ainda. N\u00e3o se limita \u00e0 entrada na C\u00e2mara \u2013 \u201d, sentencia Lila: educadora popular, cantora, compositora, instrumentista e, agora, vereadora de Fortaleza.   A \u201cficha\u201d de que conseguiram atingir o objetivo parece cair um pouco mais a cada abra\u00e7o, a cada vez que falam com amigos, por extenso, sobre os nove mil oitocentos e vinte e quatro eleitores que as confiaram o cargo \u2013 que ser\u00e1 exercido \u201ccom muita luta\u201d, como elas mesmas reconhecem. Foi o di\u00e1logo, inclusive, que driblou os que vivenciaram durante a campanha eleitoral. \u201cA caminhada foi muito feliz, mas muito dura. Tem coisa que passamos na rua que s\u00f3 n\u00f3s sabemos. Disseram que mulher n\u00e3o sabe fazer pol\u00edtica, ainda mais mulher preta. Um cara chegou numa companheira branca e perguntou \u2018posso bater em voc\u00ea, por estar fazendo campanha pra essas negras a\u00ed?\u2019\u201d, rememora Lila. Desafios As tr\u00eas mulheres se unem no g\u00eanero, nas origens, na forma\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, na cor da pele e na , e trazem consigo bagagem de demandas, viv\u00eancias e aus\u00eancias que castigam os bairros perif\u00e9ricos \u2013 ou a parcela pobre dos bairros de elite \u2013 da Capital. Unindo tudo, definiram tr\u00eas bandeiras que devem guiar as propostas de lei e o exerc\u00edcio da verean\u00e7a: .   O trio reconhece que em meio a ideologias t\u00e3o dissonantes ser\u00e1 \u201cdesafiador\u201d, como resume Adriana \u2013 mas, ao mesmo tempo, transformador. \u201cVamos entrar num campo institucional junto com muita gente que comunga de ideias opostas \u00e0s nossas. Para alguns, gente preta \u00e9 bandida, n\u00e3o presta. E vamos poder contestar isso, falar pelas irm\u00e3s e irm\u00e3os que tombaram no caminho. , e estamos ocupando isso agora. Temos um projeto pol\u00edtico maior do que qualquer partido\u201d.   Al\u00e9m da import\u00e2ncia de compor a equipe legislativa da quinta maior capital do Brasil, as tr\u00eas vereadoras enxergam em si \u201ce em todos os que ajudaram\u201d um farol de mudan\u00e7a. \u201cNossa vit\u00f3ria representa frutos. Apesar de estarmos num momento dif\u00edcil, nossas ancestrais lutaram muito pra gente chegar at\u00e9 aqui. Os recursos e as m\u00e3os que chegaram at\u00e9 n\u00f3s, assim como o nosso jeito de fazer, fizeram diferen\u00e7a. apesar de tudo, continuamos existindo\u201d, conclui Louise. ", "author": "Theyse Viana", "date": " 14:52 / 16 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/novas-regras-por-que-as-eleicoes-de-2022-ja-sao-motivo-de-preocupacao-para-deputados-cearenses-1.3031962", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Novas regras: por que as elei\u00e7\u00f5es de 2022 j\u00e1 s\u00e3o motivo de preocupa\u00e7\u00e3o para deputados cearenses", "subtitle": "Sem coliga\u00e7\u00f5es proporcionais, os atuais ocupantes da Assembleia Legislativa e da bancada do Cear\u00e1 na C\u00e2mara Federal projetam troca-troca de partidos e competitividade maior na forma\u00e7\u00e3o de chapas para o pr\u00f3ximo pleito", "article": "A elei\u00e7\u00e3o de 2022 parece estar longe, mas j\u00e1 bate \u00e0 porta. Nos bastidores, deputados estaduais e federais cearenses est\u00e3o preocupados com a montagem das chapas, caso as para o Poder Legislativo continuem proibidas. Nesse caso, as siglas ter\u00e3o que disputar \"sozinhas\" vagas na , aumentando a competitividade entre os parlamentares. A expectativa \u00e9 de que haja um troca-troca movimentado de partidos entre os deputados, de olho em garantir a reelei\u00e7\u00e3o. A elei\u00e7\u00e3o municipal de 2020 serviu de li\u00e7\u00e3o para muitas legendas. O pleito do ano passado foi o primeiro sem as famosas coliga\u00e7\u00f5es na disputa proporcional para vagas no Legislativo. Esse \u201csistema\u201d \u00e9 usado para fazer uma alian\u00e7a de partidos grandes com pequenos. Entre as vantagens est\u00e1 a de que, quanto maior a coliga\u00e7\u00e3o, maior \u00e9 o tempo da propaganda eleitoral gratuita no r\u00e1dio e na TV. Al\u00e9m disso, na elei\u00e7\u00e3o com coliga\u00e7\u00e3o proporcional, eram computados os votos dados aos partidos e candidatos, aumentando as chances de a coliga\u00e7\u00e3o obter maior n\u00famero de cadeiras no Legislativo. Como consequ\u00eancia, \u00e9 comum existirem nesse sistema os \u201cpuxadores de votos\u201d, candidatos que t\u00eam vota\u00e7\u00f5es altas e acabam ajudando outros a se elegerem, por estarem na mesma coliga\u00e7\u00e3o.   Disputa municipal de 2020 Sem coliga\u00e7\u00e3o proporcional na elei\u00e7\u00e3o municipal do ano passado, os partidos em Fortaleza tiveram que repensar a montagem das chapas. Na disputa para a C\u00e2mara Municipal, siglas maiores, como o PDT, dono da maior bancada da Casa, estabeleceram um \"piso\" de vota\u00e7\u00e3o, ou seja, um n\u00famero m\u00ednimo de votos que cada candidato deveria ter para concorrer a uma vaga pela sigla. Em compensa\u00e7\u00e3o, siglas menores colocaram um \"teto\", ou seja, n\u00famero m\u00e1ximo de votos que os candidatos poderiam ter, segundo proje\u00e7\u00f5es internas, para disputar uma vaga. Por outro lado, o PDT diminuiu de tamanho. Nove vereadores pedetistas n\u00e3o conseguiram se reeleger e o partido, que elegeu 12 parlamentares em 2016, acabou elegendo 10 vereadores no ano passado. Outras legendas, como MDB, PCdoB e SD, que tinham um vereador cada, tamb\u00e9m desapareceram da C\u00e2mara. Elei\u00e7\u00e3o geral A nova legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, colocada em pr\u00e1tica a partir de 2020, acendeu um alerta entre deputados estaduais e federais, de olho na reelei\u00e7\u00e3o em 2022. No PDT, maior partido da Assembleia Legislativa e da bancada federal cearense, alguns parlamentares comentam, reservadamente, sobre as chances na disputa. Na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o em 2018, o partido elegeu 14 deputados estaduais e seis federais. Dos parlamentares na Assembleia, pelo menos, 12 devem tentar a reelei\u00e7\u00e3o e quase todos que comp\u00f5em a bancada federal tamb\u00e9m. Mas, junto com os veteranos, novos candidatos com alto potencial de votos devem concorrer a uma vaga no Legislativo pelo PDT. Sem a ajuda da coliga\u00e7\u00e3o, o n\u00edvel de competitividade aumenta. Nas contas do deputado estadual Osmar Baquit (PDT), que est\u00e1 no sexto mandato, a chapa do partido deve vir forte em 2022 com, no m\u00ednimo, 30 candidatos. Ele disse que procurar\u00e1 o senador Cid Gomes, uma das principais lideran\u00e7as do partido no Cear\u00e1, para conversar sobre o assunto. \"Para mostrar a ele que temos hoje 26 candidaturas e podemos ter mais de 30 e ajudar\u00e1 o partido se tiver candidato a governador\". O governador Camilo Santana (PT), aliado do grupo governista comandado pelo PDT, encerra o mandato em 2022 e n\u00e3o se sabe ainda quem ser\u00e1 o candidato \u00e0 sucess\u00e3o, inclusive se ser\u00e1 do PDT. O que existem s\u00e3o especula\u00e7\u00f5es. Baquit, por\u00e9m, fala da import\u00e2ncia de o partido ter um candidato ao Executivo Estadual, uma vez que o postulante ajudaria a pedir votos para os candidatos a deputado. Janela partid\u00e1ria Diante do n\u00edvel de dificuldade que a pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o dever\u00e1 apresentar com a proibi\u00e7\u00e3o das coliga\u00e7\u00f5es proporcionais, a expectativa \u00e9 de que a troca de partidos entre os deputados seja movimentada. Pelas regras eleitorais, seis meses antes das elei\u00e7\u00f5es, ou seja, em mar\u00e7o de 2022, os parlamentares poder\u00e3o mudar de partido sem correr o risco de perderem o mandato. \u00c9 a chamada \"janela partid\u00e1ria\". Na Assembleia, deputados especulam que o Progressistas, segunda maior bancada da Casa com cinco deputados estaduais, pode ser o destino de alguns parlamentares, inclusive do PDT. O presidente do partido no Cear\u00e1, deputado federal Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Albuquerque, aposta na ades\u00e3o. \"Com essa nova regra, a tend\u00eancia \u00e9 de crescimento dos grandes partidos, que estar\u00e3o proporcionando uma maior estrutura \u00e0s suas candidaturas e o Progressistas \u00e9 um desses\".   No entanto, alguns deputados pedetistas, como S\u00e9rgio Aguiar, n\u00e3o acreditam numa debandada do partido. \"Temos um poderio pol\u00edtico, de certa forma, expressivo. Esse temor que alguns (deputados) podem ter falado \u00e9 devido ao insucesso de alguns dos seus candidatos na elei\u00e7\u00e3o municipal. Acredito que o presidente (estadual do PDT) Andr\u00e9 (Figueiredo) e o senador Cid devem logo nos primeiros dias do ano iniciar conversa\u00e7\u00f5es para ter um fortalecimento do partido\". Pequenos Para o deputado estadual Audic Mota, do PSB, partido pequeno no Cear\u00e1, o \"X\" da elei\u00e7\u00e3o de 2022 vai ser justamente em qual partido cada deputado vai ficar. Segundo ele, a forma\u00e7\u00e3o da chapa vai depender de quem est\u00e1 dentro de cada legenda. Audic e Nizo Costa s\u00e3o os \u00fanicos deputados estaduais do PSB. Na bancada federal cearense, o partido elegeu apenas o deputado Denis Bezerra, que comanda a sigla no Cear\u00e1. Existem outros partidos que contam apenas com um deputado na Assembleia ou na bancada cearense da C\u00e2mara Federal que v\u00e3o precisar se desdobrar para manter a cadeira, sem a coliga\u00e7\u00e3o, como o DEM, PSD, PSL, Patriota, SD, PTB, PV, PL e PSDB. Esses partidos, se os nomes n\u00e3o forem competitivos na elei\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o desaparecer n\u00e3o s\u00f3 do Legislativo como da cena pol\u00edtica. \u00c9 que eles precisam atingir a cl\u00e1usula de barreira. Na vota\u00e7\u00e3o para deputado federal em 2022, as siglas t\u00eam que obter, no m\u00ednimo, 2% dos votos totais nas elei\u00e7\u00f5es. Caso contr\u00e1rio, perder\u00e3o o direito \u00e0 verba do fundo partid\u00e1rio e ao tempo de propaganda na TV e no r\u00e1dio. Debate O deputado federal cearense Genecias Noronha (SD) admite que a pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o, sem coliga\u00e7\u00e3o para o Legislativo, n\u00e3o ser\u00e1 f\u00e1cil para os partidos pequenos. Nesse modelo, chamado por alguns de \"distrit\u00e3o\", cada estado ou munic\u00edpio vira um distrito eleitoral e s\u00e3o eleitos os candidatos mais votados. N\u00e3o s\u00e3o levados em conta os votos para o partido ou coliga\u00e7\u00e3o. Com isso, a elei\u00e7\u00e3o para deputados e vereadores seria como a elei\u00e7\u00e3o para presidente da Rep\u00fablica, governador, prefeito e senador. Tal modelo chegou a ser aprovado em uma comiss\u00e3o especial da C\u00e2mara dos Deputados, em 2017, durante a discuss\u00e3o da reforma pol\u00edtica, mas acabou \"engavetado\" e n\u00e3o foi para vota\u00e7\u00e3o final nos plen\u00e1rios da C\u00e2mara e do Senado. A proposta, no entanto, divide opini\u00f5es entre os parlamentares desde aquela \u00e9poca. O deputado federal Dr. Jaziel (PL) tem ressalvas de que esse sistema possa favorecer candidatos mais fortes do ponto de vista econ\u00f4mico. Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Albuquerque acredita que pode haver mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o eleitoral at\u00e9 2022. \"Eu acho que vai ter muita discuss\u00e3o sobre isso em Bras\u00edlia. Vamos aguardar, a maioria dos deputados n\u00e3o est\u00e3o querendo mudar. Vai depender do pr\u00f3ximo presidente (da C\u00e2mara e do Senado) e dos presidentes partid\u00e1rios\". ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 18:12 / 12 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/novos-dirigentes-do-tre-ce-tomam-posse-e-destacam-desafios-para-eleicoes-2022-em-meio-a-pandemia-1.3093789", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Novos dirigentes do TRE-CE tomam posse e destacam desafios para Elei\u00e7\u00f5es 2022 em meio \u00e0 pandemia", "subtitle": "Posse com presen\u00e7as virtuais e presenciais ocorreu na manh\u00e3 desta sexta-feira (4). Desembargadores elencaram prioridades na corte para o bi\u00eanio 2021-2023", "article": "Tomou posse, nesta sexta-feira (4), o novo presidente do (TRE-CE), desembargador . J\u00e1 para o cargo de vice-presidente e corregedor regional eleitoral foi empossado o desembargador . No comando da Corte at\u00e9 2023, eles ter\u00e3o o desafio de realizar elei\u00e7\u00f5es suplementares no Cear\u00e1, em meio \u00e0 pandemia, e o pleito de 2022, que est\u00e1 cercado de d\u00favidas sobre as regras eleitorais.  Leia mais A cerim\u00f4nia de posse ocorreu de forma h\u00edbrida, por causa da pandemia. Estavam presentes na sede do tribunal os novos presidente e vice. J\u00e1 outras autoridades do Estado participaram do evento de forma virtual.   Elei\u00e7\u00e3o 2022 Em entrevista \u00e0 imprensa, o novo presidente do TRE, In\u00e1cio Cortez, apontou as prioridades de sua gest\u00e3o, entre elas a realiza\u00e7\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o geral de 2022 e disse que a Corte Eleitoral j\u00e1 est\u00e1 se preparando. Ainda ser\u00e3o definidas as regras das elei\u00e7\u00f5es de 2022, mas uma proposta j\u00e1 est\u00e1 em discuss\u00e3o no e causa pol\u00eamica que \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do voto impresso. O novo gestor do TRE preferiu n\u00e3o comentar e disse que vai aguardar as defini\u00e7\u00f5es. \u201cVamos aguardar o que o congresso vai discutir, porque tem uma emenda que est\u00e1 em andamento. Se a emenda for aprovada o TSE vai regulamentar e temos que seguir a orienta\u00e7\u00e3o do TSE. Se aprovar vou me pronunciar\u201d, disse. O novo vice-presidente do TRE, Raimundo Nonato, informou que vai ficar respons\u00e1vel pela comiss\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o de 2022. Elei\u00e7\u00f5es suplementares Antes do pleito de 2022, elei\u00e7\u00f5es suplementares dever\u00e3o ser realizadas, neste ano, em tr\u00eas munic\u00edpios cearenses: , e . Os prefeitos eleitos dessas cidades no ano passado foram indeferidos pela Justi\u00e7a Eleitoral. A Corte Regional Eleitoral marcou os pleitos para o pr\u00f3ximo dia 1\u00ba de agosto. Segundo In\u00e1cio Cortez, a data est\u00e1 mantida, mas vai observar o cen\u00e1rio da pandemia da Covid-19 no Estado. Zonas e nova sede Entre as outras prioridades de sua administra\u00e7\u00e3o, o novo presidente do TRE afirmou que vai fazer um estudo para promover nova reestrutura\u00e7\u00e3o nas zonas eleitorais do Estado. \u201cVamos fazer estudo para adequar melhor. Por exemplo eleitor de uma cidade que tem uma vincula\u00e7\u00e3o maior com cidade maior, vincula\u00e7\u00e3o comercial, banc\u00e1ria, m\u00e9dica. A gente vai ver se consegue atrav\u00e9s do estudo deslocar essas cidades para novas zonas\u201d. Ainda segundo o presidente In\u00e1cio Cortez, a meta \u00e9 concluir at\u00e9 o fim deste ano as obras da nova sede do TRE-CE. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 11:30 / 04 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/oab-nacional-analisa-uso-de-cotas-raciais-em-suas-eleicoes-internas-1.3022253", "type": "Pol\u00edtica", "title": "OAB nacional analisa uso de cotas raciais em suas elei\u00e7\u00f5es internas", "subtitle": "Conselho Federal da Ordem dos Advogados do Brasil (OAB) \u00e9 formado por 81 pessoas, com apenas uma autodeclarada negra; proposi\u00e7\u00e3o tenta mudar essa realidade e ampliar participa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o-brancos na entidade", "article": "O Conselho Federal da Ordem dos Advogados do Brasil (OAB) vai deliberar hoje (14) sobre a proposta de implanta\u00e7\u00e3o de cotas de 30% para advogados (as) negros (as) nas elei\u00e7\u00f5es internas da entidade. As reservas valem para todos \u00f3rg\u00e3os da Ordem - inclusive para o pr\u00f3prio Conselho Federal - por dez mandatos, o que \u00e9 equivalentes a 30 anos. A sess\u00e3o ser\u00e1 virtual e ter\u00e1 in\u00edcio marcado para 9h. O conselheiro federal da OAB pela bancada do Cear\u00e1, Andr\u00e9 Costa, \u00e9 o autor da proposi\u00e7\u00e3o a ser apreciada. Para ele, a medida busca promover \u201cjusti\u00e7a e igualdade\u201d na entidade. \u201cN\u00e3o basta a OAB n\u00e3o ser racista, \u00e9 imprescind\u00edvel que seja antirracista\u201d. Parafraseando a fil\u00f3sofa estadunidense Angela Davis, ele busca explicitar a baixa representatividade racial na entidade. Advogado especializado em Direito Eleitoral e Direitos Pol\u00edticos, Andr\u00e9 \u00e9 o \u00fanico autodeclarado negro entre os atuais 81 integrantes do Conselho Federal da Ordem dos Advogados. Se aprovada, esta ser\u00e1 a primeira medida na hist\u00f3ria da entidade, criada em 1930, \u201ceficaz e concreta contra o racismo institucional existente nos seus \u00f3rg\u00e3os\u201d, diz. No in\u00edcio do m\u00eas, o Col\u00e9gio de Presidentes dos Conselhos Seccionais da OAB votou por apoiar a implanta\u00e7\u00e3o de cotas raciais de 15% na Ordem a partir das elei\u00e7\u00f5es de 2021, mas Andr\u00e9 Costa tem o objetivo de ampli\u00e1-las. O advogado acredita que a medida deve ter impactos positivos no Sistema Judici\u00e1rio como um todo. \u201c\u00c9 fato que o Poder Judici\u00e1rio \u00e9 quase plenamente composto por n\u00e3o-negros. A Ordem dos Advogados, ainda que involuntariamente, reproduz o que h\u00e1 no mundo da vida e no mundo do direito\u201d, pontua. Caso o Conselho Federal da OAB seja favor\u00e1vel \u00e0 mudan\u00e7a, ele deve decidir, ainda, a partir de quando a regra passar\u00e1 a ser v\u00e1lida.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:00 / 13 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/novo-vice-presidente-do-tre-ce-ira-presidir-comissao-apuradora-das-eleicoes-2022-1.3093961", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Novo vice-presidente do TRE-CE ir\u00e1 presidir comiss\u00e3o apuradora das elei\u00e7\u00f5es 2022", "subtitle": "O desembargador Raimundo Nonato Silva Santos tamb\u00e9m assumiu a fun\u00e7\u00e3o de corregedor eleitoral", "article": "A realiza\u00e7\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o das devem ser conduzidas pelo desembargador , empossado nesta sexta-feira (4) como vice-presidente e corregedor do Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 ( ). O desembargador In\u00e1cio de Alencar Cortez Neto \u00e9 o novo presidente da Corte.  Leia Mais Como vice-presidente, Raimundo Nonato Silva Santos ir\u00e1 presidir a Comiss\u00e3o Apuradora nas Elei\u00e7\u00f5es de 2022. O grupo \u00e9 o respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do pleito em todo o estado do Cear\u00e1. Al\u00e9m disso, na condi\u00e7\u00e3o de corregedor eleitoral, ele ser\u00e1 o respons\u00e1vel por acompanhar as A\u00e7\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o Judicial Eleitoral (AIJEs) das elei\u00e7\u00f5es gerais. S\u00e3o a\u00e7\u00f5es ajuizadas para apurar ind\u00edcios de abuso de poder econ\u00f4mico ou poder de autoridade, al\u00e9m de outras condutas vedadas pela legisla\u00e7\u00e3o eleitoral. \"A Corregedoria \u00e9 respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o de todo o estado do Cear\u00e1, tanto das zonas eleitorais como dos cart\u00f3rios eleitorais\", enfatiza o desembargador. A posse do novo presidente do TRE-CE, desembargador In\u00e1cio de Alencar Cortez Neto, assim como do vice-presidente Raimundo Nonato Silva Santos, ocorreu, na manh\u00e3 desta sexta, de forma h\u00edbrida. Autoridades participaram do evento de forma virtual. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:49 / 04 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/oab-aprova-aplicacao-imediata-de-cota-racial-de-30-para-eleicao-de-orgaos-deliberativos-da-ordem-1.3022687", "type": "Pol\u00edtica", "title": "OAB aprova aplica\u00e7\u00e3o imediata de cota racial de 30% para elei\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os deliberativos da Ordem", "subtitle": "A reserva m\u00ednima de 30% para advogados pretos e pretas valer\u00e1 pelo per\u00edodo de 30 anos (equivalente a 10 mandatos), a contar a partir de 2021, em todos os \u00f3rg\u00e3os da OAB", "article": "O , nesta segunda-feira (14), a para advogados que pretendem concorrer aos cargos de titulares e suplentes em chapas que ir\u00e3o disputar . Todos os 22 delegados integrantes do Conselho Federal votaram pela admiss\u00e3o da medida, bem como a implementa\u00e7\u00e3o imediata dela. A medida foi proposta pelo advogado eleitoral cearense Andr\u00e9 Costa, tamb\u00e9m conselheiro federal pela bancada do Cear\u00e1. Toda a bancada de advogados do Estado votou pela aprova\u00e7\u00e3o integral da medida. A reserva m\u00ednima valer\u00e1 pelo per\u00edodo de 30 anos, o equivalente a 10 mandatos, a contar a partir de 2021, em todos os \u00f3rg\u00e3os da OAB: Conselho Federal, Conselhos Estaduais, Subse\u00e7\u00f5es e Caixas de Assist\u00eancia da Advocacia. pela proposta parovada, as chapas que ir\u00e3o disputar jp\u00e1 nas elei\u00e7\u00f5es do ano que vem s\u00f3 ser\u00e3o registradas se alcan\u00e7arem a porcentagem da cota. De acordo com Andr\u00e9 Costa, esta \u00e9 uma conquista hist\u00f3rica na OAB. \"\u00c9 a primeira vez, desde quando a entidade foi criada que teremos uma pol\u00edtica afirmativa eficiente e concreta a favor da diversidade, da representatividade e da democracia racial em todos os seus espa\u00e7os de poder. O ineditismo dessa medida j\u00e1 demonstra a sua import\u00e2ncia. A OAB inicia uma repara\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica com a advocacia negra\u201d, destacou. Andr\u00e9 Costa ressaltou que a mudan\u00e7a \u00e9 essencial para democratizar o acesso aos \u00f3rg\u00e3os deliberativos da Ordem. \"O censo foi aprovado, mas qualquer altera\u00e7\u00e3o, a partir dos resultados do levantamento, ser\u00e1 submetida ao Conselho Federal da OAB\", comemorou. \"A decis\u00e3o de hoje coloca a OAB no caminho para acabar com a sub-representa\u00e7\u00e3o atual e garantir e naturalizar a participa\u00e7\u00e3o da advocacia negra nos seus \u00f3rg\u00e3os deliberativos\". O presidente da OAB sec\u00e7\u00e3o Cear\u00e1 (OABC-CE), Erinaldo Dantas, afirmou que sempre apoiou a medida e que a\u00e7\u00e3o merece o reconhecimento da classe advocat\u00edcia de todo o Pa\u00eds. \"Considero extremamente importante a participa\u00e7\u00e3o de advogados(as) negros(as) nas dire\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os da OAB. Desde o in\u00edcio da nossa gest\u00e3o temos nos pautado pela democracia, representatividade e paridade de g\u00eanero\", afirmou Dantas. Ele lembrou ainda a\u00e7\u00f5es para igualdade de g\u00eanero. \"Estabelecemos que as mulheres ocupar\u00e3o mais de 50% dos cargos de presidentes de comiss\u00f5es. E assim tem sido. Na Escola Superior de Advocacia, o bra\u00e7o educacional da Ordem, tamb\u00e9m publicamos uma portaria que determina um contingente m\u00ednimo de 50% de mulheres para ocuparem fun\u00e7\u00e3o de palestrantes, facilitadoras, mediadoras e professoras em eventos promovidos pela ESA-CE\". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:03 / 14 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/nunes-marques-nega-pedido-de-kajuru-para-que-stf-mande-senado-analisar-impeachment-de-moraes-1.3073768", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Nunes Marques nega pedido de Kajuru para que STF mande Senado analisar impeachment de Moraes", "subtitle": "Kassio afirmou que uma decis\u00e3o a favor da solicita\u00e7\u00e3o do parlamentar representaria uma intromiss\u00e3o do Judici\u00e1rio no Legislativo e violaria a jurisprud\u00eancia do Supremo sobre o tema", "article": "O ministro Kassio Nunes Marques rejeitou a a\u00e7\u00e3o em que o senador (Cidadania-GO) pedia para o Supremo Tribunal Federal (STF) determinar \u00e0 Mesa Diretora do Senado a abertura do processo de impeachment contra o ministro da corte Alexandre de Moraes.  Leia tamb\u00e9m Kassio afirmou que uma decis\u00e3o a favor da solicita\u00e7\u00e3o do parlamentar representaria uma intromiss\u00e3o do Judici\u00e1rio no Legislativo e violaria a jurisprud\u00eancia do Supremo sobre o tema. Kajuru protocolou o processo no STF ap\u00f3s o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso mandar, a seu pedido, o Senado instalar a CPI da Covid. Poucos dias depois da decis\u00e3o de Barroso, o senador Jair Bolsonaro (sem partido) em que o chefe do Executivo criticou a ordem judicial pela cria\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito e cobrou de Kajuru que tamb\u00e9m requeresse ao Supremo a abertura de impeachment de ministros da corte. Apoio de bolsonaristas A milit\u00e2ncia bolsonarista incentivou o movimento para que o Senado vote a retirada de Moraes do Supremo. O ministro \u00e9 criticado por aliados do presidente pela condu\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos das fake news e dos atos antidemocr\u00e1ticos, que apuram movimentos pr\u00f3ximos de Bolsonaro acusados de atacar as institui\u00e7\u00f5es e promover uma rede de not\u00edcias falsas. Correligion\u00e1rios de Bolsonaro dizem ter reunido mais de 3 milh\u00f5es de assinaturas pelo impeachment de Moraes depois que ele determinou a pris\u00e3o em flagrante do deputado Daniel Silveira (PSL-RJ) por ter publicado um v\u00eddeo com ofensas a ministros do Supremo. Na decis\u00e3o em que negou mandar o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), abrir o processo de impedimento do magistrado, Kassio afirmou que essa \u00e9 uma decis\u00e3o interna da Casa Legislativa. ", "author": "Matheus Teixeira / FolhaPress", "date": " 20:44 / 15 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/oab-ce-alega-lentidao-e-aglomeracao-em-filas-de-agencia-da-caixa-e-pede-rescisao-de-contrato-ao-tjce-1.3032995", "type": "Pol\u00edtica", "title": "OAB-CE alega lentid\u00e3o e aglomera\u00e7\u00e3o em filas de ag\u00eancia da Caixa e pede rescis\u00e3o de contrato ao TJCE", "subtitle": "Entidade reclama de inefici\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os da institui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria, respons\u00e1vel por pagamentos de alvar\u00e1s e outras taxas jur\u00eddicas", "article": "A Ordem dos Advogados do Brasil - Sec\u00e7\u00e3o Cear\u00e1 ( ) enviou, nesta quarta-feira (13), of\u00edcio ao (TJCE) cobrando imediata rescis\u00e3o do contrato de conv\u00eanio com a Caixa Econ\u00f4mica Federal, respons\u00e1vel pelos pagamentos de alvar\u00e1s, requisi\u00e7\u00f5es de pequeno valor (RPVs) e dep\u00f3sitos judiciais diversos. O documento, assinado pelo presidente da OAB-CE, , e endere\u00e7ado ao presidente do TJCE, desembargador Washington Ara\u00fajo, reclama da \u201cexcessiva lentid\u00e3o\u201d na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, entre outros problemas, como a forma\u00e7\u00e3o de filas e aglomera\u00e7\u00f5es em tempos de pandemia. Uma das quest\u00f5es apontadas \u00e9 a determina\u00e7\u00e3o da Caixa de que apenas as ag\u00eancias onde est\u00e3o abertas as contas judiciais possam realizar os pagamentos, provocando deslocamentos considerados desnecess\u00e1rios pelos advogados. Em Fortaleza, a norma seria respons\u00e1vel por outros transtornos, j\u00e1 que a ag\u00eancia instalada no F\u00f3rum Cl\u00f3vis Bevil\u00e1qua, a \u00fanica encarregada de todos os pagamentos da comarca da Capital, n\u00e3o estaria funcionando a contento, com estrutura dispon\u00edvel apenas duas vezes por semana, segundo o of\u00edcio. \u201c\u00c9 uma ag\u00eancia pequena e com poucos servidores, criando, com isso, uma aglomera\u00e7\u00e3o di\u00e1ria em meio a uma segunda onda da pandemia do coronav\u00edrus\u201d, afirma Erinaldo Dantas. Atrasos Al\u00e9m das filas, a estrutura disponibilizada tamb\u00e9m estaria provocando atraso no atendimento das demandas. \u201cAtualmente ainda est\u00e3o realizando o pagamento de Alvar\u00e1s e RPV\u00b4s expedidos no fim de novembro de 2020, uma vez que existe uma \u2018fila virtual\u2019, cuja espera tem demorado em torno de 45 dias, deixando clara a inefici\u00eancia e inefic\u00e1cia do atendimento prestado por aquele estabelecimento banc\u00e1rio\u201d, diz o of\u00edcio. A partir dos alegados transtornos, o presidente da entidade cobra do TJCE a \u201cimediata rescis\u00e3o\u201d do conv\u00eanio com a Caixa e a escolha de outra institui\u00e7\u00e3o banc\u00e1ria para a presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. \u201cN\u00e3o podemos permitir mais este descaso no atendimento prestado pela Caixa Econ\u00f4mica. J\u00e1 realizamos diversas tratativas e sempre registramos o erro procedimental que a CEF possui em exigir que a mesma ag\u00eancia onde a conta foi aberta seja a utilizada para o saque de alvar\u00e1s e RPV\u2019s\u201d, protestou Erinaldo. O , atrav\u00e9s da assessoria, n\u00e3o confirmou o recebimento do of\u00edcio pela Secretaria da Presid\u00eancia, uma vez que o documento est\u00e1 datado desta quarta-feira. O conte\u00fado ser\u00e1 atualizado quando houver nova manifesta\u00e7\u00e3o. A reportagem tamb\u00e9m solicitou posicionamento da e aguarda retorno. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 19:52 / 13 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/oab-pede-ao-stf-que-obrigue-bolsonaro-a-comprar-vacinas-para-imunizacao-em-massa-1.3062844", "type": "Pol\u00edtica", "title": "OAB pede ao STF que obrigue Bolsonaro a comprar vacinas para imuniza\u00e7\u00e3o em massa", "subtitle": "A a\u00e7\u00e3o \u00e9 assinada pelo presidente da entidade, Felipe Santa Cruz", "article": "A Ordem dos Advogados do Brasil ( ) recorreu ao Supremo Tribunal Federal ( ) para obrigar o presidente Jair Bolsonaro a para a imuniza\u00e7\u00e3o em massa da popula\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. A a\u00e7\u00e3o \u00e9 assinada pelo presidente da entidade, Felipe Santa Cruz, que acusa o governo federal de encarar a vacina\u00e7\u00e3o 'mais como um problema do que uma solu\u00e7\u00e3o', levando a atrasos nas campanhas de imuniza\u00e7\u00e3o e aumento do risco do surgimento de novas variantes no Pa\u00eds.  \"A Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade t\u00eam encarado as vacinas mais como um problema do que uma solu\u00e7\u00e3o. Em in\u00fameros epis\u00f3dios, aqueles que deveriam ser respons\u00e1veis por gerir as crises, se valeram de seus discursos e cargos para deslegitimar a vacina\u00e7\u00e3o, discriminando os imunizantes de determinados pa\u00edses e fazendo terrorismos sobre os poss\u00edveis efeitos da vacina na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o\", anotou Santa Cruz.  A OAB ressalta que a postura do governo federal no combate \u00e0 pandemia 'tem sido descrita por especialistas da sa\u00fade e pela m\u00eddia, dentro e fora do Pa\u00eds, como um dos fatores que contribu\u00edram para a conjuntura calamitosa atual'.  \"A situa\u00e7\u00e3o, conforme amplamente noticiada, \u00e9 dram\u00e1tica e exige medidas urgentes e dr\u00e1sticas\", frisou o presidente da OAB. A a\u00e7\u00e3o pede ao STF que determine a Bolsonaro a obriga\u00e7\u00e3o de adquirir doses de vacinas contra a Covid em quantidade suficiente e necess\u00e1ria para garantir a da popula\u00e7\u00e3o de forma urgente e no menor prazo poss\u00edvel. \"Destinando recursos federais suficientes para tanto, em aten\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 vida, \u00e0 sa\u00fade e ao princ\u00edpio da efici\u00eancia administrativa\", pontuou a OAB.  Nesta sexta, o governo Bolsonaro assinou dois contratos para a . Segundo o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 100 milh\u00f5es de doses ser\u00e3o fornecidas pela Pzifer/BioNTech e outras 38 milh\u00f5es pela Janssen do grupo Jonhson&Jonhson. A expectativa, por\u00e9m, \u00e9 que os imunizantes sejam entregues at\u00e9 o final do ano.  O Brasil tem hoje mais de 562 milh\u00f5es de doses de vacinas contra a covid contratadas para 2021. No entanto, o ritmo da vacina\u00e7\u00e3o segue lento no Pa\u00eds, que hoje conta com 11,4 milh\u00f5es de pessoas imunizadas contra a covid, o que equivale a 5,53% da popula\u00e7\u00e3o total brasileira.  A lentid\u00e3o da campanha de vacina\u00e7\u00e3o ocorre em uma escalada cr\u00edtica da pandemia. Pelo 21\u00ba dia consecutivo, a m\u00e9dia m\u00f3vel registrou 2.178 \u00f3bitos por covid. Nesta sexta o Brasil tamb\u00e9m ultrapassou pela primeira vez a marca de 15 mil mortes em uma semana pelo novo coronav\u00edrus. A transmiss\u00e3o descontrolada do v\u00edrus tamb\u00e9m tem levado a colapso e redes hospitalares, com morte de pacientes em filas por leito e falta de rem\u00e9dios para intuba\u00e7\u00e3o.  Com transmiss\u00e3o descontrolada do v\u00edrus, o Pa\u00eds tem visto o colapso de v\u00e1rias redes hospitalares, com morte de pacientes na fila por leito e falta de rem\u00e9dios para intuba\u00e7\u00e3o. Governadores e prefeitos t\u00eam endurecido restri\u00e7\u00f5es ao com\u00e9rcio na tentativa de frear o cont\u00e1gio. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:53 / 20 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/oito-partidos-perdem-vaga-na-camara-municipal-de-fortaleza-1.3011877", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Oito partidos perdem vaga na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza", "subtitle": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s legendas que mantiveram representantes na casa, houve perdas e ganhos no n\u00famero de vereadores eleitos", "article": "na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza na elei\u00e7\u00e3o de 2020. Com a disputa de 2016, partidos passaram a dividir as 43 cadeiras do legislativo. Quatro anos depois, o n\u00famero de legendas que conseguiu emplacar nomes para ocupar as vagas da casa soma .  Os partidos que n\u00e3o conseguiram eleger representantes em 2020 s\u00e3o: PCdoB, PRTB, SD, PTC, PEN, PRP, PSDC,MDB. Legendas como PR, PPS e PTN, que mudaram seus nomes, conseguiram manter representantes nestas elei\u00e7\u00f5es j\u00e1 com o partido reformulado. O PPL que se fundiu com o PCdoB, por outro lado, n\u00e3o manteve o desempenho de quatro anos atr\u00e1s.  Em rela\u00e7\u00e3o aos que conseguiram manter vereadores, houve perdas e ganhos em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de representantes eleitos no pleito anterior. Em 2020, o , por exemplo, \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, enquanto em 2016, a legenda havia eleito dois. Com o resultado do primeiro turno, o se tornou o partido com a , com dez vereadores. Na elei\u00e7\u00e3o anterior, em 2016, o partido elegeu 11 representantes na casa. O manteve o n\u00famero de vereadores em rela\u00e7\u00e3o a 2016, com dois eleitos em 2020. O tamb\u00e9m vivencia situa\u00e7\u00e3o semelhante, com um vereador eleito esse ano, o mesmo n\u00famero da elei\u00e7\u00e3o passada. O cen\u00e1rio se repete no : em ambos pleitos, a legenda elegeu um candidato. Confira o n\u00famero de vereadores eleitos por partido em 2020:  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:30 / 16 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/omar-aziz-e-eleito-presidente-da-cpi-da-covid-19-e-indica-renan-calheiros-como-relator-1.3078356", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Omar Aziz \u00e9 eleito presidente da CPI da Covid-19 e indica Renan Calheiros como relator", "subtitle": "Ao assumir a cadeira, Aziz frisou que conduzir\u00e1 a comiss\u00e3o de forma imparcial", "article": "O senador (PSD-AM) foi eleito, nesta ter\u00e7a-feira (27), como presidente da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) que investigar\u00e1 a conduta do Governo Federal no combate a pandemia da Covid-19. (Rede-AP) foi escolhido como vice-presidente pelos colegas.  Durante a vota\u00e7\u00e3o secreta, os senadores elegeram Aziz por oito votos, enquanto o advers\u00e1rio (Podemos-CE) recebeu apenas tr\u00eas. Randolfe era o \u00fanico nome concorrendo ao cargo de vice e foi escolhido por sete parlamentares, enquanto outros quatro optaram pelo voto em branco. Ao assumir a cadeira da presid\u00eancia, Aziz frisou que conduzir\u00e1 a CPI de forma , com o objetivo de apurar e fazer justi\u00e7a, n\u00e3o de promover . O presidente escolheu o senador (MDB-AL) como . O pol\u00edtico pode ser indicado ap\u00f3s o vice-presidente do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRF-1), desembargador federal Francisco de Assis Betti, determinar a suspens\u00e3o, na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira, da que impedia o parlamentar de ser nomeado como relator. Durante a sess\u00e3o, antes da vota\u00e7\u00e3o, o senador (Republicanos-RJ) pediu que Calheiros da CPI. O filho do presidente Jair Bolsonaro afirmou que ele e Calheiros n\u00e3o poderiam assumir cargos na comiss\u00e3o por possuir s com a quest\u00e3o abordada. O governador de Alagoas, Renan Filho (MDB-AL), \u00e9 herdeiro de Calheiros e pode ser algo da CPI. No in\u00edcio da sess\u00e3o, (PL-SC) tamb\u00e9m apresentou questionamento sobre o assunto.  ", "author": "Carol Melo", "date": " 13:01 / 27 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/o-nosso-foco-e-educacao-diz-vitor-valim-apos-ser-eleito-em-caucaia-1.3017052", "type": "Pol\u00edtica", "title": "\"O nosso foco \u00e9 educa\u00e7\u00e3o\", diz Vitor Valim ap\u00f3s ser eleito em Caucaia", "subtitle": "O prefeito eleito do munic\u00edpio afirmou ainda que n\u00e3o foi uma surpresa a vit\u00f3ria apertada contra o atual prefeito do munic\u00edpio, Naumi Amorim: \"a popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 tinha demonstrado que n\u00e3o concorda com a maneira que vinha sendo administrada a nossa cidade\"", "article": "Prefeito eleito de Caucaia, Vitor Valim (Pros) comemorou ao lado de apoiadores no comit\u00ea de campanha, no bairro Parque Soledad. Ele afirmou que o foco da gest\u00e3o ser\u00e1 o investimento em educa\u00e7\u00e3o. \"N\u00e3o podemos admitir que dos 184 munic\u00edpios do Estado, n\u00f3s estejamos em \u00faltimo lugar. Ent\u00e3o, nosso foco \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o para dar oportunidade para essa crian\u00e7a e essa juventude de um futuro melhor\", destacou.  Vitor Valim afirmou que a vit\u00f3ria apertada n\u00e3o foi uma surpresa. \"A popula\u00e7\u00e3o de Caucaia j\u00e1 tinha demonstrado que n\u00e3o concorda com a maneira que vinha sendo administrada a nossa cidade. (Vencemos) Contra tudo e contra todos\", afirmou. Ele atribuiu a vit\u00f3ria ainda a opera\u00e7\u00e3o realizada ontem e que realizou . \"Mostrou ao povo que ele quer administrar com corrup\u00e7\u00e3o. Diferente de todos n\u00f3s, que queremos administrar para o povo de Caucaia\", afirmou. Entre os aliados que estiveram na comemora\u00e7\u00e3o, esteve a terceira colocada na disputa pela Prefeitura de Caucaia, Em\u00edlia Pessoa, e o vereador eleito de Fortaleza, Carmelo Neto (Republicanos). Vitor Valim derrotou Naumi 51,08% (83.588 eleitores)dos votos v\u00e1lidos e 100% das urnas apuradas. O atual gestor recebeu 48,9% (80.045 eleitores) dos votos v\u00e1lidos, n\u00e3o conseguindo a reelei\u00e7\u00e3o. Os votos brancos somaram 2,92%: nulos, 6,56% e absten\u00e7\u00f5es, 18,62%. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:56 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/operacao-conjunta-do-tce-e-mpce-fiscaliza-processo-de-transicao-de-gestores-em-18-cidades-do-ceara-1.3013580", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Opera\u00e7\u00e3o conjunta do TCE e MPCE fiscaliza processo de transi\u00e7\u00e3o de gestores em 18 cidades do Cear\u00e1", "subtitle": "A iniciativa, que tem in\u00edcio na pr\u00f3xima segunda-feira (23), tem como objetivo acompanhar os atos das administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o governamental", "article": "A partir da pr\u00f3xima segunda-feira (23), o (TCE) em conjunto com o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) realizam a opera\u00e7\u00e3o \" \" em 18 cidades do Estado. Objetivo da a\u00e7\u00e3o \u00e9 orientar, acompanhar e fiscalizar os atos das administra\u00e7\u00f5es p\u00fablicas no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o governamental. Os munic\u00edpios foram selecionados por meio de metodologia com crit\u00e9rios t\u00e9cnicos, aliados ao resultado das elei\u00e7\u00f5es, no caso do gestor eleito ser opositor \u00e0 atual gest\u00e3o. \u201cNosso objetivo \u00e9 manter a legalidade e o respeito ao interesse coletivo, atuando de forma preventiva para garantir a continuidade do servi\u00e7o p\u00fablico e evitar poss\u00edvel dilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio\u201d, garantiu o presidente da Corte de Contas, conselheiro Valdomiro T\u00e1vora. A . As equipes de fiscaliza\u00e7\u00e3o v\u00e3o realizar reuni\u00f5es virtuais com os gestores, requisitar documentos e, para alguns casos, ser\u00e1 feita fiscaliza\u00e7\u00e3o in loco nos munic\u00edpios. Segundo o secret\u00e1rio de Controle Externo, Carlos Nascimento j\u00e1 nas primeiras semanas de dezembro ser\u00e3o elaborados os relat\u00f3rios de fiscaliza\u00e7\u00e3o para que os conselheiros do TCE Cear\u00e1 possam decidir, ainda em 2020, sobre o resultado das fiscaliza\u00e7\u00f5es. \"Combinamos esfor\u00e7os e tra\u00e7amos um plano de a\u00e7\u00e3o que visou orientar os administradores p\u00fablicos, a partir da necessidade de transi\u00e7\u00e3o, com base em crit\u00e9rios como materialidade e indicadores governamentais da gest\u00e3o fiscal do munic\u00edpio. Para isso, a equipe de fiscaliza\u00e7\u00e3o deve fazer uma an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es levantadas voltada \u00e0s principais irregularidades que podem acontecer nesse per\u00edodo\", esclareceu. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:00 / 20 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/oito-prefeitos-eleitos-no-ceara-correm-risco-de-nao-assumir-mandato-1.3012993", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Oito prefeitos eleitos no Cear\u00e1 correm risco de n\u00e3o assumir mandato", "subtitle": "Com pend\u00eancias na Justi\u00e7a Eleitoral, candidaturas que sa\u00edram vitoriosas no pleito do \u00faltimo domingo ainda precisam resolver pend\u00eancias de indeferimento. O cen\u00e1rio atinge a rotina de quase meio milh\u00e3o de cearenses", "article": "Pelo menos oito candidaturas eleitas, no pleito do \u00faltimo domingo (15), para comandar prefeituras do Cear\u00e1 ainda ter\u00e3o de resolver pend\u00eancias na Justi\u00e7a Eleitoral at\u00e9 a data da diploma\u00e7\u00e3o em dezembro. O cen\u00e1rio de indefini\u00e7\u00e3o atinge a rotina de ao menos 472 mil cearenses. S\u00e3o as candidaturas que ainda est\u00e3o indeferidas (n\u00e3o aceitas) pela Justi\u00e7a, ou seja, as que est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de \u201csub judice\u201d. Em Vi\u00e7osa do Cear\u00e1, foi reeleito Z\u00e9 Firmino (MDB) com 51% dos votos. A Justi\u00e7a, por\u00e9m, ainda vai julgar o caso do prefeito que est\u00e1 respondendo por abuso de poder pol\u00edtico. Candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, ele precisa explicar a constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os no per\u00edodo pr\u00e9-eleitoral \u2014 uma pr\u00e1tica vedada pela legisla\u00e7\u00e3o eleitoral.  No munic\u00edpio de Miss\u00e3o Velha, Dr. Washington (MDB) foi eleito para voltar ao comando municipal depois de receber 51,36% dos votos. L\u00e1, a indefini\u00e7\u00e3o \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o das contas do gestor quando ocupava o mandato de prefeito. H\u00e1 uma investiga\u00e7\u00e3o correndo no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) em raz\u00e3o da desaprova\u00e7\u00e3o da presta\u00e7\u00e3o de contas de conv\u00eanio celebrado com o munic\u00edpio com o objetivo de \u201cincentivar o turismo, por meio do apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do evento intitulado I KaririFest\u201d. A defesa de Washington recorreu da decis\u00e3o, mas houve apenas a redu\u00e7\u00e3o do d\u00e9bito e da multa aplicada no processo. A rejei\u00e7\u00e3o das contas foi mantida, e um novo recurso foi interposto. J\u00e1 em Pedra Branca, Ant\u00f4nio Gois (PSD) foi eleito com 29,71% dos votos na disputa pela Prefeitura. De acordo com o processo, o pedido de registro de candidatura foi alvo de impugna\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral e da coliga\u00e7\u00e3o opositora ao pontuar que o ex-gestor, quando governava a cidade, apresentou pedido de ren\u00fancia do mandato, em 2019, \u201cpara evitar cassa\u00e7\u00e3o em procedimento instaurado no Legislativo Municipal\u201d. O recuo est\u00e1 previsto em trecho da legisla\u00e7\u00e3o sobre inelegibilidade.   James Bel (PP) foi eleito para administrar o Munic\u00edpio de Martin\u00f3pole com 50,08% dos votos. O prefeito eleito ainda espera julgamento final do caso dele. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral recorreu da decis\u00e3o do TRE-CE que havia deferido a candidatura. A promotoria ressalta que o prefeito eleito abandonou o emprego p\u00fablico de professor depois que deixou a gest\u00e3o municipal. A defesa de Bel recorreu no Tribunal Superior Eleitoral (TSE). O TRE-CE indeferiu por unanimidade, ontem, o registro de candidatura da prefeita eleita de Caridade, Simone Tavares. A decis\u00e3o da Corte da candidata eleita com 52,51% dos votos \u00e9 com base na Lei da Ficha Limpa. Segundo a Justi\u00e7a, quando foi secret\u00e1ria municipal da cidade, Simone teve contas de gest\u00e3o da Secretaria Municipal de Sa\u00fade reprovadas pelo Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios (TCM) ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de irregularidades. Em 2004, durante a gest\u00e3o, foi realizada a compra de R$ 55,2 mil em medicamentos sem licita\u00e7\u00e3o, e houve ainda atraso na remessa ao TCM de documenta\u00e7\u00e3o mensal relativas a despesas e receitas. A candidata vai recorrer. Em Senador S\u00e1, o cen\u00e1rio de impedimento n\u00e3o \u00e9 ligado diretamente ao cabe\u00e7a de chapa, Bel Junior (PP), que foi eleito com 58,15% dos votos. O candidato a vice na chapa, Jos\u00e9 Vilane (MDB), \u00e9 quem precisa resolver a pend\u00eancia. Quando presidente da C\u00e2mara, ele autorizou aumento salarial para os colegas vereadores. O TRE-CE entendeu que o epis\u00f3dio se enquadra em improbidade administrativa. A defesa da chapa explicou que a Corte julgou o caso quando n\u00e3o havia mais tempo h\u00e1bil para a substitui\u00e7\u00e3o do candidato, que at\u00e9 ent\u00e3o havia recebido sinal verde da Justi\u00e7a Eleitoral para concorrer. A defesa espera o julgamento de embargos (recurso) para levar o caso ao TSE. O indeferimento do candidato \u00e0 vice, caso confirmado na inst\u00e2ncia final, interfere na chapa inteira. O caso que ganhou maior repercuss\u00e3o nesta semana \u00e9 o de Juazeiro do Norte, com a elei\u00e7\u00e3o de Gl\u00eadson Bezerra (Podemos). Eleito com 38,18% dos votos, o prefeito eleito vai explicar na Justi\u00e7a sobre os questionamentos da desincompatibiliza\u00e7\u00e3o dele do cargo de Policial Civil. A legisla\u00e7\u00e3o eleitoral estabelece prazo para que o servidor se desincompatibilize do cargo para concorrer.  A defesa dele recorreu \u00e0 impugna\u00e7\u00e3o. Ontem, o prefeito eleito comemorou nas redes sociais posicionamento da Procuradoria Regional Eleitoral do Cear\u00e1, que se manifestou favor\u00e1vel ao recurso dele pelo deferimento da candidatura. O Procurador Regional Eleitoral Auxiliar, Samuel Miranda Arruda, que assina o parecer, argumenta que, segundo a jurisprud\u00eancia do TSE, \u00e9 realmente necess\u00e1rio o afastamento efetivo do servidor do cargo, o que ele constata que de fato ocorreu no caso de Gl\u00eadson. Assim, a comunica\u00e7\u00e3o do afastamento pode ser feita \u00e0 pr\u00f3pria unidade onde o funcion\u00e1rio atua, como fez o prefeito eleito de Juazeiro.  A secret\u00e1ria judici\u00e1ria do TRE-CE, Orleanes Cavalcanti, explica que se a candidatura chegar a ser deferida pelo Tribunal Regional Eleitoral ou pelo TSEl \u2014 o que deveria ser natural \u2014 haver\u00e1 a proclama\u00e7\u00e3o do eleito e, como consequ\u00eancia, a posse em 1\u00b0 de janeiro. \u201cSe n\u00e3o, se houver a confirma\u00e7\u00e3o do indeferimento pelo TRE, ainda assim permanece a condi\u00e7\u00e3o sub judice sem haver proclama\u00e7\u00e3o. Chega-se ao TSE. Se esse indeferimento se confirmar em definitivo, ou com tr\u00e2nsito em julgado ou com decis\u00e3o do TSE, haver\u00e1 novas elei\u00e7\u00f5es\u201d, explica. Segundo ela, se a condi\u00e7\u00e3o sub judice perdurar, n\u00e3o haver\u00e1 diploma\u00e7\u00e3o, consequentemente, n\u00e3o haver\u00e1 posse. Sobre os prazos que esses candidatos eleitos t\u00eam para saber se assumir\u00e3o os mandatos, ou se haver\u00e1 nova elei\u00e7\u00e3o, \u201co TSE editar\u00e1 uma portaria, ainda esse ano, com as datas para realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es suplementares em 2021\u201d. Para o presidente da Comiss\u00e3o de Direito Eleitoral da Ordem dos Advogados do Brasil no Cear\u00e1 (OAB-CE), Fernandes Neto, o grande problema enfrentado em campanhas \u00e9 a lentid\u00e3o com que os processos s\u00e3o analisados pelas Cortes eleitorais. \u201cO Brasil judicializa muito as elei\u00e7\u00f5es. N\u00e3o \u00e9 incomum que os processos permane\u00e7am independente da elei\u00e7\u00e3o, tanto os registros de candidaturas quanto os que visam cassar por abuso de poder, por compra de votos, etc, (fora do per\u00edodo eleitoral). \u00c9 uma tend\u00eancia da Justi\u00e7a brasileira. De fato, n\u00e3o d\u00e1 tempo, e ocorre um absurdo de voc\u00ea ter um pleito realizado com candidaturas pendentes\u201d, afirma. Para o especialista, a sa\u00edda para esse problema que traz inseguran\u00e7a aos eleitores seria a legisla\u00e7\u00e3o antecipar esse per\u00edodo de registro de candidatura para que houvesse tempo vi\u00e1vel de julgamento. \u201c\u00c9 como se o candidato fizesse um check up anterior junto \u00e0 Justi\u00e7a. (Antecipando) l\u00e1 pra maio ou junho o per\u00edodo de an\u00e1lise. E, esse caso tendo condi\u00e7\u00f5es de candidatura, j\u00e1 se inscreveria com a garantia da elegibilidade\u201d, pontua o especialista. Fernandes Neto lembra que a sociedade foi \u00e0s urnas em uma pandemia, os gastos com campanha foram feitos \u2014 inclusive com dinheiro p\u00fablico \u2014 e ainda com o risco da elei\u00e7\u00e3o ficar invalidada. A lentid\u00e3o na an\u00e1lise dos pedidos, para o advogado, traz preju\u00edzos econ\u00f4micos para a sociedade, tendo em vista as elei\u00e7\u00f5es suplementares que ocorrem em meio a esses casos. Em Frecheirinha, o prefeito eleito Helton Luis (PDT), com 52,64% dos votos, est\u00e1 com a candidatura deferida com recurso na Justi\u00e7a Eleitoral, com questionamento apresentado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral. A situa\u00e7\u00e3o, que ainda tramita no TRE-CE, basea-se na rejei\u00e7\u00e3o de contas relativas ao ano de 2012, quando Helton Luis comandava o munic\u00edpio. No recurso, a Procuradoria Regional Eleitoral \"se manifesta pelo provimento do recurso, indeferindo-se, consequentemente, o pedido de registro de candidatura de Helton Luis Aguiar Junior\". Em v\u00eddeo nas redes sociais, o prefeito eleito disse aos apoiadores que n\u00e3o h\u00e1 impedimentos para que ele assuma o novo mandato.   ", "author": "Wagner Mendes", "date": " 23:27 / 18 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/o-legado-do-ultimo-dos-coroneis-conheca-a-trajetoria-politica-de-adauto-bezerra-1.3068770", "type": "Pol\u00edtica", "title": "O legado do \u00faltimo dos coron\u00e9is: Conhe\u00e7a a trajet\u00f3ria pol\u00edtica de Adauto Bezerra", "subtitle": "Ex-governador e deputado federal e estadual, Adauto Bezerra era o \u00faltimo \u201ccoronel governador\u201d vivo, e atravessou, na vida p\u00fablica, per\u00edodos que foram da pr\u00e9-Ditadura \u00e0 redemocratiza\u00e7\u00e3o", "article": "A representa\u00a0um marco de passagem na . Personagem que integrou quadros importantes no Executivo e no Legislativo, nas esferas estadual e federal, era o\u00a0\u00faltimo representante vivo da governadores, composta ainda pelos tamb\u00e9m militares e . Seu legado \u00e9 o de um representante, no Cear\u00e1, do nacional-desenvolvimentismo\u00a0do Regime Militar,\u00a0que daria lugar, nos anos 1980, a um projeto pol\u00edtico mais ligado \u00e0 iniciativa privada, em transi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m considerada essencial para entendermos\u00a0as rela\u00e7\u00f5es de poder no Estado. Fato \u00e9 que, at\u00e9 o fim vida,\u00a0mesmo que de forma um tanto distante das disputas pol\u00edticas mais diretamente,\u00a0manteve-se como figura com bom tr\u00e2nsito inclusive entre advers\u00e1rios de outros tempos. Conversamos com cientistas pol\u00edticos para tentar aprofundar o real legado de Adauto como homem p\u00fablico no Cear\u00e1.  Leia mais Forma\u00e7\u00e3o e entrada na pol\u00edtica Nascido em\u00a0Juazeiro do Norte em 3 de julho de 1926, Adauto Bezerra \u00e9 oriundo de uma fam\u00edlia\u00a0tradicionalmente rica e poderosa do Cariri cearense. Formado\u00a0aspirante a oficial de artilharia pela Escola Militar do Realengo, em 1949, no Rio de Janeiro, entraria para a pol\u00edtica, de fato, em\u00a01958, eleito deputado estadual pela Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Nacional (UDN), cargo para o qual seria reeleito\u00a0em 1962. Voltaria a se reeleger em 1966, j\u00e1 pela\u00a0Alian\u00e7a Renovadora Nacional (Arena), partido que dava sustenta\u00e7\u00e3o ao Regime Militar. Foi eleito para a Assembleia Legislativa do Estado\u00a0para mais dois mandatos, tendo presidido a Casa por\u00a0duas oportunidades e deixando os quadros do Legislativo estadual\u00a0no\u00a0in\u00edcio de\u00a01975, j\u00e1 com a patente de coronel. Era a transi\u00e7\u00e3o de Adauto para o poder Executivo. No ano anterior, indicado pelo presidente da Rep\u00fablica, Ernesto Geisel, foi eleito governador do Estado pela Assembleia,\u00a0vencendo o candidato apoiado pelo ent\u00e3o governador C\u00e9sar Cals,\u00a0que, \u00e0 \u00e9poca, tinha como\u00a0vice seu irm\u00e3o g\u00eameo Humberto Bezerra. Adauto\u00a0deixaria o cargo em 1978,\u00a0renunciando\u00a0para concorrer ao Senado, mas, por diverg\u00eancias dentro da Arena, principalmente com Virg\u00edlio T\u00e1vora, acabaria disputando\u00a0e ganhando\u00a0vaga na C\u00e2mara Federal. Nacional-desenvolvimentismo Cientista pol\u00edtico\u00a0do Departamento de Ci\u00eancias Sociais da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC),\u00a0Uribam\u00a0Xavier\u00a0destaca que, embora de posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica conservadora\u00a0e de sustenta\u00e7\u00e3o local\u00a0\u00e0 Ditadura, Adauto n\u00e3o era uma\u00a0figura de vi\u00e9s pol\u00edtico autorit\u00e1rio. No per\u00edodo em que Adauto foi governador do Estado,\u00a0Uribam\u00a0destaca, entre as obras que marcaram a gest\u00e3o,\u00a0a constru\u00e7\u00e3o do Interceptor Oce\u00e2nico, projeto\u00a0de saneamento b\u00e1sico que\u00a0implementou a interliga\u00e7\u00e3o de esgotos\u00a0e cursos d\u2019\u00e1gua entre os\u00a0riachos\u00a0Paje\u00fa e\u00a0do\u00a0Jacarecanga, na Capital. Embora Adauto venha de fam\u00edlia com tradicional poder no meio rural, o cientista pol\u00edtico destaca\u00a0a figura do \u201cCoronel\u201d por outra abordagem. \u201cEle n\u00e3o\u00a0era aquele coronel tradicional, latifundi\u00e1rio, que vem daquela tradi\u00e7\u00e3o estudada pelo Nunes Leal\u00a0(Victor Nunes Leal, pesquisador mineiro), porque a posi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Adauto Bezerra no Cear\u00e1 era at\u00e9 mais avan\u00e7ada que a do Tasso do ponto de vista capitalista\u201d, se referindo \u00e0\u00a0sua\u00a0atua\u00e7\u00e3o no sistema financeiro, j\u00e1 que a fam\u00edlia Bezerra era propriet\u00e1ria do\u00a0Bicbanco, Banco Industrial do Cear\u00e1. Alian\u00e7a\u00a0dos Coron\u00e9is A men\u00e7\u00e3o a Tasso Jereissati faz refer\u00eancia a um importante marco na trajet\u00f3ria pol\u00edtica de Adauto Bezerra.\u00a0Eleito vice-governador de Gonzaga Mota (entre\u00a01983\u00a0e\u00a01986,\u00a0per\u00edodo em que voltaria a ocupar ocasionalmente a cadeira\u00a0de chefe do Executivo estadual), j\u00e1 pelo\u00a0Partido Democr\u00e1tico Social (PSD),\u00a0Adauto veria o antigo aliado apoiar a candidatura de Tasso\u00a0ao Governo do Estado na elei\u00e7\u00e3o seguinte,\u00a0em coaliz\u00e3o que tamb\u00e9m contava\u00a0com o apoio de Mauro Benevides, presidente estadual do PMDB, e de partidos de esquerda, como\u00a0PCdoB e PCB. Para a disputa,\u00a0em 1986,\u00a0Adauto, ent\u00e3o no Partido da Frente Liberal (PFL),\u00a0formaria a chamada \u201cAlian\u00e7a dos Coron\u00e9is\u201d, em que contou com apoio de Virg\u00edlio T\u00e1vora e C\u00e9sar Cals,\u00a0base\u00a0que se fragilizaria em demonstra\u00e7\u00f5es de antigas diverg\u00eancias entre os tr\u00eas. O pleito se tornou simb\u00f3lico, ao\u00a0trazer para a campanha,\u00a0aos olhos do eleitorado, a vis\u00e3o de que aquele era um confronto entre antigas oligarquias e um projeto de renova\u00e7\u00e3o, personificado por Tasso Jereissati, que,\u00a0amparado por\u00a0setores industriais do Estado, obteve expressiva vit\u00f3ria nas urnas, com 61,46% dos votos, contra 35,25% de Adauto. Impacto negativo Autora do livro Fam\u00edlia, tradi\u00e7\u00e3o e poder: o(caso) dos coron\u00e9is\u201d, a cientista\u00a0social do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem), da UFC, Auxiliadora\u00a0Lemenhe,\u00a0destaca que\u00a0o Acordo dos Coron\u00e9is teve peso \u201cmuito negativo\u201d para a figura pol\u00edtica de Adauto. Apesar de\u00a0ambos\u00a0serem personagens com origens\u00a0familiares de\u00a0elite,\u00a0Auxiliadora\u00a0afirma que\u00a0Tasso soube explorar bem o discurso de renova\u00e7\u00e3o, vindo do empresariado urbano.\u00a0\u201cO que estava em disputa naquele per\u00edodo n\u00e3o era tanto algu\u00e9m que era express\u00e3o, representante das For\u00e7as Armadas. N\u00e3o era isso. Na verdade, ao destacar sua condi\u00e7\u00e3o de empres\u00e1rio, homem moderno, ligado a institui\u00e7\u00f5es de representatividade da corpora\u00e7\u00e3o empresarial, o Tasso destacou o discurso de \u2018eu sou o moderno e ele \u00e9 o coronel\u2019. Coronel das For\u00e7as Armadas, mas coronel tamb\u00e9m no sentido mais denso do termo, como o que faz pol\u00edtica interiorana, que manda e desmanda\u201d, diz a pesquisadora ao avaliar o discurso de Tasso na disputa.  Auxiliadora\u00a0Lemenhe\u00a0lembra de uma express\u00e3o que se tornou emblem\u00e1tica na campanha. \u201cO Adauto dizia assim:\u00a0\u2018Te conhe\u00e7o, Cear\u00e1\u2019. Para a oposi\u00e7\u00e3o,\u00a0isso\u00a0era\u00a0um prato cheio\u201d, se referindo ao significado de\u00a0\u201cvelha pol\u00edtica\u201d\u00a0que poderia ser extra\u00eddo da express\u00e3o.\u00a0\u201cPenso isso entusiasmou o eleitorado de Tasso Jereissati, porque na nossa cultura a modernidade sempre tem um sentido positivo, e a tradi\u00e7\u00e3o j\u00e1 teve, mas naquela \u00e9poca j\u00e1 n\u00e3o tinha tanto, demonstrava algu\u00e9m fora do tempo, fora de \u00e9poca\", pontua. Diferen\u00e7as superadas Apesar do embate definidor\u00a0para a trajet\u00f3ria dos dois, Tasso Jereissati se pronunciou neste s\u00e1bado, apontando Adauto como \u201cuma das personalidades mais importantes do Cear\u00e1 no s\u00e9culo passado\u201d e reconhecendo boa rela\u00e7\u00e3o entre\u00a0ambos.\u201cSua atua\u00e7\u00e3o sempre muito ligada aos grandes interesses e demandas do interior do Estado. Sua liga\u00e7\u00e3o forte com a popula\u00e7\u00e3o do interior o fez se firmar como um homem respeitado e querido em todo o\u00a0Estado. Tive sempre uma\u00a0excelente\u00a0rela\u00e7\u00e3o com ele. Apesar de nossas disputas pol\u00edticas, nunca demonstrou qualquer tipo de\u00a0ressentimento ou\u00a0m\u00e1goa. Ao contr\u00e1rio, sempre a cordialidade, a educa\u00e7\u00e3o e a generosidade foram seu tra\u00e7o mais importante\u201d, disse o senador. Fim da trajet\u00f3ria Em 1990, Adauto Bezerra ainda seria designado\u00a0pelo presidente Collor de Melo para o comando da Superintend\u00eancia do Desenvolvimento do Nordeste (Sudene), mas a derrota nas urnas em 1986 seria a \u00faltima tentativa para um cargo eletivo.\u00a0Uribam\u00a0Xavier\u00a0relembra\u00a0que, como banqueiro,\u00a0Adauto\u00a0ainda permaneceria algum tempo na\u00a0pol\u00edtica. Apesar da atua\u00e7\u00e3o nos bastidores, Adauto optou por se manter discreto dentro do cen\u00e1rio estadual. \u201cQuando ele sai da pol\u00edtica, \u00e9 um homem que n\u00e3o emite mais opini\u00e3o sobre o mundo pol\u00edtico. Voc\u00ea tem uma aus\u00eancia dele, praticamente como se tivesse se recolhido \u00e0 sua vida privada e aos seus neg\u00f3cios. Foi um homem que entendeu que o tempo dele tinha passado. Acho que muitos pol\u00edticos n\u00e3o entendem que chegou o seu fim, e \u00e0s vezes saem da pol\u00edtica de uma forma n\u00e3o honrosa, \u00e0s vezes at\u00e9 demonstrando decad\u00eancia\u201d, argumenta. Apari\u00e7\u00f5es pol\u00edticas Apesar da discri\u00e7\u00e3o, Adauto Bezerra permaneceu com apari\u00e7\u00f5es\u00a0pol\u00edticas\u00a0pontuais. No ano passado, compareceu\u00a0a\u00a0evento de Capit\u00e3o Wagner (Pros), durante a campanha para a Prefeitura de Fortaleza. Hoje\u00a0(3), o deputado federal\u00a0escreveu no Instagram: \u201cTive a honra de contar com a sua presen\u00e7a e apoio em nossa campanha de 2020. Nosso \u00faltimo registro foi este, em outubro. Grande homem p\u00fablico que fez hist\u00f3ria em nosso Estado. Aos 94 anos nos deixa, v\u00edtima de Covid-19. Aos familiares e amigos nossas condol\u00eancias e nosso verdadeiro pesar pela sua partida\u201d.  Adauto fazia parte do\u00a0Conselho de Governadores do Cear\u00e1, comit\u00ea criado no ano passado e presidido pelo governador Camilo Santana, contando, ainda, com os ex-governadores Cid Gomes, Ciro Gomes, Tasso Jereissati, L\u00facio Alc\u00e2ntara, Gonzaga Mota e Chico Aguiar.\u00a0A previs\u00e3o era de dois encontros por ano, mas o grupo n\u00e3o chegou a se reunir.  ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 19:49 / 03 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/operacao-desmonte-encontra-problemas-que-vao-desde-contratos-em-quintal-a-risco-de-falta-ambulancias-1.3023836", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Opera\u00e7\u00e3o desmonte encontra problemas que v\u00e3o desde contratos em quintal a risco de falta ambul\u00e2ncias", "subtitle": "Relat\u00f3rio elaborado pelo TCE encontrou condutas irregulares em 19 prefeituras, cujos atuais prefeitos n\u00e3o conseguiram se reeleger ou emplacar aliados. Tr\u00eas casos chamam aten\u00e7\u00e3o pela quantidade de problemas encontrados: Antonina do Norte, Maranguape e Caucaia", "article": "Depois de quase um m\u00eas de investiga\u00e7\u00e3o e an\u00e1lises, o (TCE) , cujos atuais prefeitos n\u00e3o conseguiram se reeleger ou emplacar aliados. Entre os achados de auditores do Tribunal est\u00e3o problemas que v\u00e3o desde a \u2014 data em que os novos gestores eleitos ir\u00e3o assumir. Os relat\u00f3rios com os problemas j\u00e1 foram encaminhados a conselheiros relatores do Tribunal. Nos documentos, h\u00e1 recomenda\u00e7\u00f5es para as prefeituras reverterem as situa\u00e7\u00f5es e fazerem uma transi\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel. Caso os problemas apontados permane\u00e7am, a Corte pode abrir processo contra os atuais gestores por improbidade administrativa. Dentres os 19 munic\u00edpios, os casos em tr\u00eas deles chamam aten\u00e7\u00e3o pela quantidade de irregularidades achadas. Em , por exemplo, o TCE encontrou descumprimentos da constitui\u00e7\u00e3o. L\u00e1, a atual administra\u00e7\u00e3o criou apenas cargos comissionados e fun\u00e7\u00f5es gratificadas, inclusive para atividades burocr\u00e1ticas, t\u00e9cnicas e operacionais para carreiras t\u00edpicas de estado, violando os artigos 37\u00ba e 154\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que determina cargos efetivos. A popula\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio da regi\u00e3o Centro-Sul cearense pode, ainda, a partir de 1\u00ba de janeiro em meio ao cen\u00e1rio de pandemia de Covid-19. Quase de m\u00e9dicos do munic\u00edpio \u00e9 , cujos contratos est\u00e3o previstos para encerrar at\u00e9 o dia 31 deste m\u00eas \u2014 fim do mandato do atual prefeito, Evandro Arrais. O atual gestor n\u00e3o conseguiu eleger seu aliado, Dr. Francisco (MDB). L\u00e1 quem ir\u00e1 comandar a cidade a partir de 1\u00ba de janeiro de 2021 \u00e9\u00a0Antonio\u00a0Filho (PDT). \u201cQuase a metade dos recursos para pagamento de profissionais s\u00e3o destinados a prestadores de servi\u00e7o de sa\u00fade, em virtude de o munic\u00edpio n\u00e3o dispor de m\u00e9dicos em seus quadros de pessoal em quantidade razo\u00e1vel para atendimento das demandas\u201d, aponta o relat\u00f3rio do TCE. Outras irregularidades tamb\u00e9m foram constatadas em Antonina, que impedem acesso a dados, informa\u00e7\u00f5es e arquivos p\u00fablicos ap\u00f3s o t\u00e9rmino do mandato vigente. J\u00e1 , munic\u00edpio da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza (RMF), os auditores encontraram , com lixo envolta, al\u00e9m de desatualiza\u00e7\u00e3o de bens em estoque da merenda escolar e bens patrimoniais sem tombamento. O relat\u00f3rio do Tribunal de Contas tamb\u00e9m aponta a possibilidade de descontinuidade de servi\u00e7os essenciais, por aus\u00eancia de contratos vigentes at\u00e9 o fim do exerc\u00edcio da atual gest\u00e3o e sem processos licitat\u00f3rios em andamento para novas contrata\u00e7\u00f5es. Dentre os setores que podem ser afetados, est\u00e3o contratos de coleta e transporte de res\u00edduos s\u00f3lidos, transporte escolar, assessoria cont\u00e1bil, aquisi\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis, loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e fornecimento de sistemas informatizados. A Corte tamb\u00e9m identificou a ao Instituto de de Maranguape, de valores do INSS, de impostos, de pagamentos de empr\u00e9stimos e conv\u00eanios m\u00e9dicos. L\u00e1, o atual prefeito Jo\u00e3o Paulo Xerez (PDT) n\u00e3o conseguiu a reelei\u00e7\u00e3o no \u00faltimo pleito. Quem assume a partir de 1\u00ba de janeiro \u00e9 \u00c1tila C\u00e2mara (SD), ex-prefeito do munic\u00edpio. A reportagem entrou em contato com as duas prefeituras, mas as chamadas n\u00e3o foram atendidas ou os n\u00fameros informados no pr\u00f3prio site das respectivas prefeituras est\u00e3o desatualizados. Em Caucaia, tamb\u00e9m foram encontradas v\u00e1rias irregularidades pelo TCE. A cidade, que concentra o terceiro maior PIB do Cear\u00e1, conforme dados do IBGE referentes a 2018, de , e at\u00e9 em meio \u00e0 pandemia da Covid-19. Os contratos com as empresas que fornecem os materiais e os ve\u00edculos t\u00eam vig\u00eancia at\u00e9 dia 31 de dezembro deste ano, data em que tamb\u00e9m acaba o mandato do atual prefeito\u00a0Naumi\u00a0Amorim (PSD). . O relat\u00f3rio tamb\u00e9m revela que outros servi\u00e7os essenciais podem sofrer descontinuidade a partir do dia 1\u00ba de janeiro de 2021, como a coleta de lixo, o fornecimento de merenda escolar e combust\u00edveis, al\u00e9m de transporte escolar de alunos e de assessoria cont\u00e1bil, respons\u00e1vel por registrar receitas, despesas e or\u00e7amento. Al\u00e9m disso, o documento tamb\u00e9m relata que at\u00e9 o dia 14 de dezembro deste ano ainda n\u00e3o havia ocorrido nenhuma reuni\u00e3o entre as equipes de transi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o atual e do prefeito eleito no munic\u00edpio, Vitor Valim (Pros). A Prefeitura disse que n\u00e3o teve acesso ao relat\u00f3rio do TCE e frisou que come\u00e7ou a transi\u00e7\u00e3o em 1\u00ba de dezembro. A controladora de Caucaia,\u00a0Gelma\u00a0Leit\u00e3o, que tamb\u00e9m coordena a transi\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, disse que a cidade prepara um relat\u00f3rio de cada secretaria para que o novo gestor saiba \u201ccomo funciona, os problemas, o que tem e quem usa\u201d. J\u00e1 Vitor Valim diz que a coordenadora da transi\u00e7\u00e3o da atual gest\u00e3o proibiu a entrada da equipe dele nas secretarias. \u201cEstamos a 13 dias de assumir e n\u00e3o temos acesso ainda\u201d, lamentou. Ele reclama, tamb\u00e9m, da falta de informa\u00e7\u00f5es sobre contratos de servi\u00e7os essenciais. \u201cA inspe\u00e7\u00e3o do TCE encontrou irregularidades da falta de informa\u00e7\u00e3o que vai prejudicar a transi\u00e7\u00e3o e o\u00a0in\u00edcio\u00a0da gest\u00e3o, principalmente os servi\u00e7os continuados como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e a limpeza p\u00fablica\u201d, frisou. Gelma\u00a0Leit\u00e3o, todavia, nega que tenha barrado a equipes de Valim e diz que a equipe do novo gestor n\u00e3o tem respondido os seus e-mails. \u201cQuarta pela manh\u00e3 eu mandei of\u00edcio para agendar visitas t\u00e9cnicas. At\u00e9 agora, n\u00e3o me responderam. Se eles estivessem com tanta pressa, por que n\u00e3o me responderam?\u201d, indaga Leit\u00e3o. ", "author": "Igor Cavalcante e Alessandra Castro", "date": " 22:03 / 17 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/operacao-apreende-r-25-mil-em-especie-celulares-e-computadores-em-residencias-de-candidatos-em-ipu-1.3011022", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Opera\u00e7\u00e3o apreende R$ 25 mil em esp\u00e9cie, celulares e computadores em resid\u00eancias de candidatos em Ipu", "subtitle": "Realizada na manh\u00e3 deste s\u00e1bado, a opera\u00e7\u00e3o conjunta do Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral e Pol\u00edcias Civil e Federal prendeu, ainda, um dos alvos em flagrante por porte ilegal de arma", "article": "Uma opera\u00e7\u00e3o conjunta entre\u00a0Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral, Pol\u00edcia Civil e Pol\u00edcia Federal apreendeu ,\u00a0al\u00e9m de\u00a0celulares, computadores e outros materiais\u00a0em ,\u00a0interior do Cear\u00e1. A opera\u00e7\u00e3o, (14),\u00a0cumpriu\u00a0mandados de busca e apreens\u00e3o\u00a0em casas\u00a0de quatro candidatos do\u00a0Munic\u00edpio\u00a0- tr\u00eas deles tentam reelei\u00e7\u00e3o.\u00a0Os mandados foram autorizados pelo juiz Denys Martins.  De acordo com\u00a0as investiga\u00e7\u00f5es coordenadas pelo promotor de Justi\u00e7a \u00cdtalo Souza Braga, a eleitores pagos com recursos dos candidatos.\u201d Um dos alvos\u00a0da opera\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o teve sua identidade divulgada,\u00a0foi As investiga\u00e7\u00f5es foram iniciadas\u00a0no come\u00e7o deste m\u00eas,\u00a0ap\u00f3s recebimento de fotografias e \u00e1udios compartilhados em aplicativos de mensagens\u00a0\u201cque sugerem o cometimento de crimes eleitorais\u201d. Segundo o MPE, \u201cem algumas fotos, \u00e9 poss\u00edvel flagrar ", "author": "Andr\u00e9 Costa", "date": " 15:13 / 14 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/oposicao-diz-que-vai-a-justica-contra-destinacao-de-recursos-do-fundeb-ao-setor-privado-1.3021337", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Oposi\u00e7\u00e3o diz que vai \u00e0 Justi\u00e7a contra destina\u00e7\u00e3o de recursos do Fundeb ao setor privado", "subtitle": "Deputados afirmam que o relator Felipe Rigoni (PSB-ES) violou o acordo que possibilitou a vota\u00e7\u00e3o do texto-base do projeto", "article": "Partidos de oposi\u00e7\u00e3o criticaram a destina\u00e7\u00e3o de recursos do para o Sistema S e para entidades filantr\u00f3picas. A medida foi inclu\u00edda por meio de destaques ao projeto que regulamenta o Fundeb (PL 4372/20).  Esse ponto gerou troca de acusa\u00e7\u00f5es em Plen\u00e1rio e amea\u00e7as de judicializa\u00e7\u00e3o contra o texto. A oposi\u00e7\u00e3o afirmou que o relator, deputado Felipe Rigoni (PSB-ES), violou o acordo que possibilitou a vota\u00e7\u00e3o do texto-base do projeto: e que as mudan\u00e7as desidrataram a emenda constitucional que ampliou, de 10% para 23%, a participa\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no financiamento da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. O deputado Waldenor Pereira (PT-BA) disse que as emendas aprovadas \u201cdestru\u00edram\u201d o novo Fundeb e n\u00e3o faziam parte do acordo que fez a oposi\u00e7\u00e3o apoiar o texto do relator. \u201cViemos para a sess\u00e3o retirando nossa obstru\u00e7\u00e3o, retirando todos os destaques na expectativa, de fato, de que votar\u00edamos favoravelmente e comemorar\u00edamos uma grande vit\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o brasileira, aprovando a regulamenta\u00e7\u00e3o do Fundeb nas bases acordadas\u201d, afirmou.  Rigoni respondeu que manteve a sua palavra e votou contra as propostas de destinar recursos do Fundeb para filantr\u00f3picas e para o Sistema S. Ele disse, no entanto, que avisou aos partidos de oposi\u00e7\u00e3o que o governo n\u00e3o se comprometeu a evitar destaques. \u201cEu n\u00e3o gerei uma expectativa de acordo, eu cumpri o acordo, que era mudar o relat\u00f3rio, e n\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa que estou votando aqui contra todos os destaques, em defesa do meu relat\u00f3rio\u201d, declarou. Partidos de oposi\u00e7\u00e3o passaram \u00e0 obstru\u00e7\u00e3o, e a deputada Alice Portugal (PCdoB-BA) disse que os parlamentares avaliam ir \u00e0 Justi\u00e7a por acreditar que a regulamenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode \u201cdesconstruir\u201d o esp\u00edrito da emenda constitucional aprovada neste ano pelo Congresso. \u201cIsso ser\u00e1 judicializado, porque n\u00e3o pode uma regulamenta\u00e7\u00e3o ir contra o texto da Constitui\u00e7\u00e3o\u201d, reclamou. O deputado Pompeo de Mattos (PDT-RS) afirmou que os conv\u00eanios com o terceiro setor para melhorar a educa\u00e7\u00e3o deveriam ser feitos pelos gestores com recursos de outras origens, sem retirar dinheiro do Fundeb. \u201cEst\u00e3o desmontando o Fundeb, ali\u00e1s, esquartejando o Fundeb, e cada um est\u00e1 levando um peda\u00e7o para casa \u2013 filantr\u00f3pica, sistema S \u2013 todos setores empresariais. O dinheiro do Fundeb \u00e9 dinheiro p\u00fablico, dinheiro federal\u201d, ressaltou. A proposta chegou a ser obstru\u00edda at\u00e9 mesmo pelo partido do relator, o PSB. \u201cN\u00e3o podemos aceitar esse desfecho. Est\u00e3o transformando essa limonada em um lim\u00e3o\u201d, lamentou o deputado Bira do Pindar\u00e9 (PSB-MA). Para o deputado Idilvan Alencar (PDT-CE), as mudan\u00e7as s\u00e3o uma derrota simb\u00f3lica para o modelo de educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica previsto na Constitui\u00e7\u00e3o. \u201cHoje \u00e9 um dia triste para a escola p\u00fablica brasileira. Perdemos recursos e perdemos tamb\u00e9m uma quest\u00e3o conceitual. Essa abertura que foi feita [para as filantr\u00f3picas] indica que a escola p\u00fablica brasileira n\u00e3o pode ofertar servi\u00e7os de qualidade? Agora s\u00e3o 10%, amanh\u00e3 n\u00e3o se sabe.\u201d Autora da emenda que destinou recursos para entidades filantr\u00f3picas, a deputada Soraya Santos (PL-RJ) afirmou que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel impedir os deputados de tentar mudar o projeto. \u201c\u00c9 um dever de of\u00edcio nosso emendarmos o projeto tantas vezes quantas necess\u00e1rias, para que a gente n\u00e3o deixe ningu\u00e9m para tr\u00e1s\u201d, disse. A deputada destacou que a emenda imp\u00f5e limite de 10% para os recursos destinados a essas entidades. \u201cS\u00e3o institui\u00e7\u00f5es de fundamental import\u00e2ncia ao funcionamento do sistema educacional brasileiro, prestando um grande servi\u00e7o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\u201d, disse. Soraya Santos afirmou que as filantr\u00f3picas s\u00e3o respons\u00e1veis pela interioriza\u00e7\u00e3o do ensino m\u00e9dio e exercem um papel importante na educa\u00e7\u00e3o especial, como as Apaes. Para o deputado General Peternelli (PSL-SP), todas as entidades que oferecem educa\u00e7\u00e3o precisam trabalhar em harmonia. \u201cToda a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, ofertada por institui\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias confessionais ou filantr\u00f3picas, sem fins lucrativos e \u2013 um detalhe \u2013 conveniadas com o poder p\u00fablico, ser\u00e3o consideradas para efeito da distribui\u00e7\u00e3o de recursos do Fundeb\u201d, disse. O deputado Capit\u00e3o Alberto Neto (Republicanos-AM) afirmou que os recursos ser\u00e3o aplicados para o bem comum dos brasileiros. \u201cN\u00e3o estamos aqui tirando dinheiro do menos favorecido para o mais favorecido. N\u00f3s estamos dando a oportunidade para o estado e para o munic\u00edpio que queira utilizar o terceiro setor para complementar a educa\u00e7\u00e3o\u201d, declarou. J\u00e1 o l\u00edder do Novo, deputado Paulo Ganime (Novo-RJ), disse que os recursos do Fundeb s\u00e3o p\u00fablicos, mas a oferta da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica n\u00e3o. \u201cVotamos a garantia dos recursos p\u00fablicos, n\u00e3o necessariamente a obriga\u00e7\u00e3o de ser p\u00fablico, n\u00e3o necessariamente \u00e9 do servi\u00e7o p\u00fablico\u201d, explicou. ", "author": "Ag\u00eancia C\u00e2mara de Not\u00edcias", "date": " 08:25 / 11 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/oposicao-sai-fortalecida-em-municipios-estrategicos-e-mira-em-2022-1.3017927", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Oposi\u00e7\u00e3o sai fortalecida em munic\u00edpios estrat\u00e9gicos e mira em 2022", "subtitle": "Em oito cidades, dentre elas Caucaia, Maracana\u00fa e Juazeiro do Norte, partidos oposicionistas elegeram gestores, fortalecendo presen\u00e7a no cen\u00e1rio pol\u00edtico. Desafio, agora, \u00e9 manter grupo coeso e articulado de olho nas elei\u00e7\u00f5es gerais", "article": "Apesar de a maior parte das prefeituras cearenses terem ficado sob o comando de aliados do grupo governista no Estado, for\u00e7as de oposi\u00e7\u00e3o sa\u00edram fortalecidas das urnas e elegeram representantes em oito dos 184 munic\u00edpios cearenses, alguns importantes no cen\u00e1rio pol\u00edtico, como Caucaia e Maracana\u00fa. A presen\u00e7a de opositores nesses territ\u00f3rios pode ser estrat\u00e9gica para as elei\u00e7\u00f5es gerais de 2022. Nos c\u00e1lculos da \u00e1rea de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais do Governo do Estado, dos 184 prefeitos eleitos, pelo menos 175 s\u00e3o aliados do governador Camilo Santana (PT) \u2013 um ainda n\u00e3o est\u00e1 nas contas. Partidos de oposi\u00e7\u00e3o elegeram gestores em Caucaia, Maracana\u00fa, Juazeiro do Norte, Potengi, Salitre, S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante e Aratuba, al\u00e9m de Paraipaba. No entanto, ainda que os prefeitos eleitos nestes munic\u00edpios perten\u00e7am a partidos de oposi\u00e7\u00e3o, alguns j\u00e1 buscaram o Governo do Estado para uma alian\u00e7a e j\u00e1 s\u00e3o considerados aliados por interlocutores, como \u00e9 o caso dos novos gestores de Aratuba e Salitre. Por outro lado, entram na rela\u00e7\u00e3o de opositores do Governo do Estado prefeitos eleitos neste ano de partidos que pertencem \u00e0 base governista no Cear\u00e1, como o de Ipueiras, que \u00e9 do MDB, e o de Itapaj\u00e9, que \u00e9 do PSB.   O Pros, liderado no Estado pelo deputado federal Capit\u00e3o Wagner, elegeu tr\u00eas prefeitos: Vitor Valim, em Caucaia, Dodo de Neoclides, em Salitre, e Professor Marcel\u00e3o, em S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante. Caucaia, na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, \u00e9 um munic\u00edpio-chave, porque representa a terceira maior economia do Estado. O Podemos, que pertence ao grupo pol\u00edtico do senador Eduardo Gir\u00e3o, aliado de Capit\u00e3o Wagner, elegeu Gl\u00eadson Bezerra para a Prefeitura de Juazeiro do Norte. O vice-prefeito reeleito, Giovanni Sampaio, \u00e9 do PSD, e aliado do governador Camilo Santana, mas Gl\u00eadson deve manter postura de independ\u00eancia e n\u00e3o fazer oposi\u00e7\u00e3o ferrenha, nem se tornar aliado de primeira hora do grupo governista. O Republicanos, presidido no Estado por Ronaldo Martins, vereador eleito de Fortaleza, conseguiu eleger o prefeito Joerly Vitor, em Aratuba, e Ariana Aquino, em Paraipaba. Martins \u00e9 do mesmo grupo pol\u00edtico de Capit\u00e3o Wagner. O Psol, que faz oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda, tamb\u00e9m elegeu o prefeito Edson Viriato, em Potengi. O PSDB, que tem alas divididas entre a oposi\u00e7\u00e3o e o grupo governista no Estado, elegeu quatro prefeitos no Cear\u00e1 em 2020, mas somente o de Maracana\u00fa \u2013 Roberto Pessoa \u2013 faz oposi\u00e7\u00e3o. Os outros tucanos eleitos, em Cruz, Granjeiro e Tururu, s\u00e3o da base aliada do Governo do Estado. O senador Eduardo Gir\u00e3o avalia que o saldo \u00e9 positivo para a oposi\u00e7\u00e3o com as elei\u00e7\u00f5es municipais deste ano. Ele aposta no desempenho dos prefeitos eleitos do grupo pol\u00edtico para que o bloco oposicionista de direita se fortale\u00e7a mais, mas evita falar, por enquanto, em planos para o pleito de 2022. \u201cTem muita \u00e1gua para passar por debaixo dessa ponte. 2022 \u00e9 longe e, ao mesmo tempo, \u00e9 perto. As coisas v\u00e3o para um curso natural, precisam de um planejamento. Importante que essas prefeituras consigam fazer um bom trabalho. O grande trunfo \u00e9 o despertar da consci\u00eancia das pessoas por uma nova pr\u00e1tica na pol\u00edtica\u201d, afirma. Para Capit\u00e3o Wagner, n\u00e3o houve uni\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 nos \u00faltimos dez anos. Ele lamenta que lideran\u00e7as estaduais como o senador Tasso Jereissati, do PSDB, e o ex-senador Eun\u00edcio Oliveira, do MDB, que o apoiaram no passado, tenham se aproximado do grupo governista nos \u00faltimos anos. Passado o pleito, o parlamentar deve se reunir com os prefeitos eleitos do Pros j\u00e1 na semana que vem. Capit\u00e3o Wagner, ali\u00e1s, teve uma derrota apertada na disputa pela Prefeitura de Fortaleza. Ele somou 48% dos votos v\u00e1lidos, contra 51% do prefeito eleito, Sarto Nogueira (PDT). Diferentemente das elei\u00e7\u00f5es de 2016, o deputado n\u00e3o teve o apoio do PSDB e do MDB neste ano. A sigla tucana comp\u00f4s a coliga\u00e7\u00e3o de Sarto e o MDB apoiou a candidatura de Heitor F\u00e9rrer (SD). Opositores admitem que o grupo vive uma desorganiza\u00e7\u00e3o. Na Assembleia Legislativa, a maioria dos partidos e representantes oposicionistas atuam isoladamente, sem a forma\u00e7\u00e3o de um bloco. De um lado, est\u00e1 o deputado estadual Heitor F\u00e9rrer (SD). O partido \u00e9 da base governista, mas ele faz oposi\u00e7\u00e3o. O deputado estadual Renato Roseno, do Psol, tamb\u00e9m n\u00e3o comp\u00f5e um bloco. A bancada do Pros, por sua vez, tem o deputado estadual Soldado No\u00e9lio e at\u00e9 ent\u00e3o Vitor Valim, que foi eleito prefeito de Caucaia. O suplente Toni Brito (Pros) assume uma cadeira no lugar de Valim a partir de 2021, mas, apesar de ser do partido de Capit\u00e3o Wagner, os colegas na Casa o consideram mais aliado que opositor, pela sua atua\u00e7\u00e3o amena nas discuss\u00f5es. O deputado estadual Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos) atua em conjunto com o deputado Delegado Cavalcante (PSL) na oposi\u00e7\u00e3o. J\u00e1 na bancada do PSDB, apenas a deputada estadual Fernanda Pessoa est\u00e1 no lado advers\u00e1rio ao Governo do Estado. O colega de partido, deputado estadual Nelinho de Freitas, tem uma posi\u00e7\u00e3o amb\u00edgua no Legislativo. No primeiro turno do pleito na Capital, por exemplo, esteve presente na campanha de Capit\u00e3o Wagner. Depois, no segundo turno, passou a apoiar Sarto. Na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, a coliga\u00e7\u00e3o de Capit\u00e3o Wagner elegeu 12 vereadores para a pr\u00f3xima legislatura, n\u00famero de opositores maior do que os que foram eleitos em 2016. Atualmente, a bancada oposicionista det\u00e9m sete das 43 cadeiras no Legislativo Municipal. Mesmo ainda em menor n\u00famero, a deputada estadual Fernanda Pessoa tamb\u00e9m considera que a oposi\u00e7\u00e3o sai fortalecida das elei\u00e7\u00f5es municipais no Cear\u00e1 e aponta a divis\u00e3o nos votos em Fortaleza como sinal de que est\u00e1 viva. \u201cAcredito que temos que nos organizar melhor, unir a for\u00e7a de oposi\u00e7\u00e3o e pessoas insatisfeitas da base aliada que possam caminhar junto conosco para que a gente possa ter um foco na elei\u00e7\u00e3o de 2022, para que a gente possa movimentar o Estado em prol da popula\u00e7\u00e3o\u201d, defende. PDT: 67 prefeitos PSD: 27 prefeitos PT: 18 prefeitos MDB: 17 prefeitos PL: 13 prefeitos ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 23:00 / 01 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/o-que-dizem-deputados-cearenses-sobre-mp-que-pode-enfraquecer-o-banco-do-nordeste-1.3090930", "type": "Pol\u00edtica", "title": "O que dizem deputados cearenses sobre MP que pode enfraquecer o Banco do Nordeste", "subtitle": "Parlamentares protestam contra mudan\u00e7a nos Fundos Constitucionais, entre eles o de Financiamento do Nordeste", "article": "Editada\u00a0pelo Governo Federal\u00a0com o\u00a0principal\u00a0objetivo de incentivar parcerias p\u00fablico-privadas\u00a0(PPPs), em detrimento da arrecada\u00e7\u00e3o dos bancos que gerem os\u00a0Fundos Constitucionais de Financiamento, como o ,\u00a0a\u00a0Medida Provis\u00f3ria 1052\u00a0deve encontrar forte resist\u00eancia no . \u00c9 o que avaliam parlamentares da bancada federal cearense, que criticam a proposta e afirmam que o descontentamento \u00e9 generalizado entre deputados das\u00a0regi\u00f5es afetadas. A MP prev\u00ea a reestrutura\u00e7\u00e3o do (FGIE), com previs\u00e3o de chegar a R$ 11 bilh\u00f5es para\u00a0a realiza\u00e7\u00e3o de projetos de concess\u00f5es e\u00a0PPPs. A verba seria usada para\u00a0ampliar investimentos em setores priorit\u00e1rios de infraestrutura,\u00a0contratar servi\u00e7os t\u00e9cnicos de estrutura\u00e7\u00e3o de projetos\u00a0e\u00a0fornecer garantias para cobrir\u00a0riscos da contrapartida do ente p\u00fablico, seja Uni\u00e3o, estados ou munic\u00edpios.  Leia mais O problema \u00e9 que, de acordo com o projeto do Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional (MDR),\u00a0R$ 8,5 bilh\u00f5es\u00a0dos recursos previstos\u00a0viriam\u00a0da\u00a0redu\u00e7\u00e3o gradual da taxa de administra\u00e7\u00e3o dos\u00a0Fundos Constitucionais de Financiamento do Norte\u00a0(FNO), , e do\u00a0Centro-Oeste\u00a0(FCO),\u00a0at\u00e9 2026, dos 2,1% de hoje para 0,5%. A MP garante \u201cprefer\u00eancia\u201d a projetos realizados nessas regi\u00f5es, mas \u201csem preju\u00edzo\u201d das demais. Ou seja, caberia \u00e0 Uni\u00e3o a gest\u00e3o de um recurso hoje utilizado para operacionalizar\u00a0o BNB,\u00a0o Banco da Amaz\u00f4nia (BASA) e o Banco do Brasil, administradores dos fundos criados na Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 para reduzir desigualdades regionais. O Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional, contudo, diz que n\u00e3o h\u00e1 correla\u00e7\u00e3o entre os recursos dos Fundos Constitucionais e o FGIE.  Entre deputados da bancada cearense, a MP foi recebida com protestos. (PDT)\u00a0lembra que a proposta\u00a0n\u00e3o \u00e9 a primeira\u00a0investida do Governo Federal\u00a0sobre o Banco do Nordeste. Vice-l\u00edder da minoria na C\u00e2mara, (PT) afirma que a oposi\u00e7\u00e3o\u00a0vai \u201cjogar pesad\u00edssimo\u201d para derrubar a MP. \u201cEssa Medida Provis\u00f3ria \u00e9 um desservi\u00e7o ao Nordeste. Ainda tem gente que diz que o Governo Bolsonaro tem algum compromisso com o Nordeste. Esvaziar o BNB significa um duro golpe no desenvolvimento regional. Um banco p\u00fablico que \u00e9 fundamental no financiamento do setor produtivo, dos pequenos e m\u00e9dios neg\u00f3cios, do microcr\u00e9dito\u201d, aponta. Mesmo entre deputados da base do Governo, a mat\u00e9ria encontra resist\u00eancia. (PTB)\u00a0afirma ter encaminhado of\u00edcio cobrando explica\u00e7\u00f5es da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica e do ministro da Economia, Paulo Guedes.  Coordenador da bancada do Nordeste, o deputado federal piauiense (PSD)\u00a0tem conversado\u00a0com\u00a0a\u00a0ministra-chefe da Secretaria de Governo, Fl\u00e1via Arruda, na tentativa de articular um entendimento que\u00a0incentive as\u00a0PPPs\u00a0e melhore\u00a0as\u00a0condi\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, mas\u00a0preservando\u00a0as fontes constitucionais de financiamento.   Segundo Danilo Forte (PSDB), a constru\u00e7\u00e3o de uma proposta alternativa tamb\u00e9m j\u00e1 vem sendo conversada com o ministro do Desenvolvimento Regional, Rog\u00e9rio Marinho, e com o presidente da C\u00e2mara, (PP-AL). Publicada no dia 19 com for\u00e7a de lei, a MP tem prazo de 60 dias, prorrog\u00e1vel por mais\u00a060, para ser votada no Congresso, sen\u00e3o perde a validade. O deputado (PSL) afirma que haver\u00e1 um bom debate. \"Vamos analisar com bastante cuidado todos os pontos. O que posso dizer de antem\u00e3o \u00e9 que sempre serei contra algo que possa vir a dificultar o crescimento do Cear\u00e1 e do Nordeste como um todo. Creio que toda a bancada do Nordeste pensa dessa forma e n\u00e3o vamos deixar, jamais, avan\u00e7ar algum projeto que possa vir a prejudicar a nossa regi\u00e3o\u201d, garante. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 08:00 / 28 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/orcamento-da-prefeitura-de-fortaleza-para-2021-avanca-na-camara-municipal-1.3020208", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Or\u00e7amento da Prefeitura de Fortaleza para 2021 avan\u00e7a na C\u00e2mara Municipal", "subtitle": "O prefeito eleito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), deve ter um or\u00e7amento de R$ 9,1 bilh\u00f5es para arcar com investimentos e com a manuten\u00e7\u00e3o da Cidade", "article": "O projeto de (LOA) de 2021 para a avan\u00e7ou, nesta ter\u00e7a-feira (8), na . A mat\u00e9ria foi lida pela segunda vez em sess\u00e3o plen\u00e1ria para cumprir o tr\u00e2mite regimental. At\u00e9 agora, 12 emendas j\u00e1 foram apresentadas. O prefeito eleito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), deve ter um em seu primeiro ano de gest\u00e3o, para arcar com investimentos e com a manuten\u00e7\u00e3o da Cidade. Os maiores gastos previsto na LOA em 2021 s\u00e3o com Sa\u00fade, R$ 2,7 bilh\u00f5es: Educa\u00e7\u00e3o, R$ 1,9 bilh\u00f5es: e Previd\u00eancia Social, R$ 1 bilh\u00e3o. Apesar dos impactos diretos do remanejamento dos recursos na nova gest\u00e3o, a equipe de transi\u00e7\u00e3o do novo governo ainda n\u00e3o procurou os parlamentares para discutir ajustes na medida. \"At\u00e9 agora n\u00e3o chegou nada na C\u00e2mara de proposta do novo governo\", informou o relator da mat\u00e9ria, vereador (PDT), que tamb\u00e9m preside a Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento da C\u00e2mara. O l\u00edder do governo Municipal na C\u00e2mara, vereador (PSB), tamb\u00e9m relatou que ainda n\u00e3o foi procurado sobre a nova gest\u00e3o para poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es no or\u00e7amento. \"At\u00e9 agora n\u00e3o recebemos nenhuma sinaliza\u00e7\u00e3o\", ressaltou. J\u00e1 o vereador (PDT), irm\u00e3o de Sarto, disse que a equipe de transi\u00e7\u00e3o tem acompanhado o andamento da mat\u00e9ria e deve analisar a necessidade de alguma altera\u00e7\u00e3o. \"O \u00c9lcio (vice-prefeito), Ferruccio Feitosa e Samuel Dias est\u00e3o acompanhando\", afirmou. Na C\u00e2mara desde outubro, o projeto da LOA foi lido pela primeira vez em plen\u00e1rio na semana passada, ap\u00f3s ter parecer aprovado pela Comiss\u00e3o Conjunta de Legisla\u00e7\u00e3o e Or\u00e7amento. Agora, a mat\u00e9ria deve ser lida mais uma vez na sess\u00e3o da quarta-feira (9) para receber sugest\u00f5es de altera\u00e7\u00f5es. A expectativa dos parlamentares \u00e9 de que todas as emendas apresentadas sejam analisadas no prazo de uma semana na Comiss\u00e3o Conjunta, para que a mat\u00e9ria possa ser votada at\u00e9 dia 17. A Capital deve ter or\u00e7amento de R$ 9,1 bilh\u00f5es para 2021, 2% maior que em 2020. Saiba quanto o pr\u00f3ximo gestor deve ter dispon\u00edvel para gastar   ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 15:52 / 08 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/o-que-dizem-os-deputados-do-ceara-sobre-o-projeto-que-permite-compra-de-vacinas-pela-rede-privada-1.3070131", "type": "Pol\u00edtica", "title": "O que dizem os deputados do Cear\u00e1 sobre o projeto que permite compra de vacinas pela rede privada", "subtitle": "Parlamentares cearenses na C\u00e2mara dos Deputados divergem sobre os impactos da medida na campanha nacional de imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19", "article": "A C\u00e2mara dos Deputados aprovou, na ter\u00e7a-feira (6), o texto-base\u00a0do PL 948/21 que permite a . Nesta quarta (7), a Casa\u00a0deve analisar poss\u00edveis mudan\u00e7as na proposta para que ela siga para o Senado. A maioria da votou pela aprova\u00e7\u00e3o da proposta. Diferente do definido para a vacina\u00e7\u00e3o pelo , nesse caso, os imunizantes contra a Covid-19\u00a0podem ser os aprovados\u00a0por \u00f3rg\u00e3os internacionais certificados pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), al\u00e9m da .  Leia mais A mat\u00e9ria autoriza, ainda, a aplica\u00e7\u00e3o dos imunizantes comprados pela iniciativa privada em funcion\u00e1rios, s\u00f3cios e outros prestadores de servi\u00e7o dessas institui\u00e7\u00f5es. O que dizem os cearenses Do placar total de 317 a 120, deputados do Cear\u00e1 deram 12 votos favor\u00e1veis e 7 contr\u00e1rios \u00e0 mat\u00e9ria. N\u00e3o houve absten\u00e7\u00f5es no grupo, mas tr\u00eas parlamentares, Gorete Pereira (PL), Domingos Neto (PSD) e J\u00fanior Mano (PL), n\u00e3o participaram da vota\u00e7\u00e3o. A bancada diverge sobre os impactos da medida na campanha nacional de imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. , que votou sim \u00e0 proposta, acredita que ela vai \"desafogar o SUS, favorecer a vacina\u00e7\u00e3o em massa e agilizar o processo de retomada \u00e0s atividades comerciais\".  A opini\u00e3o \u00e9 compartilhada por . Ele considera que as emendas sobre direcionar metade das doses compradas para o SUS e sobre multa em caso de descumprimento dos processos exigidos na transa\u00e7\u00e3o v\u00e3o garantir a vacina\u00e7\u00e3o de mais trabalhadores. \"Fura-fila oficial\" Por outro lado, o deputado federal teme que a entrada da iniciativa privada nessas negocia\u00e7\u00f5es \"oficialize o fura-fila da vacina\", fazendo com que os ricos tenham \"prioridade\" de imuniza\u00e7\u00e3o.  A aprova\u00e7\u00e3o do PL 948/21, que oficializa o fura-fila da vacina, \u00e9 um desrespeito com o povo brasileiro e com o SUS. Os ricos ter\u00e3o prioridade. Votei contra esse absurdo e continuarei na luta para que a vacina chegue para todos e todas.  Tamb\u00e9m do PT, o deputado Jos\u00e9 Guimar\u00e3es endossou a cr\u00edtica ao projeto. \"C\u00e2mara acaba de legalizar fura-fila da vacina pela iniciativa privada. \u00c9 isso mesmo: quem tem dinheiro vai ultrapassar grupos priorit\u00e1rios. Votamos contra esse absurdo e n\u00e3o nos calaremos at\u00e9 garantir que a vacina\u00e7\u00e3o chegue a quem mais precisa de fato\", disse o petista. pensa de forma semelhante. \"A vacina tem que ser para todos, sem fura-fila. O grande empres\u00e1rio e o morador de rua na mesma fila, aguardando sua vez\", afirma.  Se algum empres\u00e1rio conseguir vacina, ele estar\u00e1 ajudando o pa\u00eds se avisar o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para que ele compre. A vacina tem que ser para todos, sem fura-fila. O grande empres\u00e1rio e o morador de rua na mesma fila, aguardando sua vez. O pedetista tamb\u00e9m acredita que, com a aprova\u00e7\u00e3o do projeto no Congresso e consequente aumento de concorr\u00eancia, a oferta de vacina para o sistema p\u00fablico diminua. O deputado Andr\u00e9 Figueiredo (PDT) disse ser\u00a0\"lament\u00e1vel o lobby de empresas querendo furar fila da vacina\u00e7\u00e3o\". \"Querem ajudar ou atrapalhar?\", questionou nas redes sociais. Veja como votaram os deputados do Cear\u00e1 NEWSLETTER Os destaques das \u00faltimas 24h resumidos em at\u00e9 8 minutos de leitura. VC Rep\u00f3rter Flagrou algo? Envie para n\u00f3s                                                                                                                          Top Mais PontoPoder Edi\u00e7\u00e3o do dia Conhe\u00e7a nossas ofertas e vantagens. Planos a partir de R$ 9,90. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:46 / 07 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/o-que-dizem-parlamentares-e-o-mp-sobre-termo-para-vacinacao-de-professores-questionado-na-justica-1.3093312", "type": "Pol\u00edtica", "title": "O que dizem parlamentares e o MP sobre termo para vacina\u00e7\u00e3o de professores questionado na Justi\u00e7a", "subtitle": "Sindicato acompanhou, nesta quarta (2), a imuniza\u00e7\u00e3o de profissionais em Fortaleza", "article": "A decis\u00e3o por manter a assinatura de um termo de compromisso para profissionais da educa\u00e7\u00e3o se vacinarem no Cear\u00e1 continua gerando rea\u00e7\u00f5es da categoria. Uma contra a exig\u00eancia foi ajuizada nesta quarta-feira (2), mas, em meio \u00e0 pol\u00eamica, e parlamentares ligados \u00e0 pauta consideram que a condi\u00e7\u00e3o para a imuniza\u00e7\u00e3o da classe j\u00e1 poderia estar pacificada.  Leia mais O documento estabelece que os professores se comprometem a retornar \u00e0s j\u00e1 no segundo semestre, uma vez vacinados. Sindicatos, contudo, t\u00eam orientado profissionais a n\u00e3o assinarem o termo. A exig\u00eancia vem gerando cr\u00edticas desde que foi anunciada, na semana passada. Mesmo assim, foi mantida ap\u00f3s reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite do Cear\u00e1 (CIB-CE) na \u00faltima ter\u00e7a (1\u00ba). Na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza e na Assembleia Legislativa, os presidentes das passaram a receber demandas das entidades de classe, que se dizem constrangidas pelo termo que os obriga a retornar \u00e0s aulas quando houver libera\u00e7\u00e3o. Nos dois casos, os parlamentares dizem concordar com as reivindica\u00e7\u00f5es dos sindicatos, mas priorizam a cobertura de imuniza\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a dos professores no retorno presencial aos trabalhos. Para o deputado estadual (PDT), presidente da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o da Assembleia Legislativa, \u00e9 preciso chegar a um consenso entre o que alegam os l\u00edderes sindicais e a obrigatoriedade da assinatura do termo de compromisso. O parlamentar sustenta que \u00e9 necess\u00e1rio um acordo, mas tamb\u00e9m pondera que \u00e9 preciso observar a ades\u00e3o dos profissionais \u00e0 vacinana\u00e7\u00e3o, mesmo submetidos \u00e0 assinatura do documento.   O vereador (Cidadania), que preside a Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, diz que as articula\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 retirada da exig\u00eancia ainda est\u00e3o em andamento, mas, mesmo em meio \u00e0 pol\u00eamica, afirma ter sesurpreendido com a ades\u00e3o dos professores \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o. \"A maioria dos professores est\u00e3o procurando a vacina\u00e7\u00e3o\u201d, cita. \"Est\u00e1 sendo tentado tirar isso [o termo] de circula\u00e7\u00e3o, mas nada oficial ainda\u201d, acrescenta. Segundo Professor Enilson, h\u00e1 uma s\u00e9rie de estudos feitos pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que garantir\u00e3o o retorno seguro \u00e0s aulas presenciais. Na condi\u00e7\u00e3o de presidente da Comiss\u00e3o de Direitos Humanos da Assembleia Legislativa, o deputado Renato Roseno (Psol), por\u00e9m, \u00e9 contra a medida condicionante. Segundo a Secretaria da Sa\u00fade do Estado (Sesa), a previs\u00e3o inicial, baseada no cen\u00e1rio epidemiol\u00f3gico atual, \u00e9 de retorno das institui\u00e7\u00f5es de ensino p\u00fablicas no pr\u00f3ximo m\u00eas de agosto. O Sindicato dos Servidores P\u00fablicos lotados nas Secretarias da Educa\u00e7\u00e3o e da Cultura do Cear\u00e1 (Apeoc) repudiou a decis\u00e3o. \u201cN\u00f3s nunca nos negamos a voltar de forma presencial, mas queremos o direito \u00e0 vacina, e o governo cumprindo a obriga\u00e7\u00e3o de garantir a seguran\u00e7a sanit\u00e1ria\u201d, informou o professor , presidente da entidade. O Sindicato dos Servidores do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 (Sindsifce), que tamb\u00e9m representa os servidores civis do Col\u00e9gio Militar de Fortaleza e da Escola de Aprendizes Marinheiros do Estado do Cear\u00e1, ajuizou questionando a exig\u00eancia da assinatura do termo de compromisso para a vacina\u00e7\u00e3o da categoria. A entidade quer que o documento seja declarado inv\u00e1lido para efeito de determina\u00e7\u00e3o de retorno das aulas presenciais, mas orienta que os professores n\u00e3o deixem de se vacinar enquanto n\u00e3o h\u00e1 decis\u00e3o judicial. A a\u00e7\u00e3o tramita na da Comarca de Fortaleza. O secret\u00e1rio da Sa\u00fade do Estado, Dr. Cabeto, j\u00e1 ponderou que, com a medida, o Cear\u00e1 est\u00e1 priorizando a Educa\u00e7\u00e3o. \u201c\u00c9 um reconhecimento ao trabalho dos professores, dos profissionais da Educa\u00e7\u00e3o, e da import\u00e2ncia social que eles representam\u201d, disse. O Sindicato Apeoc esteve na manh\u00e3 desta quarta-feira (2) no , na Capital, orientando pela n\u00e3o assinatura do termo de compromisso para vacina\u00e7\u00e3o. A entidade chegou a elaborar um documento caso a categoria fosse coagida a preencher o cadastro antes da imuniza\u00e7\u00e3o. Nele, os educadores atestariam que assinaram a declara\u00e7\u00e3o da CIB contra a pr\u00f3pria vontade sob pena de n\u00e3o receber a dose.   Contudo, o presidente da Apeoc, An\u00edzio Melo, informou que os professores conseguiram receber o imunizante sem maiores transtornos. Conforme levantamento do Sindicato,quatro munic\u00edpios cearenses n\u00e3o est\u00e3o exigindo a documenta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o eles: . O prefeito de Penaforte, , gravou um v\u00eddeo nas redes sociais. \"Eu quero deixar claro que a Prefeitura de Penaforte n\u00e3o \u00e9 de acordo com essa situa\u00e7\u00e3o, n\u00f3s vamos garantir a vacina\u00e7\u00e3o para todos os profissionais de educa\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o exigiremos esse cadastro\", disse o gestor. A secret\u00e1ria de sa\u00fade do munic\u00edpio de Barro, Mara Cartaxo, informou que havia enviado um of\u00edcio para realizar o cadastramento em um sistema digital na sede da Secretaria para agilizar o processo de vacina\u00e7\u00e3o. \u201cCreio que algumas pessoas tenham confundido e entendido que se tratava da dispensa da declara\u00e7\u00e3o\u201d, esclarece. Ela frisa que a cidade segue a resolu\u00e7\u00e3o estadual. \u201cHoje, vacinamos, atrav\u00e9s de um drive-thru, 161 professores da rede de ensino b\u00e1sico e n\u00e3o tivemos nenhum questionamento e nenhuma recusa quanto \u00e0 declara\u00e7\u00e3o exigida pelo Estado\u201d, afirmou. Em nota, a Sesa refor\u00e7ou que as decis\u00f5es sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos do SUS s\u00e3o pactuadas entre representantes do Estado e dos 184 munic\u00edpios atrav\u00e9s da CIB. O descumprimento \u00e0s medidas pode gerar san\u00e7\u00f5es. \u201cO munic\u00edpio que fere o que est\u00e1 descrito em resolu\u00e7\u00e3o de CIB pode sofrer san\u00e7\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os controladores e \u00f3rg\u00e3os que representam o poder p\u00fablico (Minist\u00e9rio P\u00fablico, por exemplo). E ter\u00e1 que justificar o descumprimento da resolu\u00e7\u00e3o sob pena de responder a processos judiciais, alerta a Pasta. Para o Coordenador do (Caosa\u00fade) do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 (MPCE), promotor de Justi\u00e7a Eneas Romero, a assinatura do termo tem de existir. \u201cS\u00f3 faz sentido vacinar um professor ou qualquer profissional em raz\u00e3o da profiss\u00e3o se houver um compromisso de retorno com alguma data, j\u00e1 que n\u00e3o faz sentido vacinar para ficar em teletrabalho. Isso inclusive seria uma grande injusti\u00e7a com as muitas pessoas que est\u00e3o em trabalho presencial e que n\u00e3o est\u00e3o vacinando\u201d, defende o promotor. ", "author": "Felipe Azevedo/Felipe Mesquita", "date": " 20:40 / 02 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/o-que-os-senadores-do-ceara-dizem-sobre-a-abertura-da-cpi-da-covid-19-1.3071000", "type": "Pol\u00edtica", "title": "O que os senadores do Cear\u00e1 dizem sobre a abertura da CPI da Covid-19", "subtitle": "Comiss\u00e3o que investigar\u00e1 a condu\u00e7\u00e3o do combate \u00e0 pandemia pelo Governo Federal deve ser instalada na pr\u00f3xima semana", "article": "A determina\u00e7\u00e3o do (STF) da instala\u00e7\u00e3o no Senado de uma Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) para investigar a condu\u00e7\u00e3o da no Brasil deve ter apoio da maioria dos senadores cearenses. Tasso Jereissati (PSDB) e Cid Gomes (PDT) j\u00e1 defendiam a medida. Eduardo Gir\u00e3o (Podemos), no entanto,\u00a0voltou a defender a instala\u00e7\u00e3o da CPI da Lava Toga e at\u00e9 a abertura de processos de impeachment contra ministros. Na quinta-feira (8), o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), declarou que acatar\u00e1 a , do STF, de abertura da investiga\u00e7\u00e3o, e que os procedimentos de instala\u00e7\u00e3o come\u00e7ar\u00e3o na pr\u00f3xima semana. Ele afirmou, por outro lado, que considera a decis\u00e3o equivocada.  Leia mais \"Considero que a CPI, neste momento que nos exige uni\u00e3o, vai ser um ponto fora da curva. Pode ser o coroamento do insucesso nacional no enfrentamento \u00e0 pandemia. Como se pretende apurar o passado se n\u00e3o conseguimos definir nosso presente com a\u00e7\u00f5es concretas?\", disse Pacheco. Na decis\u00e3o de quinta-feira (8), Barroso ressaltou que o pedido de instala\u00e7\u00e3o da CPI j\u00e1 atendia aos requisitos constitucionais e que, por isso, Pacheco era obrigado a estabelecer a investiga\u00e7\u00e3o no Senado. A liminar concedida pelo ministro atende \u00e0 a\u00e7\u00e3o movida pelos senadores Alessandro Vieira e Jorge Kajuru, ambos do Cidadania. A medida, no entanto, desagradou alguns parlamentares, alguns deles alinhados ao presidente Jair Bolsonaro, alvo da comiss\u00e3o. O cearense considera a determina\u00e7\u00e3o do STF um \u201cdesrespeito\u201d contra o Senado. Para Gir\u00e3o, tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio investigar os demais entes da Federa\u00e7\u00e3o: \u201cSou totalmente favor\u00e1vel a uma investiga\u00e7\u00e3o permanente dos recursos p\u00fablicos, contra a impunidade e a corrup\u00e7\u00e3o, mas ela n\u00e3o pode servir como meia verdade para certas coisas. Estamos vendo uma CPI ser esbo\u00e7ada para analisar uma pandemia, deixando de fora Estados e Munic\u00edpios, somente com a Uni\u00e3o, que \u00e9 quem repassa o dinheiro\u201d, argumentou. O senador protocolou pedido para . Ele voltou a defender a instala\u00e7\u00e3o da CPI da Lava Toga,\u00a0para investigar acusa\u00e7\u00f5es de viola\u00e7\u00f5es e desvios por parte de membros do Supremo Tribunal Federal.  J\u00e1 o senador , pelas redes sociais, disse\u00a0que a judicializa\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a forma mais adequada de lidar com a investiga\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 necess\u00e1ria neste momento. Assim como Cid, foi um dos senadores que mais atuaram em favor da instala\u00e7\u00e3o da CPI na Casa. Ele ainda n\u00e3o se manifestou sobre a decis\u00e3o do STF, mas j\u00e1 fazia discursos pela investiga\u00e7\u00e3o. O tucano chegou a apontar que esse seria \u201co grande teste do Rodrigo (Pacheco), se \u00e9 realmente independente como diz ou se para ganhar se comprometeu at\u00e9 \u00e0 alma com Bolsonaro\u201d.  Segundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, uma Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) deve ser criada apenas se reunir os seguintes requisitos: a assinatura de, pelo menos, um ter\u00e7o dos senadores, a indica\u00e7\u00e3o de um fato determinado e a defini\u00e7\u00e3o de um prazo certo para dura\u00e7\u00e3o. O agravante para o pedido de apura\u00e7\u00e3o \u00e9 a crise sanit\u00e1ria no Amazonas, que passou por graves epis\u00f3dios de falta de oxig\u00eanio hospitalar para tratamento de pacientes internados, ap\u00f3s neglig\u00eancia do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Para Lu\u00eds Roberto Barroso, essas exig\u00eancias est\u00e3o presentes no pedido de investiga\u00e7\u00e3o. Nesse caso, n\u00e3o cabe ao presidente do Senado, Rodrigo Pacheco, analisar se deve ou n\u00e3o instalar a CPI, pois esta se torna sua obriga\u00e7\u00e3o. O ministro entende que Pacheco n\u00e3o pode se omitir diante desta situa\u00e7\u00e3o. \"O perigo da demora est\u00e1 demonstrado em raz\u00e3o da urg\u00eancia na apura\u00e7\u00e3o de fatos que podem ter agravado os efeitos decorrentes da pandemia da Covid-19\", disse. A comiss\u00e3o que investigar\u00e1 a conduta do presidente Jair Bolsonaro no combate \u00e0 pandemia de Covid-19 ser\u00e1 composta por 18 senadores, sendo 11 membros titulares e 7 membros suplentes. O objetivo \u00e9 que a apura\u00e7\u00e3o ocorra dentro do prazo de 90 dias, com despesas at\u00e9 o m\u00e1ximo de R$ 90 mil. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:50 / 09 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/o-que-pensam-os-senadores-sobre-o-lockdown-em-fortaleza-veja-repercussao-entre-os-cearenses-1.3055572", "type": "Pol\u00edtica", "title": "O que pensam os senadores sobre o lockdown em Fortaleza? Veja repercuss\u00e3o entre os cearenses", "subtitle": "Os senadores Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) e Cid Gomes (PDT) se pronunciaram nesta quinta-feira (4) sobre decis\u00e3o do governador Camilo Santana", "article": "No dia em que foi publicado o novo que entra em vigor nesta sexta-feira (5) em , dois dos tr\u00eas senadores cearenses repercutiram a decis\u00e3o do governador Camilo Santana (PT) e opinaram sobre\u00a0a necessidade da medida,  A volta de um decreto que estabelece regras mais duras de isolamento\u00a0social\u00a0por ocorre em meio ao em todo o\u00a0Estado.\u00a0Apenas na quarta, 84 mortes foram registradas no Cear\u00e1 por conta da Covid-19.  Leia mais Repercuss\u00e3o \u201cO governador Camilo e o prefeito Sarto decretaram lockdown partir de amanh\u00e3 em Fortaleza. Diante do aumento do n\u00famero de casos e do iminente colapso dos sistemas de sa\u00fade, \u00e9 a medida correta para conter o avan\u00e7o da Covid-19. A sa\u00fade e a vida da nossa gente em primeiro lugar!\u201d,\u00a0escreveu o senador (PDT), nas redes sociais. Por outro lado,\u00a0o senador (Podemos) disse\u00a0que\u00a0a decis\u00e3o\u00a0foi assertiva, mas\u00a0criticou o Governo do Estado.\u00a0\u201cFaltou o dever de casa, e agora n\u00e3o temos\u00a0outra alternativa\u201d. Gir\u00e3o - que faz parte do grupo de oposi\u00e7\u00e3o a Camilo -, disse ainda que \u201ca segunda onda era esperada. E fechar o Hospital de Campanha do PV ap\u00f3s apenas quatro meses de funcionamento chega a ser criminoso\u201d. Procurado pela reportagem, o senador n\u00e3o se pronunciou sobre o assunto at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria. Governador Em entrevista nesta quinta-feira ao Sistema Verdes Mares, Camilo Santana revelou que n\u00e3o consegue dormir ao pensar nos impactos da crise sanit\u00e1ria no Estado, principalmente nos efeitos da\u00a0pandemia\u00a0na vida das pessoas em situa\u00e7\u00e3o de maior vulnerabilidade. \u201cConfesso a voc\u00ea que tem noites que eu n\u00e3o consigo nem dormir pensando nas pessoas que mais precisam no Cear\u00e1\u201d, disse. A\u00a0preocupa\u00e7\u00e3o, segundo ele, aumenta ao se deparar com falsas not\u00edcias a respeito dos motivos que levaram ao isolamento social r\u00edgido e \u00e0 suspens\u00e3o de atividades econ\u00f4micas no Estado.  Leia mais Secret\u00e1rio Durante a transmiss\u00e3o de an\u00fancio do lockdown, na noite de quarta,\u00a0o governador esteve ao lado do prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT) e tamb\u00e9m do secret\u00e1rio de Sa\u00fade do Estado, Dr. Cabeto. Na ocasi\u00e3o,\u00a0Cabeto\u00a0fez\u00a0um apelo aos cearenses. \"S\u00e3o 14 dias muito necess\u00e1rios e Eles est\u00e3o nos pedindo ajuda para atender a popula\u00e7\u00e3o. Isso \u00e9 um apelo em todas as Unidades de Pronto Atendimento (Upas) e hospitais\", disse o m\u00e9dico. Ainda na\u00a0quarta-feira, um chamamento p\u00fablico foi publicado para\u00a0viabilizar a\u00a0compra de estruturas\u00a0de cinco hospitais de campanha no Cear\u00e1. As unidades de sa\u00fade ser\u00e3o destinadas a usu\u00e1rios do Sistema \u00danico de Sa\u00fade\u00a0(SUS). ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 19:03 / 04 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pais-registra-194-ocorrencias-de-crimes-eleitorais-diz-ministerio-da-justica-1.3011341", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pa\u00eds registra 194 ocorr\u00eancias de crimes eleitorais, diz Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a", "subtitle": "No total de ocorr\u00eancias de hoje, foram anotados 330 casos", "article": "As autoridades brasileiras registraram de crimes eleitorais at\u00e9 as 9 horas deste domingo, 15, . No total geral de ocorr\u00eancias de hoje, . Os dados s\u00e3o do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, que coordena a Opera\u00e7\u00e3o Elei\u00e7\u00f5es 2020 pelo Centro Integrado de Comando e Controle Nacional (CICCN). Os n\u00fameros de ocorr\u00eancias ser\u00e3o divulgados a cada 2 horas, at\u00e9 \u00e0s 21h de hoje. O trabalho envolve autoridades federais e estaduais. > Do total de crimes eleitorais, . Em seguida no ranking, est\u00e3o 56 ocorr\u00eancias de boca de urna. Tamb\u00e9m foram registradas ocorr\u00eancias por desobedi\u00eancia \u00e0s ordens da Justi\u00e7a Eleitoral (38), fake news (16), concentra\u00e7\u00e3o de eleitores (9), desordem que prejudique trabalhos eleitorais (7), transporte de eleitoral (5) e um caso de falsidade ideol\u00f3gica. Ainda de acordo com a pasta, foram anotados , dos quais oito casos de amea\u00e7as, quatro tentativas de homic\u00eddio e dois casos de les\u00e3o corporal. Tamb\u00e9m foram registrados em todo o Pa\u00eds 81 casos classificados como \"crimes comuns relacionados \u00e0s elei\u00e7\u00f5es\": 21 por \"incidentes de seguran\u00e7a p\u00fablica e defesa social pr\u00f3ximos aos locais de vota\u00e7\u00f5es\": e 20 por \"desinforma\u00e7\u00e3o\". Est\u00e1 prevista uma visita do presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), Lu\u00eds Roberto Barroso, na sede CICCN, em Bras\u00edlia, \u00e0s 15h30. O primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es municipais ocorre em todo o Pa\u00eds, exceto no Distrito Federal, no arquip\u00e9lago de Fernando de Noronha e na capital do Amap\u00e1, Macap\u00e1 devido ao apag\u00e3o na regi\u00e3o. Ao todo, foram mobilizados 3.397.521 de agentes de diferentes \u00f3rg\u00e3os e 93.423 viaturas para a opera\u00e7\u00e3o.  ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 11:22 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pais-registra-197-crimes-eleitorais-ate-o-momento-diz-ministerio-da-justica-1.3016877", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pa\u00eds registra 197 crimes eleitorais at\u00e9 o momento, diz Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a", "subtitle": "Do total, 94 casos est\u00e3o ligados \u00e0 desobedi\u00eancia de ordens da Justi\u00e7a Eleitoral e 52 \u00e0 boca de urna", "article": "O informou na tarde deste domingo, 29, que o Pa\u00eds registra 197 ocorr\u00eancias de no segundo turno das deste domingo, 29. Do total, 94 casos est\u00e3o ligados \u00e0 de ordens da Justi\u00e7a Eleitoral e 52 \u00e0 . Em Fortaleza,\u00a0suspeitos de promover carreata e boca de urna . As informa\u00e7\u00f5es constam no boletim da Opera\u00e7\u00e3o Elei\u00e7\u00f5es 2020, divulgado \u00e0s 15h com o acumulado desde s\u00e1bado (28). Uma Segundo o Minist\u00e9rio, tamb\u00e9m foram registradas ocorr\u00eancias de: desordem que prejudique os trabalho eleitorais (35): ). At\u00e9 o momento, 53 eleitores foram presos ou conduzidos pela pol\u00edcia. A pasta n\u00e3o detalha os motivos. Tamb\u00e9m foram registrada 42 ocorr\u00eancias envolvendo \"indica\u00e7\u00f5es de desinforma\u00e7\u00e3o sobre o processo eleitoral\". Crimes comuns relacionados \u00e0s elei\u00e7\u00f5es somam apenas cinco ocorr\u00eancias. Foram registrados ainda dez casos de incidentes de seguran\u00e7a p\u00fablica nas proximidades de locais de vota\u00e7\u00e3o, entre manifesta\u00e7\u00f5es, bloqueios de vias, falta de energia e atendimentos de emerg\u00eancia. O total de ocorr\u00eancias registradas pela opera\u00e7\u00e3o \u00e9 de 254 at\u00e9 o momento. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 16:22 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/orcamento-de-2021-prazo-para-apresentacao-de-emendas-termina-nesta-segunda-feira-1-1.3053644", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Or\u00e7amento de 2021: prazo para apresenta\u00e7\u00e3o de emendas termina nesta segunda-feira (1\u00ba)", "subtitle": "Previs\u00e3o \u00e9 de que a vota\u00e7\u00e3o final do texto, pelo plen\u00e1rio do Congresso Nacional, ocorra em 24 de mar\u00e7o", "article": "O prazo para Geral da Uni\u00e3o de 2021 (PLN 28/2020) por deputados, senadores e bancadas estaduais termina nesta segunda-feira (1\u00ba). A previs\u00e3o \u00e9 de que a vota\u00e7\u00e3o final do texto, pelo , ocorra em 24 de mar\u00e7o,\u00a0conforme cronograma definido pela Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento (CMO). Antes disso, o colegiado deve votar o e o relat\u00f3rio preliminar da proposta na quarta-feira (3). Os relat\u00f3rios setoriais da despesa, por sua vez, ser\u00e3o votados entre os dias 15 e 19. Na CMO, o relat\u00f3rio geral deve ser votado at\u00e9 o dia 23 de mar\u00e7o. De acordo com o texto, o das emendas por parlamentar \u00e9 de , distribui\u0301dos em ate\u0301 25 emendas. Pelo menos metade desse valor . J\u00e1 com garantia de execu\u00e7\u00e3o e contingenciamento proporcional ficam limitadas a por unidade da Federa\u00e7\u00e3o. Cada parlamentar poder\u00e1 apresentar emendas individuais impositivas ao Or\u00e7amento no total de R$ 16.279.986, , todas de execu\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria. O c\u00e1lculo foi feito ainda no ano passado pelas consultorias de Or\u00e7amento do Congresso Nacional. Presidida pela deputada Fl\u00e1via Arruda (PL-DF) e com o senador Marcio Bittar (MDB-AC) na relatoria, desta vez, a proposta or\u00e7ament\u00e1ria ter\u00e1 que ser analisada a toque de caixa. Ser\u00e3o para isso. A proposta de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA), pela Constitui\u00e7\u00e3o, deve ser enviada pelo Executivo ao Congresso at\u00e9 . J\u00e1 os parlamentares devem entregar o texto votado para san\u00e7\u00e3o presidencial at\u00e9 22 de dezembro, quando termina o ano legislativo.  Leia tamb\u00e9m O Executivo entregou no prazo, mas a , as e as disputas pol\u00edticas pelo comando da Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento (CMO) \u2014 al\u00e9m das articula\u00e7\u00f5es em torno da sucess\u00e3o das cadeiras de presidentes da C\u00e2mara e do Senado \u2013 atrasaram a an\u00e1lise de propostas or\u00e7ament\u00e1rias fazendo com que a CMO sequer fosse instalada no ano passado. Apesar de prever prazo para a vota\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento, a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o diz o que acontece caso essa vota\u00e7\u00e3o atrase. , o presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro, editou o Decreto n\u00ba 10.625, para a execu\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria do Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria (PLOA) de 2021 e estabeleceu a programa\u00e7\u00e3o financeira para o ano. O decreto,\u00a0baseado na , determina que, para as despesas obrigat\u00f3rias com controle de fluxo e para as despesas discricion\u00e1rias ressalvadas de contingenciamento pela LDO 2021, foram propostos fluxos mensais correspondentes a 1/12 do valor das dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias constantes do PLOA 2021. Para as demais despesas discricion\u00e1rias, foram propostos correspondentes a 1/18 do valor das dota\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias constantes do PLOA 2021, das despesas correntes para essas programa\u00e7\u00f5es. ", "author": "Ag\u00eancia Brasil", "date": " 07:30 / 01 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/orgaos-publicos-e-entidades-privadas-do-ceara-irao-oferecer-estrutura-para-cadastro-da-vacina-1.3101362", "type": "Pol\u00edtica", "title": "\u00d3rg\u00e3os p\u00fablicos e entidades privadas do Cear\u00e1 ir\u00e3o oferecer estrutura para cadastro da vacina", "subtitle": "A iniciativa foi anunciada ap\u00f3s reuni\u00e3o na Assembleia Legislativa. Ainda n\u00e3o tem prazo para o in\u00edcio da a\u00e7\u00e3o", "article": "Reuni\u00e3o realizada nesta quarta-feira (23), na , entre \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e entidades do setor privado definiu o cadastramento para a vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 como uma das a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para avan\u00e7ar a imuniza\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1. Para isso, o chamado Pacto Contra o Coronav\u00edrus no Cear\u00e1 anunciou, ao fim do encontro, que \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicose entidades privadas dever\u00e3o ofecerer a estrutura f\u00edsica e tecnol\u00f3gica para o cadastro de cearenses. No entanto, ainda n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de quando a a\u00e7\u00e3o vai ser iniciada.  Leia Mais Iniciativa do legislativo estadual, a primeira reuni\u00e3o do Pacto Contra o Coronav\u00edrus reuniu diferentes organiza\u00e7\u00f5es para discutir o enfrentamento a pandemia no Estado. Dentre elas, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual (MPCE), a Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Cear\u00e1 (Fiec) e a Ordem dos Advogados do do Brasil - Sec\u00e7\u00e3o Cear\u00e1 (OAB-CE), o Tribunal de Contas do Estado, a Defensoria P\u00fablica do Cear\u00e1, a OAB-CE, entre outros. Segundo o presidente da Assembleia Legislativa, Evandro Leit\u00e3o (PDT), o encontro, que deve passar a ocorrer mensalmente, teve como objetivo refor\u00e7ar os cuidados com o combate \u00e0 Covid-19. Segundo ele, \u00e9 preciso estar atendo ao risco da da pandemia, principalmente por conta da proximidade do per\u00edodo de f\u00e9rias - o que pode intensificar a chegada de turistas no Estado. \"N\u00f3s temos que nos proteger e proteger os outros\", ressalta. Uma das principais preocupa\u00e7\u00f5es durante o encontro foi a dificuldade de acesso, de parte da popula\u00e7\u00e3o, ao contra a Covid-19. Presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1 ( ), J\u00fanior Castro participou da reuni\u00e3o e disse que os munic\u00edpios est\u00e3o preocupados que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o tenha acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o sobre o cadastro. Os \u00f3rg\u00e3os que participaram da reuni\u00e3o decidiram desenvolver uma campanha unificada n\u00e3o s\u00f3 sobre o cadastramento, mas tamb\u00e9m com orienta\u00e7\u00f5es gerais \u00e0 popula\u00e7\u00e3o sobre os cuidados que devem ser mantidos - como o uso de m\u00e1scara, o distanciamento social e a n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o de aglomera\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e entidades do setor privado querem dispobilizartecnol\u00f3gica para ajudar no cadastro. \"Para isso, todas essas entidades, disponibilizaram suas estruturas, seus equipamentos. No sentido de que a popula\u00e7\u00e3o possa ter acesso e realizar o quanto antes o cadastramento\", garante Evandro Leit\u00e3o.     ", "author": "Luana Barros", "date": " 20:00 / 23 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pandemia-e-pautas-ideologicas-dominam-projetos-apresentados-na-camara-de-fortaleza-durante-o-recesso-1.3035891", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pandemia e pautas ideol\u00f3gicas dominam projetos apresentados na C\u00e2mara de Fortaleza durante o recesso", "subtitle": "Enquanto ainda n\u00e3o iniciam oficialmente o ano legislativo, vereadores da Capital j\u00e1 apresentaram 366 projetos. Os novatos est\u00e3o entre os que mais protocolaram projetos de lei", "article": "O per\u00edodo de recesso parlamentar tem sido tamb\u00e9m de produtividade na nova legislatura . De 1\u00ba de janeiro, quando foram empossados, at\u00e9 esta quarta-feira (20), os na Casa Legislativa, sendo 229 requerimentos, 87 projetos de indica\u00e7\u00e3o, 36 projetos de lei ordin\u00e1ria, 13 de lei complementar e um de decreto legislativo. Ao serem consideradas apenas as mat\u00e9rias que criam ou alteram leis municipais, os temas que mais se repetem s\u00e3o medidas relacionadas ao  e pautas de costumes. Dentre os projetos de lei (ordin\u00e1ria e complementar) apresentados, est\u00e3o alguns voltados para o combate ao novo coronav\u00edrus, como o que quer incluir os trabalhadores e alunos da rede p\u00fablica municipal de Educa\u00e7\u00e3o na primeira fase do grupo priorit\u00e1rio do programa de vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 de Fortaleza, de autoria do vereador L\u00facio Bruno (PDT): e dois que buscam conceder benef\u00edcios fiscais a empresas, com a isen\u00e7\u00e3o do pagamento do IPTU de im\u00f3veis n\u00e3o residencias e de taxas tribut\u00e1rias para renova\u00e7\u00e3o de qualquer alvar\u00e1 ou licen\u00e7a, ambos de autoria do vereador M\u00e1rcio Martins (Pros). Tamb\u00e9m tratam do enfrentamento aos efeitos da pandemia dois projetos semelhantes que buscam reconhecer como essenciais estabelecimentos voltados para a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsicas, sendo um de autoria de L\u00facio Bruno e outro de Danilo Lopes (Podemos). Pautas ideol\u00f3gicas J\u00e1 entre as mat\u00e9rias com pautas de costumes ou com vi\u00e9s ideol\u00f3gico, est\u00e3o o projeto que estabelece o funcionamento de igrejas e de templos religiosos de qualquer cren\u00e7a como atividade essencial em per\u00edodos de calamidade p\u00fablica na Capital, de autoria do vereador Ronaldo Martins (Republicanos): o que cria o Estatuto Municipal da Liberdade Religiosa, de inspetor Alberto (Pros): e o que institui o 'Festival de M\u00fasica Gospel' em alguns bairros de Fortaleza, de Raimundo Filho (PDT). O vereador Carmelo Neto (Republicanos), por sua vez, \u00e9 autor de proposta que admite a modalidade de ensino em 'homeschooling' ou educa\u00e7\u00e3o domiciliar: e de outra que pro\u00edbe a utiliza\u00e7\u00e3o de 'linguaguem neutra' nos canais oficiais de comunica\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos do munic\u00edpio. Novatos Considerando apenas os projetos de lei ordin\u00e1ria e complementar e decreto legislativo - tendo em vista que s\u00e3o os \u00fanicos que podem fazer altera\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas no munic\u00edpio, caso aprovados, j\u00e1 que os demais s\u00e3o sugest\u00f5es e pedidos ao prefeito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), que podem ser acatados ou n\u00e3o -, os parlamentares novatos na C\u00e2mara s\u00e3o maioria entre os autores de projetos na nova legislatura. Ao todo, eles s\u00e3o autores de 25 projetos de lei ordin\u00e1ria apresentados, da \u00fanica mat\u00e9ria de decreto legislativo e de quatro proposta de lei complementar. Oposi\u00e7\u00e3o Parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o, inclusive, s\u00e3o os que mais t\u00eam protocolado projetos de lei no Legislativo da Capital. Entre os cinco que mais apresentaram propostas do tipo, est\u00e3o quatro de oposi\u00e7\u00e3o e um da base: Carmelo Neto (10 projetos), M\u00e1rcio Martins (9), Danilo Lopes (5 e um decreto), Larissa Gaspar (5) e L\u00facio Bruno (4). ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 16:17 / 20 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/papel-do-vice-ganha-espaco-em-meio-a-historico-de-turbulencias-politicas-1.3015559", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Papel do vice ganha espa\u00e7o em meio a hist\u00f3rico de turbul\u00eancias pol\u00edticas", "subtitle": "Diante de conflitos recentes entre ex-gestores e seus respectivos vices desde a redemocratiza\u00e7\u00e3o, o papel dos candidatos a vice-prefeito de Fortaleza tem ganhado mais evid\u00eancia na elei\u00e7\u00e3o deste ano, avaliam analistas pol\u00edticos", "article": "Com um hist\u00f3rico de rela\u00e7\u00f5es turbulentas entre ex-prefeitos que governaram Fortaleza e seus respectivos vices, o papel dos candidatos a vice-prefeito da Capital tem ganhado mais evid\u00eancia na elei\u00e7\u00e3o deste ano. Apesar dos dois postulantes a vice no p\u00e1reo nunca terem exercido cargo eletivo, os dois j\u00e1 t\u00eam proje\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o p\u00fablico, a partir de diferentes trajet\u00f3rias pol\u00edticas. Para o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), a evid\u00eancia maior sobre os candidatos a vice ocorre para tentar evitar desgastes em eventual gest\u00e3o, j\u00e1 que o hist\u00f3rico da Capital aponta rela\u00e7\u00f5es turbulentas entre membros de chapas eleitas. \u201cA hist\u00f3ria dos vices em Fortaleza \u00e9 muito traum\u00e1tica. Desde a \u00e9poca do Ciro Gomes, que teve o Juraci (Magalh\u00e3es) como vice e eles acabaram rompendo: Juraci foi prefeito, passando pela gest\u00e3o da Luizianne Lins, primeira gest\u00e3o do Roberto Cl\u00e1udio, que teve desgastes com o Gaud\u00eancio (Lucena). A exce\u00e7\u00e3o agora \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o do Roberto Cl\u00e1udio com o Moroni (Torgan), que ficou respons\u00e1vel pela Seguran\u00e7a P\u00fablica da Cidade\u201d, contextualiza. Por isso, segundo Monte, um vice atuante gera menos desconfian\u00e7a a prefeito do que um \u201cdecorativo\u201d. \u201cQuando h\u00e1 uma coaliz\u00e3o, uma sintonia entre os dois, n\u00e3o tem nenhum problema o vice assumir uma coisa importante\u201d. A soci\u00f3loga Paula Vieira, tamb\u00e9m pesquisadora do Lepem da UFC, explica que os embates entre vices e prefeitos s\u00e3o comuns porque geralmente ambos pertencem a grupos pol\u00edticos diferentes, que fizeram alian\u00e7a para tentar conquistar a maior fatia do eleitorado. No entanto, \u00e0s vezes, o que era para ser \u201ccomplementar\u201d acaba despertando diverg\u00eancias. \u201cGeralmente, o rompimento acontece por discord\u00e2ncia de atua\u00e7\u00e3o. Isso ocorre porque muitas vezes os vices n\u00e3o est\u00e3o alinhados com as propostas do prefeito, ent\u00e3o essa rela\u00e7\u00e3o tende a ter mais conflitos a ponto de gerar um tipo de rompimento. A dist\u00e2ncia entre o candidato cabe\u00e7a de chapa e o vice acaba contribuindo. Se eles forem diferentes, um complementa o outro: mas se a diferen\u00e7a (entre os dois) for demais, acabam rompendo\u201d, acrescenta. Paula Viera pontua, ainda, que, como a Constitui\u00e7\u00e3o prev\u00ea que a fun\u00e7\u00e3o do vice \u00e9 substituir o prefeito nos casos de aus\u00eancia, seja por viagem, doen\u00e7a ou destitui\u00e7\u00e3o, outras atribui\u00e7\u00f5es para o vice durante a gest\u00e3o partem do prefeito. \u201cFaz parte da articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, da constru\u00e7\u00e3o de alian\u00e7a, ter di\u00e1logo com o prefeito para que o vice n\u00e3o seja apenas para cumprir tabela\u201d, ressalta. As turbul\u00eancias entre vices e os titulares dos mandatos n\u00e3o fazem parte apenas da realidade da Capital. Outras cidades cearenses tamb\u00e9m j\u00e1 registraram embates entre os integrantes de chapas eleitas. Na elei\u00e7\u00e3o deste ano, por exemplos, os atuais vice-prefeitos de Maranguape, Habra\u00e3o Ramos (Pros), e de Juazeiro do Norte, Giovanni Sampaio (PSD), estavam do lado contr\u00e1rio dos atuais gestores, Jo\u00e3o Paulo Xerez (PDT) e Arnon Bezerra (PTB), respectivamente. Habra\u00e3o chegou a lan\u00e7ar candidatura para o Executivo maranguapense, mas renunciou. J\u00e1 Giovanni Sampaio saiu como candidato a vice-prefeito na chapa da oposi\u00e7\u00e3o Gl\u00eadson Bezerra (Podemos), eleito. Os analistas pol\u00edticos entrevistados pela reportagem apontam, tamb\u00e9m, que os vices passaram a ter maior proje\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds ap\u00f3s o impeachment da ex-presidente Dilma Rousseff (PT), em 2016. \u201cAp\u00f3s o impeachment da Dilma, quando quem assumiu foi o (ent\u00e3o vice-presidente) Michel Temer, a popula\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a se preocupar mais com quem \u00e9 o vice e difundiu-se no espa\u00e7o p\u00fablico que a figura do vice importa\u201d, refor\u00e7a Paula Vieira. O professor Cleyton Monte pondera que, por conta desse hist\u00f3rico de turbul\u00eancias, o grupo respons\u00e1vel pela cabe\u00e7a de chapa avalia atualmente com mais cautela o nome e o tamanho do capital pol\u00edtico do candidato a vice, seja para qual n\u00edvel de governo for. \u201c(O capital pol\u00edtico) n\u00e3o pode ser maior do que o cabe\u00e7a de chapa\u201d, avalia. Apesar da maior proje\u00e7\u00e3o dos\u00a0vices no cen\u00e1rio eleitoral\u00a0apontada por especialistas, mostra que a\u00a0maioria dos eleitores da Capital n\u00e3o conhece os candidatos a\u00a0vice-prefeito de Sarto Nogueira (PDT) e Capit\u00e3o Wagner (Pros). Cerca de 90% dos eleitores\u00a0ouvidos pelo levantamento\u00a0disseram n\u00e3o conhecer ou s\u00f3 ter ouvido falar dos postulantes a\u00a0vice-prefeito de Fortaleza. Ao todo, 59% disseram n\u00e3o conhecer o candidato a vice de Sarto\u00a0Nogueira, enquanto 60%\u00a0afirmaram n\u00e3o conhecer a\u00a0vice de Capit\u00e3o Wagner.   A candidata a vice na chapa do Pros, Kamila Cardoso (Podemos) ganhou proje\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na luta pelos direitos das pessoas com defici\u00eancia e doen\u00e7as raras, acessibilidade e inclus\u00e3o social. Neste ano, ela planejava concorrer ao cargo de vereadora, quando foi convidada para compor a chapa majorit\u00e1ria. Confira a entrevista. A visibilidade do vice nunca teve tanto destaque. E essa foi uma proposta dada pelo Capit\u00e3o Wagner: de que a vice trabalhasse, dividisse tarefas com ele, dividisse pastas com ele. Essa exig\u00eancia do Capit\u00e3o me fez entrar na campanha e atuei de uma forma muito positiva. Espero que as mulheres que estejam olhando a gente tenham se identificando com isso. A minha rela\u00e7\u00e3o com o Capit\u00e3o tanto em pr\u00e9-campanha, campanha e espero que na gest\u00e3o seja a melhor poss\u00edvel. Com muita liberdade, com muita verdade. Muito olho no olho. E ele me dando toda a liberdade para que eu possa trabalhar da forma que eu acredito e trazer as causas sociais. Ele me d\u00e1 total liberdade para trabalhar dessa forma, e assim ser\u00e1. A pauta, sem d\u00favida, ser\u00e1 o social, o humano. Eu quero trazer um olhar mais humanizado para uma gest\u00e3o que geralmente pensa muito no concreto, em pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para o outro lado da cidade. Eu espero trazer esse olhar mais feminino para a gest\u00e3o. A pesquisa que demonstrou que os vices n\u00e3o s\u00e3o conhecidos vem da hist\u00f3ria dos antigos vices, que j\u00e1 estiveram na gest\u00e3o, que n\u00e3o s\u00e3o conhecidos e que realmente n\u00e3o fazem um trabalho atuante. Mas a nossa proposta \u00e9 mostrar que estamos realmente dividindo tarefas, de formas iguais.   O postulante a vice na chapa do PDT, \u00c9lcio Batista (PSB), j\u00e1 ocupou cargos na gest\u00e3o p\u00fablica. Ele saiu do comando da Casa Civil do Governo Camilo Santana (PT) mirando o pleito municipal. \u00c9lcio Batista foi lan\u00e7ado como pr\u00e9-candidato pelo PSB, mas foi convidado para a chapa de Sarto Nogueira. Confira a entrevista. Procurei estar ao lado do Sarto discutindo a cidade e trazendo novos projetos e novas ideias, inova\u00e7\u00f5es que eu considero importantes para o momento que a gente est\u00e1 vivendo, com essa pandemia. Tamb\u00e9m participando das atividades quando o Sarto precisou estar afastado por conta da Covid-19. Mas, sobretudo, estar ao seu lado aliando toda a sua experi\u00eancia no Parlamento com a minha experi\u00eancia dentro da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A minha rela\u00e7\u00e3o com o prefeito ser\u00e1 pautada na confian\u00e7a e na lideran\u00e7a. Sempre respeitando o limite dos cargos e, ao mesmo tempo, apoiando as iniciativas que o Sarto vai liderar. Ele ser\u00e1 o prefeito, ele tem a responsabilidade de conduzir a cidade pelos pr\u00f3ximos quatro anos se vencer a elei\u00e7\u00e3o. Eu vou procurar cumprir as miss\u00f5es que ele me pedir. Ele vai demandar projetos, programas ou iniciativas. Aquilo que ele me confiar, vou procurar fazer muito bem feito e, ao mesmo tempo, conquistar a confian\u00e7a dele, dos secret\u00e1rios e da popula\u00e7\u00e3o. O vice apoia o prefeito nas iniciativas. Normalmente, ele \u00e9 algu\u00e9m que fica em segundo plano, que atua para manter a estabilidade do processo de constru\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Esse trabalho \u00e0s vezes n\u00e3o aparece, mas o importante \u00e9 que a gente consiga trazer benef\u00edcio para a popula\u00e7\u00e3o. ", "author": "Alessandra Castro, Igor Cavalcante e Luana Barros", "date": " 23:46 / 25 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pandemia-impacta-concursos-em-prefeituras-e-instituicoes-publicas-do-ceara-1.3083793", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pandemia impacta concursos em prefeituras e institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas do Cear\u00e1", "subtitle": "Al\u00e9m de certames pendentes, como o da Assembleia e das pol\u00edcias Civil e Militar, profissionais aprovados se mobilizam para acelerar convoca\u00e7\u00f5es", "article": "Com o aumento do desemprego e do comprometimento da renda de fam\u00edlias no pa\u00eds, profissionais aprovados em de prefeituras cearenses e \u00f3rg\u00e3os do Estado t\u00eam pressionado para que sejam nomeados. Alguns temem perder a oportunidade conquistada devido \u00e0 demora para serem chamados. Em Fortaleza, a apreens\u00e3o dos aprovados tem sido tema de projetos na C\u00e2mara Municipal, que pedem a convoca\u00e7\u00e3o imediata de\u00a0concursados. Al\u00e9m disso, a pandemia da Covid-19 atrasou a aplica\u00e7\u00e3o de alguns concursos previstos no Cear\u00e1, como o da Assembleia Legislativa e\u00a0das\u00a0pol\u00edcias Civil,\u00a0Militar (PM) e\u00a0Forense (Pefoce) - esses tr\u00eas \u00faltimos anunciados pelo governador Camilo Santana (PT) entre 2018 e 2019.  Veja tamb\u00e9m No caso do certame da Assembleia, as inscri\u00e7\u00f5es foram encerradas, por\u00e9m ainda n\u00e3o h\u00e1 data oficial para realiza\u00e7\u00e3o das provas. O concurso, que oferta 100 vagas, est\u00e1 suspenso desde abril do ano passado por causa da pandemia. Na \u00faltima quinta-feira (6), o presidente do Parlamento estadual, deputado Evandro Leit\u00e3o (PDT), informou que pretende retomar o andamento do concurso no segundo semestre deste ano. Concursos na \u00e1rea da seguran\u00e7a J\u00e1 os concursos da PM, Pol\u00edcia Civil e\u00a0Pefoce tinham os editais previstos para mar\u00e7o, mas os documentos ainda n\u00e3o foram divulgados. A expectativa \u00e9 de que a abertura oficial dos certames ocorra ainda neste ano. Mais de 2.800 vagas devem ser ofertadas. O Governo do Estado informou que os certames encontram-se em fase preparat\u00f3ria, sendo realizado estudo sobre as vac\u00e2ncias nos referidos \u00f3rg\u00e3os para subsidiar a elabora\u00e7\u00f5es dos respectivos editais. A previs\u00e3o da secretaria do Planejamento e Gest\u00e3o \u00e9 que at\u00e9 a pr\u00f3xima quarta-feira (12) os estudos estejam conclu\u00eddos, disse a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o da pasta, em nota. H\u00e1 ainda previs\u00e3o de lan\u00e7amento de concurso com cerca de 30 mil vagas para a \u00e1rea da at\u00e9 o fim da gest\u00e3o do governador Camilo Santana (PT). Demora na convoca\u00e7\u00e3o Em , na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, profissionais aprovados no concurso da Prefeitura de 2016 temem perder a vaga diante da demora para a convoca\u00e7\u00e3o. O edital \u00e9 v\u00e1lido at\u00e9 o fim deste m\u00eas - j\u00e1 que a cidade n\u00e3o est\u00e1 mais sob decreto de calamidade p\u00fablica desde o in\u00edcio deste ano, situa\u00e7\u00e3o que havia garantido a suspen\u00e7\u00e3o da contagem dos prazos do certame. L\u00e1, o concurso ofertava quase 500 vagas efetivas e mais de 1.200 para cadastro de reserva. De acordo com representante dos profissionais aprovados, foram chamadas cerca de 900 pessoas, entre cargos efetivos e de reserva de 2016 at\u00e9 dezembro do ano passado. No entanto, alguns cargos com vagas imediatas, como o de t\u00e9cnico administrativo, ainda n\u00e3o tiveram um \u00fanico colocado chamado. \u00c9 o que relata o administrador Wagner Albuquerque, primeiro colocado no concurso para a categoria do munic\u00edpio. \"A lei complementar 173 diz que n\u00e3o pode criar cargos novos at\u00e9 31 de dezembro de 2021, mas pode chamar os cargos que t\u00eam vac\u00e2ncia: os que est\u00e3o vagos. Foram 20 vagas para o meu cargo e, de acordo com o portal da transpar\u00eancia de Caucaia, h\u00e1 apenas seis pessoas na fun\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, ele poderia convocar os aprovados para completar os 20, al\u00e9m de outros aprovados com cargos na mesma situa\u00e7\u00e3o\", justifica. Al\u00e9m disso, Wagner Albuquerque reclama que a Prefeitura de Caucaia tem feito sele\u00e7\u00e3o para contratar funcion\u00e1rios tempor\u00e1rios para cargos previstos no concurso, com sal\u00e1rio quase sete vezes maior. \"Abriu uma sele\u00e7\u00e3o na Secretaria de Infraestrutura para contratar engenheiro e administrador: dois cargos para os quais temos aprovados no concurso, esperando para serem chamados. E, na sele\u00e7\u00e3o,\u00a0os tempor\u00e1rios\u00a0ganham cinco vezes mais do que o concursado\", pontua o administrador. No edital de credenciamento para contrata\u00e7\u00e3o de quadros tempor\u00e1rios para a Secretaria de Infraestrutura de Caucaia, a remunera\u00e7\u00e3o prevista \u00e9 de R$ 9.335,82 mensais para administrador e de R$ 11.347,68 para engenheiro. As inscri\u00e7\u00f5es foram abertas em mar\u00e7o deste ano e seguem at\u00e9 dezembro. O documento est\u00e1 dispon\u00edvel no site da Prefeitura. Enquanto isso, o sal\u00e1rio-base para esses profissionais previsto no edital do concurso de 2016 \u00e9 de R$ 1.763,67 para uma carga hor\u00e1ria de 200 horas mensais. O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) informou que ajuizou a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a para convoca\u00e7\u00e3o imediata dos aprovados no certame h\u00e1 mais de dois anos. J\u00e1 a Prefeitura de Caucaia alegou que a lei complementar 173, publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o em 27 de maio de 2020, estabelece que os munic\u00edpios afetados pela calamidade p\u00fablica ficam proibidos de admitir ou contratar pessoal, a qualquer t\u00edtulo, at\u00e9 31 de dezembro. A gest\u00e3o alegou ainda que o processo de chamamento p\u00fablico para contrata\u00e7\u00e3o de prestadores de servi\u00e7o n\u00e3o encontra veda\u00e7\u00e3o na lei. A lei, no entanto, resguarda admiss\u00e3o para reposi\u00e7\u00f5es de cargos de chefia, de dire\u00e7\u00e3o e de assessoramento que n\u00e3o acarretem aumento de despesa, bem como as reposi\u00e7\u00f5es decorrentes de vac\u00e2ncias de cargos efetivos ou vital\u00edcios. Secretaria da Educa\u00e7\u00e3o O concurso da (Seduc) de 2018, para a contrata\u00e7\u00e3o de 2.500 professores para a rede p\u00fablica estadual, tamb\u00e9m tem pend\u00eancias na convoca\u00e7\u00e3o. Em abril deste ano, 1.250 docentes foram empossados, restando 1.250 pendentes. Para acelerar o tr\u00e2mite da convoca\u00e7\u00e3o, o N\u00facleo de Defesa da Educa\u00e7\u00e3o do MPCE abriu um procedimento administrativo para acompanhar o chamamento dos aprovados e fiscalizar o excesso de tempor\u00e1rios contratados pelo \u00f3rg\u00e3o. Marques acrescenta, ainda, que o prazo estipulado para convoca\u00e7\u00e3o dos aprovados se deve ao per\u00edodo de vig\u00eancia da calamidade p\u00fablica no Estado, que foi prorrogada este ano at\u00e9 30 de junho. Todavia, ela pontua que isso n\u00e3o impede a gest\u00e3o de convocar os aprovados, tendo em vista o alto n\u00famero de tempor\u00e1rios e a car\u00eancia na Educa\u00e7\u00e3o. \"Existe toda uma ang\u00fastia dos professores, porque o concurso \u00e9 de 2018, mas tem outros par\u00e2metros que devem ser apreciados, como quest\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria, pandemia, gastos extras. Mas o Estado se comprometeu a chamar at\u00e9 julho e n\u00f3s estamos lutando para que o cadastro de reserva tamb\u00e9m seja chamado\", complementou. Por meio de nota, o Governo do Estado confirmou que a segunda turma de aprovados no concurso da Seduc dever\u00e1 ser chamada at\u00e9 o final do m\u00eas de junho. Juazeiro do Norte Em , profissionais aprovados em um concurso da Prefeitura Municipal de 2019 tamb\u00e9m t\u00eam cobrado a convoca\u00e7\u00e3o. L\u00e1, 1.815 vagas foram ofertadas para cargos efetivos e mais de 3 mil para cadastro de reserva. De julho do ano passado at\u00e9 o momento, cerca de 800 trabalhadores foram empossados, dos 1.022 j\u00e1 convocados. A maioria das posses, inclusive, ocorreu na atual gest\u00e3o.  Leia mais sobre Juazeiro do Norte Todavia, a principal reclama\u00e7\u00e3o dos concursados \u00e9 sobre um atual levantamento apresentado pela Prefeitura de quadros com car\u00eancia real no munic\u00edpio, cujo o n\u00famero \u00e9 menor do que a\u00a0quantidade\u00a0de pessoal aprovada no concurso. Representante dos aprovados, o professor de Hist\u00f3ria Tiago Silva explica que\u00a0a\u00a0verifica\u00e7\u00e3o foi feita unicamente pela Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o da cidade e impacta professores do ensino Fundamental. Segundo Tiago, isso fez com que a Prefeitura deixasse de convocar professores de Ci\u00eancias e Artes, por exemplo, aprovados no concurso sob alega\u00e7\u00e3o de n\u00e3o haver necessidade de contemplar o quantitativo previsto no edital. Os aprovados contestam as informa\u00e7\u00f5es e alegam que h\u00e1 escolas, inclusive, sem professores. Ainda conforme o professor de Hist\u00f3ria, diariamente pais de alunos reclamam sobre a falta de educadores nas aulas remotas para os filhos. O candidato aprovado tamb\u00e9m cobra um cronograma para que os profissionais em espera possam se programar para a posse, tendo em vista que muitos est\u00e3o desempregados e com a renda comprometida por conta da pandemia da Covid-19. No dia da posse de mais 111 aprovados, realizado no \u00faltimo s\u00e1bado (8), o prefeito\u00a0Gl\u00eadson\u00a0Bezerra (Podemos) disse que a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 para que, ainda neste m\u00eas, sejam feitas novas convoca\u00e7\u00f5es, inclusive\u00a0para\u00a0preencher as vagas remanescentes. A Prefeitura de Juazeiro do Norte informou que o levantamento sobre a quantidade de car\u00eancia real de vagas ainda est\u00e1 em andamento e que alguns servidores n\u00e3o foram convocados ainda por causa da demanda de cada secretaria - ponto que j\u00e1 foi esclarecido em reuni\u00f5es com representantes dos concursados. Al\u00e9m disso, a Prefeitura frisou que dos quase 800 profissionais j\u00e1 empossados, 733 assumiram os cargos em apenas quatro meses da atual gest\u00e3o. O MInist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 tamb\u00e9m informou que a\u00a014\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a da cidade firmou um termo de ajustamento de conduta para a convoca\u00e7\u00e3o do aprovados. Apesar disso, o representante dos classificados diz que eles v\u00e3o continuar com mobiliza\u00e7\u00f5es at\u00e9 a divulga\u00e7\u00e3o de um cronograma de chamamento e posse que contemple todas as vagas efetivas anunciadas no edital. IJF O certame do (IJF) de Fortaleza realizado em 2020 tamb\u00e9m tem mobilizado categorias aprovadas no concurso, que cobram um cronograma de convoca\u00e7\u00e3o e posse. S\u00e3o mais de 170 vagas efetivas e quase 1.000 para cadastro de reserva. Enfermeira admitida para trabalhar no hospital, Aline Portela alega que o certame foi realizado no ano passado em meio \u00e0 pandemia, justamente pela urg\u00eancia de preencher as vagas no equipamento de sa\u00fade e que funcion\u00e1rio tempor\u00e1rios continuam sendo contratados enquanto os concursados aguardam a efetiva\u00e7\u00e3o. Na \u00faltima quinta-feira (6), inclusive, a situa\u00e7\u00e3o das contrata\u00e7\u00f5es para o IJF foi tema de projetos de parlamentares na . Na ocasi\u00e3o, a vereadora Enfermeira Ana Paula (PDT) pedia a convoca\u00e7\u00e3o imediata de profissionais da Enfermagem aprovados no concurso de 2020. J\u00e1 o l\u00edder do prefeito na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, vereador Gardel Rolim (PDT), solicitou, por meio de projetos de indica\u00e7\u00e3o, a convoca\u00e7\u00e3o de classific\u00e1veis do concurso de 2016 do IFJ para as vagas remanescentes de t\u00e9cnico em radiologia e terapeuta ocupacional. Por meio de nota, a Prefeitura de Fortaleza informou que o concurso p\u00fablico para cargos no Instituto Dr. Jos\u00e9 Frota (IJF) \u00e9 de 2020, v\u00e1lido por dois anos, prorrog\u00e1veis por mais dois, portanto, v\u00e1lido at\u00e9 2022, e que o resultado final foi divulgado no m\u00eas de dezembro do ano passado. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 18:30 / 10 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/para-camilo-santana-postura-de-bolsonaro-favorece-motins-nas-policias-deputados-divergem-1.3097975", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Para Camilo Santana, postura de Bolsonaro favorece motins nas pol\u00edcias; deputados divergem", "subtitle": "Governador considera que insubordina\u00e7\u00e3o da tropa pode ser estimulada por atos do presidente; tema \u00e9 pol\u00eamico", "article": "Tema pol\u00eamico e motivador de debates, , sejam das for\u00e7as armadas ou das pol\u00edcias estaduais, p\u00f5e o Cear\u00e1, novamente, no centro do debate nacional. O mais recente epis\u00f3dio foi a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s corpora\u00e7\u00f5es. A declara\u00e7\u00e3o foi dada nesta ter\u00e7a-feira\u00a0(15) ao Para Camilo Santana, o comportamento do presidente (sem partido)\u00a0favoreceria movimentos como motins de policiais militares, como o que ocorreu no Cear\u00e1 no in\u00edcio de 2020. Al\u00e9m das quest\u00f5es relacionadas \u00e0 seguran\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o, os motins s\u00e3o motivo de maior tens\u00e3o entre governo e oposi\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1.   Segundo o governador cearense, h\u00e1 lideran\u00e7as politizadas nas pol\u00edcias e o discurso do presidente acaba favorecendo essas posturas consideradas \"ilegais\". Isso, segundo ele, favorece atos como o motim dos policiais no Cear\u00e1 e o \u00faltimo epis\u00f3dio em Pernambuco em que manifestantes ficaram cegos ap\u00f3s serem atingidos por tiros por balas de borracha. \"Aqui, at\u00e9 pela rea\u00e7\u00e3o forte que tivemos, ser\u00e1 mais dif\u00edcil, por\u00e9m o clima liderado pela maior autoridade do Pa\u00eds favorece essas a\u00e7\u00f5es, como aconteceu aqui no Cear\u00e1 e em Pernambuco. Acho que o discurso e forma como ele age favorecem isso\", declarou o governador. Repercuss\u00e3o no Congresso O entendimento de Camilo, entretanto, divide os parlamentares cearenses no Congresso Nacional. Para o deputado (PSDB), a declara\u00e7\u00e3o do governador \u00e9 \"um factoide pol\u00edtico de palanque\". Para ele, \"n\u00e3o tem nada a ver uma coisa com a outra\u201d.   Opositor do petista, Danilo considera que a declara\u00e7\u00e3o prejudica a autoridade do gestor frente a tropa. Para ele, \"Bolsonaro erra quando vulgariza com o comportamento p\u00fablico na pandemia, e o governador se nivela quando faz essa an\u00e1lise\". J\u00e1 (PDT), reitera o que disse o governador cearense. O parlamentar argumenta que\u00a0atos de indisciplina \u201cn\u00e3o corroboram com o hist\u00f3rico da\u00a0corpora\u00e7\u00e3o\u201d.   Tamb\u00e9m no grupo de oposi\u00e7\u00e3o ao Governo do Estado e eleito na esteira do\u00a0bolsonarismo, (PSL)\u00a0tamb\u00e9m\u00a0critica a fala do governador, e o acusa de tensionar a rela\u00e7\u00e3o entre a PMe a\u00a0sociedade. (PT) diz considerar queo presidente busca construir uma lideran\u00e7a \"paralela\". Indisciplina na tropa Na entrevista, Camilo voltou a defender que h\u00e1, dentro da coorpora\u00e7\u00e3o cearense, uma for\u00e7a pol\u00edtica que estimula comportamentos de indisciplina. O governador ainda reiterou que, em 2020, o motim da PM no Cear\u00e1 foi motivado por a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. \"\u00c9 uma motiva\u00e7\u00e3o que tenho colocado para o Congresso para rever a lei que permite policiais entrarem na pol\u00edtica e voltarem para a corpora\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 permitido nas For\u00e7as Armadas, nem no Minist\u00e9rio P\u00fablico. Mas a Constitui\u00e7\u00e3o permite que o policial saia para se candidatar. Nada contra, mas tem que fazer op\u00e7\u00e3o, ou fa\u00e7o parte da pol\u00edcia ou da pol\u00edtica\", declarou. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 19:35 / 15 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/para-cumprir-acordos-e-disputar-eleicoes-deputados-estaduais-somam-17-licencas-desde-2019-no-ceara-1.3092668", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Para cumprir acordos e disputar elei\u00e7\u00f5es, deputados estaduais somam 17 licen\u00e7as desde 2019 no Cear\u00e1", "subtitle": "Por tr\u00e1s das justificativas de \"interesse particular\", os afastamentos buscam contemplar suplentes com uma vaga", "article": "Em diferentes circunst\u00e2ncias, desde o in\u00edcio da atual legislatura, em 2019, a concedeu 17 licen\u00e7as a deputados estaduais para tratar de \"assuntos de interesse particular\". Tais assuntos, por\u00e9m, se refletem em entre parlamentares para dar lugar a aliados, disputas eleitorais e, em alguns casos, aus\u00eancia da rotina parlamentar em mais de uma ocasi\u00e3o durante o mandato. Alguns parlamentares se afastaram do cargo para disputar as elei\u00e7\u00f5es de 2020, mas a maioria se licenciou para cumprir acordos pol\u00edticos e dar lugar a - candidatos que n\u00e3o foram eleitos e podem assumir o mandato no lugar dos titulares. Atualmente, conforme (1\u00ba), seis dos 46 deputados estaduais s\u00e3o suplentes. Eles est\u00e3o exercendo o mandato durante afastamento dos titulares, o que \u00e9 previsto no Regimento Interno, mas, por tr\u00e1s das licen\u00e7as,\u00a0existem acordos partid\u00e1rios para contemplar aliados, de olho nas elei\u00e7\u00f5es de 2022.  Veja Logo no in\u00edcio da legislatura, em 2019, deputados come\u00e7aram se licenciar do mandato. Fernando Hugo (Progressistas) foi o primeiro. O parlamentar se afastou, de acordo com o Departamento Legislativo da Casa, entre fevereiro e julho daquele ano, para tratamento de sa\u00fade. A licen\u00e7a m\u00e9dica do parlamentar caiu como uma luva na base governista, que tinha um acordo ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es de 2018 para fazer um \"rod\u00edzio\" de afastamentos entre deputados da coliga\u00e7\u00e3o, com o objetivo de manter o ent\u00e3o suplente de deputado, Manoel Duca (PDT), na Assembleia Legislativa.  Leia mais Com a licen\u00e7a de Fernando Hugo, Manoel Duca assumiu ent\u00e3o a vaga de deputado pela primeira vez. Ap\u00f3s o retorno de Fernando Hugo, foi a vez de Bruno Pedrosa (Progressistas) pedir licen\u00e7a, em agosto daquele ano, para dar lugar a Manoel Duca de novo. Assim o rod\u00edzio seguiu, com as licen\u00e7as dos deputados Leonardo Pinheiro (Progressistas) e Tin Gomes (PDT) at\u00e9 o ano passado, quando Manoel Duca foi efetivado no cargo em uma das vagas deixadas por deputados do PDT que foram eleitos prefeitos. A maioria das licen\u00e7as solicitadas pelos parlamentares teve dura\u00e7\u00e3o de quatro meses. \u00c9 s\u00f3 a partir deste per\u00edodo que suplentes podem ser convocados. Se a licen\u00e7a do deputado for por um tempo menor, \u00e9 poss\u00edvel reassumir o mandato a qualquer hora. J\u00e1 o deputado Agenor Neto (MDB) se licenciou por per\u00edodo maior, entre abril e dezembro de 2019. Neste tempo, dois suplentes puderam assumir a vaga: Edilardo Eufr\u00e1sio e Davi de Raimund\u00e3o, ambos do MDB. Nesse meio tempo, o deputado Leonardo Ara\u00fajo (MDB) tamb\u00e9m pediu licen\u00e7a em agosto, j\u00e1 para contemplar Davi de Raimund\u00e3o. No fim de 2019, com a volta de Agenor para a Assembleia, o deputado estadual Danniel Oliveira (MDB) foi quem pediu licen\u00e7a. Mais uma vez, Davi de Raimund\u00e3o assumiu o mandato at\u00e9 abril do ano passado. Depois, o suplente emedebista foi efetivado, com a elei\u00e7\u00e3o da ent\u00e3o deputada estadual Patr\u00edcia Aguiar (PSD) para a Prefeitura de Tau\u00e1. Ele era o primeiro suplente da coliga\u00e7\u00e3o, com 26.484 votos. \u00c0s v\u00e9speras da campanha, Patr\u00edcia Aguiar chegou a se licenciar da Assembleia por pouco mais de um m\u00eas, mas nenhum suplente precisou ser convocado. Os deputados Leonardo Ara\u00fajo e Danniel Oliveira pediram licen\u00e7a de novo, neste ano, desta vez, para dar lugar aos outros suplentes do partido: Gelson Ferraz e Rafael Branco. Em 2019, o deputado Osmar Baquit (PDT) tamb\u00e9m se licenciou. No seu lugar assumiu o suplente Oriel Nunes (PDT). O ent\u00e3o deputado Bruno Gon\u00e7alves (PL) tamb\u00e9m se afastou do cargo por alguns meses naquele ano para dar vez ao primeiro suplente da coliga\u00e7\u00e3o, Gordim Ara\u00fajo (Patriota), que acabou sendo efetivado, ap\u00f3s Bruno ser eleito prefeito de Aquiraz. Na v\u00e9spera da campanha eleitoral, o deputado J\u00falio C\u00e9sar Filho (Cidadania) se licenciou para disputar a Prefeitura de Maracana\u00fa. No lugar dele, assumiu o suplente do partido, Tadeu Oliveira. O ent\u00e3o deputado estadual Vitor Valim (Pros) tamb\u00e9m se afastou do cargo na mesma \u00e9poca para concorrer \u00e0 Prefeitura de Caucaia, beneficiando o suplente, Toni Brito (Pros), que j\u00e1 tinha exercido o mandato em 2019 com a licen\u00e7a do outro colega de partido, deputado Soldado No\u00e9lio (Pros). Neste ano, tiraram licen\u00e7a os deputados Acr\u00edsio Sena (PT), Marcos Sobreira (PDT) e Carlos Felipe (PCdoB). Nas vagas deles, assumiram os suplentes George Lima (PV), Ferreira Arag\u00e3o (PDT) e Diego Barreto (PTB), respectivamente. Por tr\u00e1s das trocas, h\u00e1 acordos pol\u00edticos com vistas ao pleito de 2022. J\u00e1 o suplente Oriel Nunes (PDT) continua exercendo a supl\u00eancia, agora, no lugar do deputado Zezinho Albuquerque (PDT), atual secret\u00e1rio de Cidades do Estado. Neste caso, Oriel fica no mandato por tempo indeterminado. As licen\u00e7as para tratar de \"assuntos de interesse particular\" podem ser solicitadas por qualquer parlamentar. O requerimento \u00e9 votado pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) e, depois, pelo plen\u00e1rio. Em geral, as licen\u00e7as s\u00e3o aprovadas de forma simb\u00f3lica. O suplente, quando \u00e9 convocado, passa a receber o sal\u00e1rio e as verbas do mandato a que o titular tem direito. J\u00e1 o deputado licenciado n\u00e3o recebe qualquer tipo de remunera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m dos afastamentos para tratar de \"assuntos particulares\" e quest\u00f5es de sa\u00fade, os deputados podem se licenciar para desempenhar miss\u00e3o diplom\u00e1tica ou cultural: participar de cursos t\u00e9cnicos ou profissionais e para investidura em cargos no Estado. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 09:00 / 03 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/parlamentares-aceleram-votacao-de-projetos-na-camara-municipal-e-na-assembleia-legislativa-1.3022290", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Parlamentares aceleram vota\u00e7\u00e3o de projetos na C\u00e2mara Municipal e na Assembleia Legislativa", "subtitle": "Com o recesso se aproximando, vereadores e deputados encaminham para vota\u00e7\u00e3o projetos represados nas Casas. Antes de suspender atividades no Poder Legislativo, \u00e9 preciso votar or\u00e7amentos do Munic\u00edpio e do Estado", "article": "A poucos dias do recesso parlamentar, vereadores de Fortaleza e deputados estaduais correm contra o tempo para esvaziar a lista de pautas. Entre as demandas acumuladas, predominam os projetos encaminhados pelos Executivos. Nesta semana, e ter\u00e3o de votar as leis or\u00e7ament\u00e1rias da Prefeitura e do Governo do Cear\u00e1 para 2021. No Legislativo estadual, a previs\u00e3o \u00e9 que o recesso comece no dia 22 de dezembro. Hoje, a Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o, Justi\u00e7a e Reda\u00e7\u00e3o (CCJR) se re\u00fane virtualmente para apreciar dois projetos de lei complementar e cinco projetos de lei encaminhados pelo governador (PT). A ideia \u00e9 liberar os textos para vota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio. Entre as propostas, est\u00e1 a que autoriza empresas de transporte intermunicipal de passageiros a continuarem prestando servi\u00e7o at\u00e9 que nova licita\u00e7\u00e3o seja conclu\u00edda. J\u00e1 entre os projetos de lei, h\u00e1 um que pretende abrir cr\u00e9dito para a Escola de Sa\u00fade P\u00fablica e para a aquisi\u00e7\u00e3o de tablets para alunos. A expectativa de maior discuss\u00e3o gira em torno da proposta de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA). O texto j\u00e1 recebeu mais de 750 propostas de emendas. O documento prev\u00ea or\u00e7amento de R$ 29,5 bilh\u00f5es. A maior fatia de gastos ser\u00e1 para pessoal e encargos sociais, com R$ 12,7 bilh\u00f5es para os sal\u00e1rios dos servidores, benef\u00edcios concedidos pelo Estado, realiza\u00e7\u00e3o de concursos e corre\u00e7\u00f5es de distor\u00e7\u00f5es nos planos de cargos e carreiras. Na C\u00e2mara, as aten\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m estar\u00e3o na vota\u00e7\u00e3o do projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) de 2021. A mat\u00e9ria definir\u00e1 os recursos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do prefeito eleito Sarto Nogueira (PDT) em seu primeiro ano de mandato. O texto inicialmente apresentado indica um or\u00e7amento de R$ 9,1 bilh\u00f5es para ser gerido pelo prefeito eleito. Os maiores gastos previstos na LOA em 2021 s\u00e3o com Sa\u00fade, R$ 2,7 bi: Educa\u00e7\u00e3o, R$ 1,9 bi: e Previd\u00eancia Social, R$ 1 bi. Ao todo, 262 emendas j\u00e1 foram apresentadas por vereadores. A expectativa dos parlamentares \u00e9 que a vota\u00e7\u00e3o seja conclu\u00edda at\u00e9 a pr\u00f3xima sexta-feira (18). De acordo com o vice-presidente da C\u00e2mara, o vereador Adail J\u00fanior (PDT), pelo menos mais duas mensagens enviadas pelo prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) tamb\u00e9m devem ser apreciadas em plen\u00e1rio nesta semana. Uma delas (PLO n\u00ba 313/20) autoriza a constru\u00e7\u00e3o de unidades habitacionais populares. O texto recebeu um pedido de vista da vereadora Priscila Costa (PSC). \"O l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o, M\u00e1rcio Martins (Pros), se comprometeu em conversar com a vereadora e destravar\", disse Adail. Situa\u00e7\u00e3o semelhante deve ocorrer com o projeto de lei n\u00ba 314/20, que autoriza a desafeta\u00e7\u00e3o de im\u00f3vel p\u00fablico na Praia do Futuro \u00e0 Cagece para a implanta\u00e7\u00e3o de uma Usina de Dessaliniza\u00e7\u00e3o. A proposta teve pedido de vista da vereadora do PSC e do vereador Renan Colares (PDT). ", "author": "Igor Cavalcante ", "date": " 00:00 / 14 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/partidos-aceleram-definicao-de-aliancas-no-2-turno-em-fortaleza-1.3012591", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Partidos aceleram defini\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as no 2\u00ba turno em Fortaleza", "subtitle": "PT e Psol oficializam apoio \u00e0 candidatura de Sarto Nogueira, enquanto Capit\u00e3o Wagner se articula com lideran\u00e7as pol\u00edticas para fortalecer campanha e deve anunciar ades\u00f5es \u00e0 sua candidatura em entrevista coletiva hoje (18)", "article": "Faltando 12 dias para o retorno \u00e0s urnas, os partidos correm contra o tempo a fim de fechar novas alian\u00e7as para aumentar suas chances de uma vit\u00f3ria na disputa pelo comando dos dois maiores col\u00e9gios eleitorais do Cear\u00e1 (Fortaleza e Caucaia) na vota\u00e7\u00e3o do segundo turno das elei\u00e7\u00f5es municipais no dia 29. Desde o in\u00edcio da semana, as articula\u00e7\u00f5es dos grupos pol\u00edticos avan\u00e7aram e chegam \u00e0 fase dos an\u00fancios formais de ades\u00f5es aos finalistas. Em Fortaleza, ao anunciar, ontem, apoio \u00e0 candidatura de Sarto Nogueira (PDT), o PT seguiu posi\u00e7\u00e3o do governador Camilo Santana e se uniu \u00e0s for\u00e7as governistas no Estado contra o candidato Capit\u00e3o Wagner (Pros). Ele, por sua vez, se articula com vereadores e lideran\u00e7as pol\u00edticas para se fortalecer na campanha. O candidato do Pros convocou uma entrevista coletiva hoje para tratar da quest\u00e3o. O era o mais esperado. Camilo, principal lideran\u00e7a do partido no Estado, tinha declarado apoio ao candidato pedetista, mas havia uma inc\u00f3gnita sobre o rumo do partido.  O ponto de diverg\u00eancia era a candidata derrotada Luizianne Lins que, al\u00e9m de fazer oposi\u00e7\u00e3o ao grupo dos irm\u00e3os Ferreira Gomes, que comandam o PDT, foi alvo de ataques de Sarto no primeiro turno. No entanto, segundo o presidente do PT na Capital, Guilherme Sampaio, a petista \"tem clareza absoluta\" de que a prioridade da sigla \u00e9 \"derrotar o fascismo\", representado, na vis\u00e3o do PT, por Wagner. Em comum acordo com Luizianne, a c\u00fapula do PT na Capital se reuniu na manh\u00e3 de ontem e aprovou por unanimidade apoio \u00e0 candidatura de Sarto. Membros do diret\u00f3rio do PT frisaram a tarefa de unir os partidos ligados ao campo da esquerda nesta fase da elei\u00e7\u00e3o. Sarto tentou articular, pessoalmente, esse suporte e ligou para lideran\u00e7as petistas. \"O que estamos fazendo de tomar essa decis\u00e3o pol\u00edtica \u00e9 para n\u00e3o perder tempo e orientar claramente os nossos eleitores, filiados e militantes\", justificou. J\u00e1 o Psol do ex-candidato Renato Roseno divulgou uma nota, na noite de ontem, , usando argumentos semelhantes ao do PT. \"Sem nada conceder nem pleitear, no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es em Fortaleza, o Psol far\u00e1 campanha para derrotar o Capit\u00e3o Wagner, candidato de Bolsonaro, chamando o voto em Sarto, ao tempo em que cumpriremos os mandatos recebidos, sem apoio ou cargos em um governo Sarto\", declarou trecho da nota. Apesar de Luizianne estar ciente do apoio do PT a Sarto, ela n\u00e3o se manifestou publicamente, passou o dia \"reclusa\", segundo aliados. Os ataques da candidatura de Sarto \u00e0 petista provocaram um mal estar, internamente. Na coletiva, Sampaio registrou que as cr\u00edticas foram \"injustas\" e \"excessivas\" e ressaltou que a campanha dela foi vitoriosa pelos mais de 227 mil votos conquistados pela chapa. \"Foi uma campanha muito dura e ela enfrentou com muita coragem, est\u00e1 se recuperando, \u00e9 natural\". Tanto \u00e9 que, depois desses atritos, um ponto a ser discutido na alian\u00e7a do segundo turno \u00e9 o n\u00edvel de engajamento do PT na campanha de Sarto. Segundo Guilherme, os passos do partido v\u00e3o depender do di\u00e1logo com o governador Camilo Santana. Os partidos selaram a uni\u00e3o neste segundo turno, em um ato simb\u00f3lico, na sede do PT na Capital. Questionado sobre as cr\u00edticas feitas a Luizianne, Sarto disse que fez um debate pol\u00edtico e tem respeito a ela. \"A minha campanha pode, eventualmente, ter feito uma cr\u00edtica, mas quero registrar que o nosso debate \u00e9 pol\u00edtico. Respeito muito a trajet\u00f3ria da Luizianne. N\u00e3o (falei com ela), at\u00e9 pra respeitar o momento individual\". A aproxima\u00e7\u00e3o de PT e PDT no segundo turno pode inaugurar uma nova rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica na Capital, sinalizou Sarto. Atualmente, o PT faz oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de Roberto Cl\u00e1udio. \"Imagino reconstruir muitas coisas, muitas interlocu\u00e7\u00f5es. A minha proposta, para al\u00e9m da continuidade, \u00e9 avan\u00e7ar em todos os sentidos e tentar construir consensos\". O PCdoB deve fazer um ato simb\u00f3lico hoje com o candidato do PDT para selar a uni\u00e3o neste segundo turno. Wagner ainda se articula para agregar for\u00e7as para o segundo turno. Conforme aliados, ele busca apoio de vereadores e lideran\u00e7as comunit\u00e1rias. Hoje o candidato participar\u00e1 de uma entrevista coletiva, na sede do comit\u00ea do partido. Na tarde de ontem, o senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) esteve no Centro, conversando com a popula\u00e7\u00e3o e, como coordenador da campanha de Wagner, buscou apoio para ele ganhar for\u00e7a no 2\u00ba turno. \"A verdade precisa ser mostrada para as pessoas. Infelizmente, a campanha do outro lado est\u00e1 sendo com ataques e mentiras. Todos que conhecem a campanha do Wagner sempre viu que o grande aliado dele \u00e9 o povo\". Gir\u00e3o tamb\u00e9m ressaltou que Wagner tem uma postura independente em rela\u00e7\u00e3o ao presidente Bolsonaro, que o apoiou publicamente. \"Ele tem tanta independ\u00eancia que votou contra alguns projetos do Governo. Ele \u00e9 um conservador, mas n\u00e3o \u00e9 bolsonarista\", defende o senador, um dos coordenadores de campanha do Pros. O segundo turno da elei\u00e7\u00e3o municipal em Caucaia, na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, o segundo maior col\u00e9gio eleitoral do Estado, tamb\u00e9m vive o movimento de ades\u00f5es aos candidatos que v\u00e3o disputar o segundo turno no pr\u00f3ximo dia 29. Ontem, a ex-candidata \u00e0 Prefeitura de Caucaia (Pros). Em\u00edlia ficou em 3\u00ba lugar, com 32.492 votos. A articula\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a foi feita pelo deputado Roberto Pessoa (PSDB), eleito prefeito em Maracana\u00fa. A reuni\u00e3o ocorreu na casa dele. O apoio da tucana a Valim ocorre um dia ap\u00f3s o advers\u00e1rio dele, o atual prefeito Naumi Amorim (PSD), receber o apoio do PCdoB, conforme anunciou uma nota divulgada na noite da \u00faltima segunda-feira (16). No comunicado, o PCdoB tamb\u00e9m declarou apoio a Sarto Nogueira (PDT), em Fortaleza. A nota \"conclama a todos a n\u00e3o se dispersarem e cerrarem fileiras para derrotarmos Bolsonaro e seus candidatos nas duas maiores cidades do Cear\u00e1. Todo apoio a Sarto em Fortaleza e Naumi em Caucaia\". O apoio do PSDB a Valim refor\u00e7a a articula\u00e7\u00e3o do candidato do Pros para superar a vantagem obtida pelo prefeito do munic\u00edpio de mais de 200 mil eleitores. No primeiro turno, Naumi teve 69.262 votos (40,93%), ante 47.171 de Valim - o que representa 27,87% dos votos. O atual prefeito de Caucaia conta com o apoio do governador Camilo Santana (PT). O candidato petista Elmano de Freitas terminou o primeiro turno na quarta coloca\u00e7\u00e3o, atr\u00e1s de Em\u00edlia Pessoa, totalizando 7,67% dos votos v\u00e1lidos. O vice de Valim \u00e9 Deuzinho Filho (Republicanos), enquanto o vice de Naumi \u00e9 Eneas Goes, do PSL. O primeiro turno em Caucaia contou com oito candidatos a prefeito. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 00:00 / 18 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/partido-e-alvo-de-cabo-de-guerra-entre-aliados-de-camilo-santana-e-jair-bolsonaro-no-ceara-1.3065592", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Partido \u00e9 alvo de cabo de guerra entre aliados de Camilo Santana e Jair Bolsonaro no Cear\u00e1", "subtitle": "Deputado federal Pedro Bezerra soube pela redes sociais que foi destitu\u00eddo do comando do PTB, entregue ao filho de Delegado Cavalcante (PSL)", "article": "At\u00e9 ent\u00e3o na base aliada do governador (PT), o Partido Trabalhista Brasileiro (PTB) virou alvo de um cabo de guerra entre governistas e bolsonaristas no Cear\u00e1. Destitu\u00eddo da presid\u00eancia estadual do partido, o deputado federal Pedro Bezerra afirma que deve procurar o presidente nacional da sigla, , para receber esclarecimentos sobre a mudan\u00e7a. Ele diz ter ficado sabendo pelas redes sociais que o PTB passaria a ser comandado no Cear\u00e1 pelo advogado Fellipe Cavalcante, filho do deputado estadual (PSL). \u201cFiquei sabendo pelas publica\u00e7\u00f5es do pr\u00f3prio Roberto Jefferson nas redes sociais. Ele tamb\u00e9m n\u00e3o entrou em contato comigo, n\u00e3o me avisou. N\u00e3o houve nenhum comunicado, apenas essa publica\u00e7\u00e3o, tanto dele como do novo presidente\u201d, disse o parlamentar.  O deputado federal, no entanto, afirma que, por ora, deve continuar nos quadros do PTB, que, com o novo comando e uma guinada bolsonarista, passa a fazer oposi\u00e7\u00e3o ao governador Camilo Santana (PT) e seu grupo pol\u00edtico. A mudan\u00e7a reflete tens\u00f5es que j\u00e1 vinham se acumulando entre os comandos nacional e estadual da legenda. No ano passado, a executiva nacional proibiu, para as elei\u00e7\u00f5es municipais, alian\u00e7as com 11 partidos, a maioria de esquerda, mas a chapa encabe\u00e7ada por Arnon Bezerra (PTB) em Juazeiro do Norte trazia como vice o petista Gabriel Santana, o que desagradou o presidente Roberto Jefferson e acabou levando \u00e0 deposi\u00e7\u00e3o de Arnon da presid\u00eancia estadual, posto ocupado por ele por 17 anos.  Leia tamb\u00e9m O filho do ex-prefeito de Juazeiro, Pedro Bezerra, acabou herdando o comando, mas j\u00e1 em n\u00edtida queda de bra\u00e7o com a executiva nacional. O mal-estar se acentuou quando o parlamentar cearense contrariou a orienta\u00e7\u00e3o do partido e votou pela manuten\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o do deputado federal Daniel Silveira (PSL/RJ), em 19 de fevereiro. Apesar de Pedro se dizer surpreso com a decis\u00e3o, Roberto Jefferson j\u00e1 vinha afirmando publicamente que o afastaria da presid\u00eancia. No lugar do \u00fanico deputado que a legenda tem no Cear\u00e1, quem assume a presid\u00eancia \u00e9 Fellipe Cavalcante, advogado de 34 anos, filho de Delegado Cavalcante. Se, com a mudan\u00e7a, o PTB pode acabar perdendo um deputado federal, com eventual sa\u00edda de Pedro Bezerra, poder\u00e1 ganhar um nome na Assembleia. O deputado estadual fala sobre o novo momento do partido. \u201cO estatuto hoje \u00e9 conservador, de direita e crist\u00e3o\u201d, explicou. Delegado Cavalcante afirma que j\u00e1 vem sendo procurado por outras lideran\u00e7as de direita para refor\u00e7ar os quadros do PTB, mas n\u00e3o cita nomes. O deputado tamb\u00e9m rebate cr\u00edticas sobre poss\u00edvel inexperi\u00eancia pol\u00edtica do filho para o cargo. \u201cDesde crian\u00e7a, sempre me ajudou. Ele tem experi\u00eancia\u201d, sustentou. Fellipe Cavalcante estava em viagem de carro e n\u00e3o pode dar entrevista nesta sexta-feira (26). A mudan\u00e7a na presid\u00eancia do PTB cearense foi anunciada pelas redes sociais de Roberto Jefferson, Delegado Cavalcante e Fellipe Cavalcante. O deputado do PSL postou v\u00eddeo em que aparecia ao lado do filho e do presidente nacional da sigla, que, com a troca de comando, afirmava buscar mudan\u00e7as para o Estado, chamado por ele de \u201ccapitania heredit\u00e1ria\u201d. \u201cO Cear\u00e1 n\u00e3o \u00e9 republiqueta bolivariana. \u00c9 um grande estado. Est\u00e1 na hora de n\u00f3s virarmos a chave, e n\u00f3s vamos contar com os Cavaltante aqui\u201d, refor\u00e7ou. Fellipe corroborou: \u201cUma nova hist\u00f3ria do Cear\u00e1 come\u00e7a aqui\u201d. Apesar do cen\u00e1rio pouco confort\u00e1vel, Pedro Bezerra diz que ainda vai trabalhar para tentar reverter a mudan\u00e7a. \u201cN\u00e3o vou me precipitar. Vou caminhar com calma, a gente tem um ano ainda. Do mesmo jeito que essa situa\u00e7\u00e3o aconteceu de uma dia para o outro, pode at\u00e9 se reverter. A gente nunca sabe o dia de amanh\u00e3\u201d. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 07:00 / 27 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/parlamentares-cearenses-ligados-a-educacao-se-dividem-sobre-aulas-presenciais-1.3077996", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Parlamentares cearenses ligados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o se dividem sobre aulas presenciais", "subtitle": "L\u00edderes de comiss\u00f5es tem\u00e1ticas nos parlamentos fazem avalia\u00e7\u00f5es distintas sobre o decreto estadualem vigor", "article": "A permiss\u00e3o do presenciais do 1\u00ba ao 9\u00ba ano do Ensino Fundamental no Cear\u00e1, no \u00faltimo s\u00e1bado (24), divide parlamentares l\u00edderes de comiss\u00f5es\u00a0da \u00e1rea\u00a0na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, Assembleia Legislativa e C\u00e2mara dos Deputados. O impasse inclui desde a estrutura f\u00edsica das escolas\u00a0- para que sejam instalados itens de seguran\u00e7a para evitar o cont\u00e1gio da Covid-19 - at\u00e9\u00a0a opini\u00e3o de pais e alunos que,\u00a0segundo os\u00a0pol\u00edticos, precisa ser ouvida. O decreto, no entanto, tem car\u00e1ter permissivo, e n\u00e3o obriga que os estudantes retornem \u00e0s salas de aula. O texto prev\u00ea que as atividades\u00a0possam ocorrer\u00a0de forma h\u00edbrida - presencial e virtual.  Leia mais Em meio \u00e0 decis\u00e3o que tamb\u00e9m gerou discord\u00e2ncias entre entidades ligadas ao ensino no Estado\u00a0e envolveu ,\u00a0tr\u00eas parlamentares\u00a0com atua\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o foram ouvidos pelo sobre o assunto. O vereador (Cidadania) preside a Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia da C\u00e2mara de Fortaleza. J\u00e1 o deputado estadual (PDT) \u00e9 presidente da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o na Assembleia Legislativa. O deputado federal (PDT), por sua vez, \u00e9 vice-presidente da Subcomiss\u00e3o Especial Retorno Seguro \u00e0s Aulas e ex-secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1. No primeiro mandato como vereador, Professor\u00a0Enilson\u00a0diz que desde o ano passado existe uma for\u00e7a-tarefa da Secretaria Municipal de Educa\u00e7\u00e3o para garantir um retorno seguro \u00e0s aulas presenciais em Fortaleza. Ele lembra que totens de \u00e1lcool em gel e demais adapta\u00e7\u00f5es foram instaladas nos pr\u00e9dios escolares\u00a0e se diz favor\u00e1vel ao retorno presencial dos estudantes. Na semana que vem, a secret\u00e1ria\u00a0Dalila Saldanha, que comanda a Pasta em Fortaleza, deve apresentar aos membros da comiss\u00e3o as medidas de seguran\u00e7a e as decis\u00f5es pedag\u00f3gicas para a nova fase. Uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica conjunta do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cerar\u00e1 (MPCE) com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) e a Defensoria P\u00fablica do Estado do Cear\u00e1 (DPCE),\u00a0datada de\u00a0quinta-feira (22), requer que Fortaleza\u00a0providencie o retorno presencial\u00a0nas s\u00e9ries j\u00e1 liberadas oficialmente pelos decretos estadual e municipal. O pleito \u00e9 que, no prazo de sete dias, a Capital retome as atividades presenciais nas s\u00e9ries do 1\u00ba ao 9\u00ba ano do Ensino Fundamental, no ber\u00e7\u00e1rio e na educa\u00e7\u00e3o infantil, em conformidade com os protocolos de seguran\u00e7a\u00a0sanit\u00e1ria. Em caso de deferimento da a\u00e7\u00e3o, se a Prefeitura descumprir a orienta\u00e7\u00e3o, pagar\u00e1 multa no valor m\u00ednimo de R$100 mil por dia de atraso e condena\u00e7\u00e3o de R$ 5.000, por cada unidade escolar em desacordo com as orienta\u00e7\u00f5es. De forma ponderada, o deputado Queiroz Filho, presidente da Comiss\u00e3o na Assembleia Legislativa, diz que conversar\u00e1 com a Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1 (Aprece). \u201cEntendo que cada caso precisa ser avaliado,\u00a0principalmente acerca do ensino municipal\u201d, pondera. O parlamentar diz ainda que tentar\u00e1 convocar uma reuni\u00e3o com os outros membros da comiss\u00e3o para debater o assunto, e destaca a urg\u00eancia da chegada de mais vacinas contra a Covid-19 ao Cear\u00e1.\u00a0Os pais dos estudantes tamb\u00e9m devem ser consultados para que a decis\u00e3o seja tomada,\u00a0acrescenta o pedetista. Na rede p\u00fablica de Educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m h\u00e1 discord\u00e2ncia entre profissionais. Em notas, entidades\u00a0organizadas\u00a0demonstram preocupa\u00e7\u00e3o e descontentamento a decis\u00e3o do governador.  Leia mais A Trabalhadores no Servi\u00e7o P\u00fablico Municipal do Estado do Cear\u00e1 ( ),\u00a0por exemplo,\u00a0repudiou a\u00a0decis\u00e3o\u00a0e\u00a0alegou falta de investimento\u00a0para escolas\u00a0p\u00fablicas\u00a0municipais\u00a0retomarem o funcionamento em meio a pandemia. O\u00a0Sindicato \u00danico dos Trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1 ( )\u00a0tamb\u00e9m se\u00a0posicionou\u00a0contra a medida.   Ex-secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1, o deputado (PDT) defende que a comunidade escolar participe da decis\u00e3o que permite o retorno presencial. Ele \u00e9 autor do\u00a0Projeto de Lei 2949/20, apresentado do ano passado, que estabelece essa condi\u00e7\u00e3o. O texto, que foi aprovado na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a da C\u00e2mara na \u00faltima sexta-feira (24), prev\u00ea que a estrat\u00e9gia para o retorno \u00e0s Aulas ter\u00e1\u00a0princ\u00edpios\u00a0como: \u201cNingu\u00e9m pode ser obrigado, constrangido e assediado a voltar \u00e0s aulas. N\u00e3o defendo isso. N\u00e3o acho seguro esse retorno. As pessoas n\u00e3o est\u00e3o vacinadas. Quem \u00e9 que pode se responsabilizar pela vida de um profissional da Educa\u00e7\u00e3o ou estudante?\u201d, questiona\u00a0Idilvan. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 19:35 / 26 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/paulo-guedes-toma-vacina-contra-a-covid-19-e-defende-imunizacao-para-todos-os-brasileiros-1.3065867", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Paulo Guedes toma vacina contra a Covid-19 e defende imuniza\u00e7\u00e3o para todos os brasileiros", "subtitle": "Ministro defendeu que, durante os quatro meses de pagamento do aux\u00edlio emergencial, seja acelerada a vacina\u00e7\u00e3o", "article": "Segundo ministro do governo federal a se vacinar, , 71, tomou a 1\u00aa dose da na tarde deste s\u00e1bado (27) em Bras\u00edlia. Ele foi a um posto de vacina\u00e7\u00e3o no estacionamento da est\u00e1dio Man\u00e9 Garrincha, na regi\u00e3o central da capital. A segunda dose est\u00e1 agendada para o final de abril. Em entrevista \u00e0 CNN Brasil, Guedes disse que, antes de ir ao local, conversou com o ministro da Sa\u00fade, , e o colega lhe pediu para avisar \u00e0 imprensa \"para dar o exemplo\". Ele tirou a m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o facial para conversar com a emissora. \"N\u00f3s temos que vacinar todos os brasileiros\", disse o titular da Economia, refor\u00e7ando a linha adotada pelo Pal\u00e1cio do Planalto ap\u00f3s a queda de popularidade do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). O ministro tamb\u00e9m defendeu que, durante , seja acelerada a vacina\u00e7\u00e3o, principalmente dos trabalhadores informais. Ministros vacinados No dia 18, o ministro do GSI (Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional), general Augusto Heleno, 73, informou em uma rede social que tomou a primeira dose de vacina contra a Covid-19. Marcelo Queiroga, por sua vez, divulgou um v\u00eddeo nas redes sociais, gravado neste s\u00e1bado em seu gabinete, no qual afirmou que o Brasil vacinou mais de 800 mil pessoas nesta sexta-feira (26). \"Fizemos o compromisso de no come\u00e7o de abril vacinar 1 milh\u00e3o de brasileiros por dia. Essa meta est\u00e1 pr\u00f3xima de ser atingida\", afirmou.  Ao frisar que o feriado da Semana Santa se aproxima, data tradicional de confraterniza\u00e7\u00e3o familiar, Queiroga falou da import\u00e2ncia do uso de m\u00e1scaras faciais e do distanciamento social. \"Fa\u00e7am isso [confraterniza\u00e7\u00e3o], mas usando m\u00e1scara e guardando o distanciamento recomendado pelas autoridades sanit\u00e1rias.\" \"N\u00e3o \u00e9 com lei obrigando as pessoas a usar m\u00e1scaras e multando as pessoas nas ruas que vamos resolver esse problema, mas com conscientiza\u00e7\u00e3o.\" Ele tamb\u00e9m falou sobre a necessidade de retomada da economia do pa\u00eds, e que a vacina\u00e7\u00e3o cumpre importante papel nesse sentido. ", "author": "Folhapress", "date": " 19:33 / 27 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pazuello-diz-a-presidentes-de-camara-e-senado-que-vai-liberar-recursos-para-utis-1.3053638", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pazuello diz a presidentes de C\u00e2mara e Senado que vai liberar recursos para UTIs", "subtitle": "De acordo com presidente do Senado, Rodrigo Pacheco, o ministro da Sa\u00fade disse que falta apenas a medida provis\u00f3ria para liberar o recurso ao estados", "article": "Ap\u00f3s decis\u00e3o da ministra Rosa Weber, do (STF), que obriga o retorno do financiamento de leitos de Unidade de Terapia Intensiva em tr\u00eas estados, o ministro da Sa\u00fade, disse em reuni\u00e3o no Pal\u00e1cio do Alvorada, na noite desse domingo (28), que o pagamento ser\u00e1 retomado. \"Falamos a respeito da quest\u00e3o dos leitos de UTI, desta quest\u00e3o dos estados que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade precisa pagar os estados. S\u00f3 estava faltando a medida provis\u00f3ria para liberar o recurso, ent\u00e3o, o ministro Pazuello disse que este problema tamb\u00e9m ser\u00e1 resolvido\", afirmou \u00e0 Folha o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG). Segundo Pacheco, o ministro confirmou que as demandas \"s\u00e3o obriga\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\" que ser\u00e3o cumpridas. Mais cedo, uma decis\u00e3o da ministra Rosa Weber, do STF, determinou ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade o custeio de UTIs para pacientes de Covid-19 nos estados da Bahia, do Maranh\u00e3o e de S\u00e3o Paulo. Os governadores dos tr\u00eas estados recorreram ao Supremo para a retomada do repasse, que vinha em queda gradativamente em 2021 pelo governo federal. O problema, por\u00e9m, vinha se estendendo em todo o pa\u00eds. Dados divulgados pelo Conselho Nacional de Secret\u00e1rios de Sa\u00fade (Conass) mostram que, em dezembro de 2020, 12.003 leitos de UTI habilitados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u2013ou seja, que contavam com financiamento federal. Em janeiro de 2021, esse n\u00famero reduziu para 7.017, e em fevereiro fechar\u00e1 com apenas 3.187. A habilita\u00e7\u00e3o prev\u00ea repasse de verba para custos com profissionais, equipamentos e insumos para manuten\u00e7\u00e3o do funcionamento dessas vagas de interna\u00e7\u00e3o no Sistema \u00danico de Sa\u00fade(SUS). O valor repassado \u00e9 de R$ 1.600 por dia, pago por tr\u00eas meses, podendo ser renovado a pedido. Neste ano, por\u00e9m, a falta de renova\u00e7\u00e3o fez reduzir o n\u00famero de leitos financiados. Na a\u00e7\u00e3o, o estado de S\u00e3o Paulo, por exemplo, cita que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade pagava 3.822 leitos de UTI at\u00e9 o \u00faltimo ano, n\u00famero que caiu para 564 leitos neste ano. No Maranh\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 mais leitos custeados pelo governo federal. Em nota divulgada ap\u00f3s a decis\u00e3o do STF, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade negou ter havido suspens\u00e3o do pagamento de leitos e disse que \"pagamentos t\u00eam sido feitos conforme demanda e credenciamento dos governos dos estados\". Diz ainda que deve usar R$ 2,8 bilh\u00f5es que foram solicitados ao Minist\u00e9rio da Economia e liberados por meio de medida provis\u00f3ria na \u00faltima quinta para custeio dos leitos, com pagamento retroativo a janeiro. Embora negue a suspens\u00e3o do financiamento, a pasta deixa de informar na nota, por\u00e9m, que parou de habilitar e prorrogar o pagamento dos leitos nos \u00faltimos dois meses, como vinha fazendo at\u00e9 o ano passado quando encerrado o prazo de 90 dias \u2013o que levou a uma queda brusca no total daqueles que recebem recursos federais. Ainda na nota, o minist\u00e9rio diz que \"o pedido feito \u00e0 nobre ministra \u00e9 injusto e desnecess\u00e1rio, uma vez que o SUS vem cumprindo com as suas obriga\u00e7\u00f5es\". Para isso, a pasta cita como exemplo um acordo feito na quinta com estados e munic\u00edpios sobre um novo modelo de financiamento dos leitos. Pelo acordo, o valor previsto para custeio dos leitos deve ser mantido em R$ 1.600, mas o pagamento agora passar\u00e1 a ser mensal. Ainda de acordo com o minist\u00e9rio, os leitos n\u00e3o precisar\u00e3o mais de prorroga\u00e7\u00e3o e \"poder\u00e3o seguir operando at\u00e9 o final da pandemia\". \"Cabe, portanto, a cada governo fazer a sua parte\", completa a pasta, em nota. Secret\u00e1rios de sa\u00fade, no entanto, frisam que a portaria que deve definir esse novo modelo ainda n\u00e3o foi publicada e que, com isso, a medida ainda n\u00e3o est\u00e1 vigor. Na reuni\u00e3o desta noite, o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) recebeu no Pal\u00e1cio da Alvorada tamb\u00e9m o presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL) e os ministros Paulo Guedes (Economia), Walter Braga Netto (Casa Civil) e Luiz Eduardo Ramos (Secretaria de Governo). No encontro, divulgado por uma foto nas redes sociais de Bolsonaro, Pazuello tamb\u00e9m apresentou um cronograma de entrega de vacinas contra a Covid-19, segundo relatou Pacheco. Nos \u00faltimos dias, a baixa oferta de doses levou capitais de diferentes estados a suspenderem temporariamente suas campanhas de vacina\u00e7\u00e3o \u2013retomadas nesta semana ainda em meio a inseguran\u00e7a dos estados sobre o volume de doses. A previs\u00e3o apresentada pelo ministro \u00e9 de entregar mais 25 milh\u00f5es de doses de vacinas em mar\u00e7o e 45 milh\u00f5es em abril. O valor corresponde a doses da vacina de Oxford, que tem sido importada pela Fiocruz at\u00e9 a produ\u00e7\u00e3o das primeiras doses no Brasil, e Coronavac, do Butantan. Nesta semana, a pasta fechou um contrato para obter 20 milh\u00f5es de doses da vacina indiana Covaxin. O imunizante, no entanto, ainda n\u00e3o teve dados de efic\u00e1cia divulgados e n\u00e3o entrou com pedido de registro ou uso emergencial na Anvisa (Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria). \"As pessoas est\u00e3o ficando desesperan\u00e7osas e a gente precisa dar esperan\u00e7a para o povo brasileiro. Obviamente n\u00f3s precisamos efetivar, entregar\", afirmou o presidente do Senado. Pacheco disse ter citado no encontro a possibilidade de acordo com a Pfizer e Janssen. Atualmente, o Congresso discute um projeto de autoria do senador que permite que Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios sejam autorizados a \"constituir garantias\" e contratar seguros para eventuais riscos para destravar a compra da Pfizer. Segundo Pacheco, na reuni\u00e3o, membros do governo sinalizaram que devem apoiar o projeto, que prev\u00ea tamb\u00e9m a possibilidade de compra de vacinas pela iniciativa privada. \"O sentimento geral de todos os ministros, do presidente Arthur [Lira], do presidente Bolsonaro \u00e9 o sentimento de que o projeto tem bom m\u00e9rito em rela\u00e7\u00e3o a esta autoriza\u00e7\u00e3o para a Uni\u00e3o contratar com aquelas cl\u00e1usulas de responsabilidade e tamb\u00e9m a possibilidade de a iniciativa privada adquirir com doa\u00e7\u00e3o de 100% para o SUS\", disse o presidente do Senado. Bolsonaro, por\u00e9m, n\u00e3o comentou se o governo pode fechar acordo com a Pfizer caso a medida seja aprovada. \"Falei que era importante a gente evoluir nisso. Essas cl\u00e1usulas s\u00e3o uniformes da Pfizer e da Janssen e o que precisava, que \u00e9 a autoriza\u00e7\u00e3o para que o governo adquira assumindo essas cl\u00e1usulas, est\u00e1 neste projeto nosso que, se votado na C\u00e2mara e sancionado j\u00e1 vai dar seguran\u00e7a jur\u00eddica para o governo federal e para a pr\u00f3pria iniciativa privada tamb\u00e9m\", afirmou o senador. ", "author": "Daniel Carvalho e Nat\u00e1lia Cancian/Folhapress", "date": " 06:04 / 01 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/partidos-aliados-cobicam-cargos-na-chapa-de-sucessao-de-camilo-santana-em-2022-1.3093277", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Partidos aliados cobi\u00e7am cargos na chapa de sucess\u00e3o de Camilo Santana em 2022", "subtitle": "A defini\u00e7\u00e3o da chapa governista vai depender da conjuntura nacional e de consenso com a ampla base de partidos no Estado", "article": "Com uma ampla base de partidos aliados, a do governador (PT) em 2022 j\u00e1 movimenta nos bastidores lideran\u00e7as do grupo governista, de olho em uma vaga na chapa majorit\u00e1ria. Os nomes favoritos para disputar o Governo do Estado\u00a0s\u00e3o do , partido comandado pelos irm\u00e3os Ciro e Cid Gomes, mas a indica\u00e7\u00e3o do candidato envolve o cen\u00e1rio nacional e exigir\u00e1 articula\u00e7\u00e3o com o numeroso arco de alian\u00e7a em busca de consenso. At\u00e9 agora os nomes cotados no grupo governista s\u00e3o: o ex-prefeito de Fortaleza Roberto Cl\u00e1udio, a vice-governadora do Estado Izolda Cela e o secret\u00e1rio de planejamento e gest\u00e3o do Estado Mauro Filho, deputado federal licenciado. Todos do PDT.  Leia tamb\u00e9m Cotados do PDT Nos bastidores, Roberto Cl\u00e1udio avisa que vai disputar a elei\u00e7\u00e3o de 2022, s\u00f3 n\u00e3o sabe para qual cargo. Enquanto isso ele se prepara, em S\u00e3o Paulo, fazendo p\u00f3s-doutorado voltado para pol\u00edticas p\u00fablicas. Ex-prefeito da Capital por dois mandatos, ele \u00e9 apontado como um candidato natural do grupo. Apesar disso, o nome n\u00e3o \u00e9 consenso. Reservadamente, lideran\u00e7as consideram prematuro um lan\u00e7amento do nome. Mauro Filho \u00e9 outro cotado para a sucess\u00e3o estadual no grupo governista. Em 2014, ele figurava entre os cinco pr\u00e9-candidatos a governador do Pros, partido de Cid e Ciro \u00e0 \u00e9poca, mas Camilo Santana, do PT, foi escolhido e Mauro indicado para concorrer ao Senado. Ele, por\u00e9m, n\u00e3o foi eleito. A vice-governadora Izolda Cela tamb\u00e9m \u00e9 cogitada para disputar o comando do Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o no ano que vem. Ela \u00e9 vista como um nome com experi\u00eancia exitosa na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o, em Sobral e agora no Estado. Al\u00e9m disso, a pedetista n\u00e3o acumula desgastes. Entretanto, o perfil pouco ligado \u00e0 pol\u00edtica carrega algumas restri\u00e7\u00f5es. Os outros aliados Contudo, o \"ungido\" do grupo governista pode ser outro nome fora dessa lista, como aconteceu em 2014. Pelo menos essa \u00e9 a esperan\u00e7a de muitos que correm por fora. O nome s\u00f3 deve ser revelado na \u00faltima hora por ser essa a tradi\u00e7\u00e3o observada nos \u00faltimos pleitos. O fato \u00e9 que a defini\u00e7\u00e3o da chapa governista vai exigir da c\u00fapula liderada pelos irm\u00e3os Ferreira Gomes e o governador Camilo Santana estrat\u00e9gia pol\u00edtica e jogo de cintura para contemplar o m\u00e1ximo de aliados e formar consenso entre as for\u00e7as da base aliada, que s\u00e3o muitas.  Saiba mais Para se ter no\u00e7\u00e3o, em 2018, o governador Camilo Santana (PT) foi reeleito com o apoio de 15 partidos. Destes, apenas dois fizeram oposi\u00e7\u00e3o ao grupo governista na elei\u00e7\u00e3o para prefeitura de Fortaleza no ano passado. Nessa ampla base governista, alguns partidos se fortaleceram no Cear\u00e1, ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o de 2020, com v\u00e1rias prefeituras conquistadas, como o PSD (28), PL (13) e PP (10). O PDT continuou sendo a sigla com maior n\u00famero de prefeitos no Estado: 66. Esse bom desempenho na disputa municipal acaba credenciando os partidos aliados a cobi\u00e7ar um cargo majorit\u00e1rio, afinal prefeitos s\u00e3o cabos eleitorais importantes numa elei\u00e7\u00e3o para governador, senador e deputado. Partidos no \"jogo\" O presidente do PSD no Cear\u00e1, ex-deputado estadual Domingos Filho, disse que vai reivindicar espa\u00e7o na chapa majorit\u00e1ria, incluindo a cabe\u00e7a, que \u00e9 o cargo de governador. Mas, nos bastidores, aliados afirmam que Domingos Filho perdeu confian\u00e7a no grupo, ap\u00f3s romper com os irm\u00e3os Ferreira Gomes em 2016 em meio \u00e0 disputa pela presid\u00eancia da Assembleia Legislativa. Domingos apoiou o deputado estadual S\u00e9rgio Aguiar (PDT), contra a reelei\u00e7\u00e3o do candidato do grupo governista, o deputado estadual Zezinho Albuquerque (PDT). Ao mesmo tempo, governistas veem for\u00e7a no grupo de Domingos Filho pelo n\u00famero de prefeituras conquistadas, que foram s\u00e3o beneficiadas com recursos federais destinados pelo filho, o deputado federal Domingos Neto (PSD). Ele foi relator do Or\u00e7amento Federal de 2019 e mant\u00e9m certa influ\u00eancia junto ao Governo Federal. Outro partido que est\u00e1 no \"jogo\" \u00e9 o Progressistas, mais conhecido pelo nome antigo PP, que tem a segunda maior bancada da Assembleia Legislativa, com cinco deputados estaduais, e deve atrair mais parlamentares no ano que vem. O presidente do partido no Cear\u00e1, deputado federal AJ Albuquerque, e, principalmente, o pai, que \u00e9 secret\u00e1rio de Cidades do Estado, Zezinho Albuquerque, filiado ao PDT, tem se reunido com os correligion\u00e1rios e fortalecido as bases eleitorais. Diante do crescimento da sigla, Zezinho cobra participa\u00e7\u00e3o direta na defini\u00e7\u00e3o da chapa. \"Por que o candidato n\u00e3o pode ser do PP? Por que n\u00e3o pode sair do PDT, PSB? Se o PDT, que \u00e9 maior partido lan\u00e7ou candidato do PT e o Camilo est\u00e1 fazendo um grande governo, por que (o candidato a Governo) n\u00e3o pode ser de outro partido\", perguntou. Alian\u00e7a PT-PDT Outro fator que vai ter um peso sobre a defini\u00e7\u00e3o da chapa governista \u00e9 o cen\u00e1rio nacional, em que PDT e PT, dois dos principais aliados no Cear\u00e1, sinalizam ter candidatura pr\u00f3pria \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, com Ciro Gomes de um lado e Lula do outro. A \u00fanica vaga de candidato a senador do Cear\u00e1 que ser\u00e1 disputada em 2022 est\u00e1 em aberto no grupo governista e o PT deve reivindic\u00e1-la. A tend\u00eancia \u00e9 que o governador Camilo Santana seja indicado para o cargo de senador e a sigla petista vai defender essa candidatura. Mas essa defini\u00e7\u00e3o passa pela manuten\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a entre os dois partidos no Estado. O presidente do PT no Cear\u00e1, Ant\u00f4nio Conin, diz que, se confirmado o cen\u00e1rio de candidatura de Camilo Santana a senador, o partido n\u00e3o deve lan\u00e7ar candidatura a governador e a alian\u00e7a deve ser mantida. \"N\u00e3o temos o objetivo de romper a alian\u00e7a, mas n\u00e3o temos que ficar aguentando todo tipo de agress\u00e3o do PDT. A manuten\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a vai depender se o PDT quer, se tem interesse, se vai saber distinguir a disputa nacional da local e tratar o PT como aliado. O governador vai fazer as media\u00e7\u00f5es e vamos ouvi-lo muito sobre essas defini\u00e7\u00f5es\". ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 14:00 / 06 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/partidos-no-ceara-articulam-chapas-para-legislativo-em-2022-deputados-planejam-trocar-de-partido-1.3083654", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Partidos no Cear\u00e1 articulam chapas para Legislativo em 2022; deputados planejam trocar de partido", "subtitle": "A preocupa\u00e7\u00e3o das siglas e de parlamentares cearenses \u00e9 com a proibi\u00e7\u00e3o da coliga\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que partidos v\u00e3o disputar vagas sozinhos", "article": "Partidos no Cear\u00e1 j\u00e1 articulam estrat\u00e9gias para a montagem das chapas de e na . Parlamentares\u00a0est\u00e3o\u00a0preocupados com a no pleito do ano que vem\u00a0e\u00a0se movimentam para trocar de\u00a0partido,\u00a0de olho em garantir a reelei\u00e7\u00e3o. A \"pressa\" de discutir a elei\u00e7\u00e3o de 2022, em meio \u00e0 pandemia da Covid-19, ocorre, entre outros motivos, devido \u00e0s novas regras que estar\u00e3o em jogo nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es proporcionais para a Assembleia Legislativa e para a C\u00e2mara Federal.  A principal mudan\u00e7a, j\u00e1 colocada em pr\u00e1tica na elei\u00e7\u00e3o de 2020, e\u00a0que\u00a0deve continuar a valer em 2022, \u00e9 a proibi\u00e7\u00e3o das coliga\u00e7\u00f5es. Nesse modelo visto nas disputas anteriores, partidos maiores e menores se unem em uma chapa, fazendo com que a soma\u00a0dos votos dados \u00e0s legendas e\u00a0aos\u00a0candidatos aumente\u00a0as chances de os partidos conseguirem vagas no Legislativo.  Leia mais A coliga\u00e7\u00e3o era crucial para alguns postulantes e um problema para outros.\u00a0Ela permitia que\u00a0candidatos de siglas pequenas,\u00a0que haviam recebido poucos votos, fossem eleitos, por causa dos chamados \"puxadores de votos\", candidatos fortes que contavam com vota\u00e7\u00e3o expressiva. Por outro lado, candidatos que conseguiam uma boa vota\u00e7\u00e3o, \u00e0s vezes, n\u00e3o eram eleitos, porque a coliga\u00e7\u00e3o n\u00e3o havia atingindo o quociente eleitoral, calculado pela divis\u00e3o do n\u00famero de votos v\u00e1lidos na elei\u00e7\u00e3o pelo n\u00famero de vagas na Casa Legislativa. O fato \u00e9 que, sem a coliga\u00e7\u00e3o, os partidos ter\u00e3o que ir para a disputa sozinhos, ou seja, contar\u00e3o apenas com os seus votos para\u00a0conquistar\u00a0cadeiras. Essa regra\u00a0revirou a estrat\u00e9gia\u00a0das\u00a0siglas no ano passado e j\u00e1 as mobiliza para a pr\u00f3xima disputa.  O Cidadania j\u00e1 tem a estrat\u00e9gia da chapa de deputados federais e estaduais para 2022. Segundo o deputado estadual J\u00falio C\u00e9sar Filho, \u00fanico representante do partido na Assembleia Legislativa e l\u00edder do Governo, o partido vai estabelecer um \"teto\" de at\u00e9 25 mil votos para os candidatos concorrerem na legenda. J\u00falio C\u00e9sar Filho \u00e9 um dos candidatos do Cidadania \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o na Assembleia Legislativa.  O Progressistas, antigo PP, \u00e9 outro partido que se movimenta com for\u00e7a nos bastidores para aumentar as cadeiras no Parlamento. Atualmente, \u00e9 a\u00a0segunda maior bancada da Assembleia Legislativa, com\u00a0cinco deputados estaduais. O presidente do partido no Cear\u00e1, o deputado federal Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Albuquerque,\u00a0o AJ, e, principalmente, seu pai, o deputado estadual licenciado Zezinho Albuquerque (PDT), est\u00e3o \u00e0 frente das articula\u00e7\u00f5es. Zezinho tem se reunido pelo menos uma vez por m\u00eas com os deputados estaduais e com outros parlamentares com interesse em migrar para o partido. Ele projeta que a m\u00e9dia de vota\u00e7\u00e3o dos candidatos progressistas na Assembleia Legislativa fique entre 40 e 50 mil votos.  Entre os deputados estaduais cotados para embarcar no Progressistas, est\u00e3o Manoel Duca, hoje no PDT, e\u00a0Audic\u00a0Mota, atualmente filiado ao PSB. Zezinho tamb\u00e9m cogita ir para o partido comandado pelo filho, mas \u00e9 cauteloso e diz que vai conversar antes com os irm\u00e3os Cid e Ciro Gomes, l\u00edderes do PDT. \"Estou vendo a possibilidade, vai depender de v\u00e1rias coisas. Tenho que ver o que \u00e9 melhor para o partido, deixar a janela (partid\u00e1ria) abrir. Tenho amizade grande com o Ciro, Cid, vou conversar com eles\", avisa. Os deputados que v\u00e3o concorrer \u00e0 elei\u00e7\u00e3o de 2022 poder\u00e3o mudar de partido seis meses antes da elei\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo chamado \"janela partid\u00e1ria\", em que eles s\u00e3o autorizados a trocar de legenda sem correr o risco de perder o mandato. Em\u00a0entrevista ao Sistema Verdes Mares\u00a0no in\u00edcio deste ano, o presidente da Assembleia Legislativa, deputado Evandro Leit\u00e3o (PDT), disse que aposta em um troca-troca de partido intenso entre os parlamentares no ano que vem.  Leia mais  O deputado estadual petista\u00a0Elmano\u00a0de Freitas conta que o PT iniciou movimenta\u00e7\u00f5es em torno dos nomes que v\u00e3o concorrer a deputado federal e estadual. A sigla tem tr\u00eas representantes na Assembleia Legislativa e tr\u00eas na C\u00e2mara Federal e quer amplia a bancada.  No PDT,\u00a0partido\u00a0que elegeu 14 deputados estaduais\u00a0-\u00a0a maior bancada na Assembleia Legislativa -\u00a0e seis\u00a0deputados federais cearenses em 2018, alguns parlamentares est\u00e3o preocupados. Al\u00e9m dos que v\u00e3o tentar a reelei\u00e7\u00e3o, ainda h\u00e1 uma leva de\u00a0novos\u00a0candidatos\u00a0fortes\u00a0que prometem travar disputas acirradas por vagas no Parlamento. O deputado estadual Tin Gomes \u00e9 um dos que vai tentar a reelei\u00e7\u00e3o e se preocupa com o cen\u00e1rio. \"A preocupa\u00e7\u00e3o existe, porque o PDT fez 14 deputados coligado, agora n\u00e3o \u00e9 mais. A possibilidade de baixar esse n\u00famero \u00e9 grande, ent\u00e3o tem que ter uma discuss\u00e3o interna. Meu patamar no PDT \u00e9 no meio (de vota\u00e7\u00e3o), ent\u00e3o vou ter que analisar os col\u00e9gios, conversar com o Cid, com o governador\".  J\u00e1 o grupo de oposi\u00e7\u00e3o ao Governo do Estado, liderado pelo deputado federal Capit\u00e3o Wagner (Pros), vem se reunindo com partidos e lideran\u00e7as aliadas para discutir o cen\u00e1rio de 2022. A ideia \u00e9 que o grupo de Wagner seja lan\u00e7ado em um \u00fanico partido em uma esp\u00e9cie de \"chap\u00e3o\", mas nada ainda foi definido sobre isso. A deputada estadual Fernanda Pessoa (PSDB) participou de uma reuni\u00e3o com o grupo, recentemente. Ela disse que o objetivo \u00e9 eleger seis deputados federais e oito deputados estaduais pelo grupo de oposi\u00e7\u00e3o. Fernanda Pessoa disse que vai concorrer \u00e0 deputada federal em 2022. \"O grupo da oposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 se reunindo encabe\u00e7ado pelo Capit\u00e3o Wagner. Estamos nos reunindo para fazer um grupo forte de oposi\u00e7\u00e3o para Governo do Estado e para as chapas de deputado federal e estadual\". ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 09:30 / 10 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pazuello-nega-estar-doente-e-diz-que-bolsonaro-nao-pediu-seu-cargo-mas-entregara-assim-que-pedir-1.3060090", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pazuello nega estar doente e diz que Bolsonaro n\u00e3o pediu seu cargo, mas 'entregar\u00e1 assim que pedir'", "subtitle": "O ministro divulgou que segue no comando do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "article": "O ministro da Sa\u00fade, general afirmou neste domingo (14) que n\u00e3o est\u00e1 com problemas de sa\u00fade e que, por ora, . \"N\u00e3o estou doente, o , mas o entregarei assim que o presidente pedir. Sigo como ministro da sa\u00fade no combate ao coronav\u00edrus e salvando mais vidas\", afirmou, em declara\u00e7\u00e3o distribu\u00edda por assessores do ministro. Segundo informa\u00e7\u00f5es do jornal O Globo, o ministro Pazuello alegando problemas de . A Folha confirmou que Pazuello disse a Bolsonaro ter e que n\u00e3o se recuperou 100% das sequelas da Covid-19, doen\u00e7a que contraiu em outubro. Pressionado pelo do novo coronav\u00edrus no Brasil, o presidente Jair Bolsonaro busca um substituto para o lugar do general Eduardo Pazuello. Caso a troca se confirme, o pa\u00eds ter\u00e1 seu em pouco mais de 12 meses de pandemia. Conforme informou a coluna de Monica Bergamo, a cardiologista Ludhmila Hajjar, do Incor e da rede de hospitais Vila Nova Star, esteve em Bras\u00edlia neste domingo para conversar com o presidente Jair Bolsonaro sobre a possibilidade de assumir a pasta. Ele tem apoio de l\u00edderes do chamado \"centr\u00e3o\". O chamado \"centr\u00e3o\" redobrou a press\u00e3o sobre Bolsonaro pela sa\u00edda do general e quer indicar algu\u00e9m ao cargo. O governo entendeu o recado e, na noite de s\u00e1bado (13), o presidente e ministros militares foram ao encontro de Pazuello para discutir a situa\u00e7\u00e3o. A cobran\u00e7a se d\u00e1 no momento em que a escalada da pandemia assume velocidade in\u00e9dita no pa\u00eds. No s\u00e1bado (13), o Brasil registrou o 15\u00ba dia seguido de recorde da m\u00e9dia de mortes em sete dias, 1.824 e o 52\u00ba consecutivo com o patamar de mortes acima de mil por dia.  LEIA TAMB\u00c9M Ainda no in\u00edcio da tarde deste domingo (14), parlamentares diziam n\u00e3o saber se a troca aconteceria agora ou em 15 dias, devido a uma expectativa repassada a eles de que a curva de mortes diminua. N\u00e3o h\u00e1, contudo, nenhum ind\u00edcio de que isso v\u00e1 ocorrer \u2013pelo contr\u00e1rio. Com a pandemia se agravando pelo pa\u00eds, Bolsonaro tem dando uma guinada em seu discurso, agora \u2013 o que fez do ministro, cuja pasta errou entregas de doses para os estados e que s\u00f3 nos oito primeiros dias neste m\u00eas reduziu cinco vezes as previs\u00f5es de vacinas, um telhado de vidro. Em entrevista \u00e0 Folha de S.Paulo publicada no s\u00e1bado, o presidente do conselho que re\u00fane os secret\u00e1rios estaduais de sa\u00fade, Carlos Lula, afirmou que ele e os colegas perderam a paci\u00eancia com o general. Os estados enfrentam um cen\u00e1rio de colapso hospitalar em curso ou iminente, com a explos\u00e3o de interna\u00e7\u00f5es e mortes de norte a sul do pa\u00eds. Pesa tamb\u00e9m no c\u00e1lculo do entorno de Bolsonaro o retorno do ex-presidente (PT) ao jogo pol\u00edtico. Para parlamentares, este novo cen\u00e1rio serviu como catalisador da mudan\u00e7a de postura de Bolsonaro. ", "author": "Folhapress", "date": " 18:27 / 14 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pdt-e-psb-lideram-lista-de-novos-prefeitos-das-capitais-do-nordeste-1.3017111", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PDT e PSB lideram lista de novos prefeitos das capitais do Nordeste", "subtitle": "Os dois partidos conseguiram, cada um, eleger dois gestores municipais nas sedes dos estados da regi\u00e3o. J\u00e1 a derrota do PT no Recife tirou a chance de o partido do ex-presidente Lula comandar uma capital do Nordeste", "article": "O PDT e o PSB conseguiram eleger, cada um, dois prefeitos de capitais nordestinas. e com . Al\u00e9m de Fortaleza, com , o PDT conseguiu a reelei\u00e7\u00e3o de . Foram as duas legendas com o melhor desempenho nas disputas nas capitais da regi\u00e3o. J\u00e1 o DEM, MDB, PSDB, Podemos e PP conquistaram, cada um, o comando da sede de um estado do Nordeste.   O PT foi uma das legendas derrotadas na regi\u00e3o, que era um dos principais redutos eleitorais do ex-presidente Lula. Com a derrota de Mar\u00edlia Arraes no Recife e no Sudeste, . A primeira vit\u00f3ria, em Fortaleza (CE), com Maria Luiza Fontenele, foi em 1985. A not\u00edcia aprofunda a perda de relev\u00e2ncia do partido nas elei\u00e7\u00f5es municipais. At\u00e9 hoje, 2016 havia sido o pior pleito do PT na conquista de prefeituras. A sigla do ex-presidente Lula passa por uma crise desde a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e o impeachment da ex-presidente Dilma Rousseff.   Em seu primeiro pronunciamento em p\u00fablico ap\u00f3s ser eleito prefeito do Recife, Jo\u00e3o Campos (PSB) fez uma rodada de agradecimentos a aliados que culminou com uma homenagem ao seu pai, Eduardo Campos, . \"N\u00e3o poderia celebrar esta vit\u00f3ria sem lembrar da minha refer\u00eancia na vida e na pol\u00edtica, o meu pai, Eduardo Campos\", disse. A capital pernambucana teve um segundo turno acirrado, mas Mar\u00edlia Arraes (PT), prima e colega do novo prefeito na C\u00e2mara, terminou com 43,72% Outros aliados saudados por Campos no discurso foram a vice-prefeita eleita, Isabella de Rold\u00e3o (PDT), o governador de Pernambuco, Paulo C\u00e2mara (PSB) - de quem j\u00e1 foi chefe de gabinete -, e a sua companheira, a deputada federal Tabata Amaral (PDT). Na capital do Piau\u00ed, . A vit\u00f3ria dele, que recebeu apoio do governador do Piau\u00ed, Wellington Dias (PT), p\u00f5e fim a quase 30 anos de gest\u00e3o tucana em Teresina, interrompendo a sequ\u00eancia de sete vit\u00f3rias consecutivas do PSDB na capital piauiense. Em seu discurso, Dr. Pessoa destacou a vit\u00f3ria em cima do candidato do PSDB. Para o prefeito eleito, o resultado da elei\u00e7\u00e3o mostra que Teresina queria mudan\u00e7a de gest\u00e3o. \"\u00c9 porque a minha alma se conectou com a alma dos teresinenses. Eles estavam administrando como se fosse as casas deles, agora o Dr. Pessoa vai administrar com o povo de Teresina\", comentou. A elei\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Henrique Caldas, o JHC (PSB), \u00e0 prefeitura de Macei\u00f3 (AL) imp\u00f5e uma derrota n\u00e3o s\u00f3 a seu advers\u00e1rio direto no pleito, mas tamb\u00e9m ao senador Renan Calheiros (MDB), ao governador de Alagoas, Renan Filho (MDB), e ao atual prefeito da cidade, Rui Pimenta. Os Calheiros e Pimenta apoiaram a campanha emedebista de Alfredo Gaspar de Mendon\u00e7a, que saiu com 41,36% dos votos v\u00e1lidos depositados nas urnas contra os 58,65% de votos recebidos por JHC. \"Macei\u00f3 queria mudan\u00e7a e a mudan\u00e7a chegou. N\u00f3s estamos aqui tamb\u00e9m para parabenizar todo o povo da minha querida Macei\u00f3, que com muita coragem e independ\u00eancia escolheu o lado certo da hist\u00f3ria. \u00c9 uma cidade muito carente, mas com muitas oportunidades\", disse o eleito. Ap\u00f3s ser , comemorou o resultado. \"Se algu\u00e9m, por algum dia, ainda teve d\u00favida de que S\u00e3o Lu\u00eds \u00e9 a ilha rebelde ou que a for\u00e7a do povo \u00e9 maior que a for\u00e7a do Pal\u00e1cio dos Le\u00f5es, hoje teve a resposta. Essa elei\u00e7\u00e3o nunca foi sobre mim, sempre foi sobre o povo de S\u00e3o Lu\u00eds. Eu sempre fiz quest\u00e3o de dizer, que se fosse da vontade de Deus, voc\u00eas poderiam bater no peito e dizer 'eu elegi o prefeito de S\u00e3o Lu\u00eds'\", discursou Braide. Em seguida, lembrou do embate com Fl\u00e1vio Dino, governador do Maranh\u00e3o, durante a campanha do primeiro e segundo turno, em que diz ter sido atacado. \"Eu fui covardemente atacado pelo governador do Estado a campanha inteira. Mas n\u00e3o respondi a ele em nenhum momento, porque minha resposta vai ser com trabalho a partir de janeiro do ano que vem\", afirmou. Eleito prefeito de destacou, em entrevista coletiva ap\u00f3s o resultado das elei\u00e7\u00f5es, que pretende fazer uma gest\u00e3o com responsabilidade e iniciar a transi\u00e7\u00e3o a partir de amanh\u00e3 (1\u00ba). \"O eleitor de Jo\u00e3o Pessoa fez a op\u00e7\u00e3o pela seguran\u00e7a, pela experi\u00eancia, pelo compromisso de cuidar dessa cidade nesse momento de crise. E mais do que da crise, tamb\u00e9m projetar essa cidade para um milh\u00e3o de habitantes, com qualidade de vida, com justi\u00e7a social e com compromisso da gest\u00e3o ser respons\u00e1vel\".   Reeleito declarou, ontem, que a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica \u00e9 seu primeiro desafio. \"Foram quatro vezes mais votos que na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o, o que me d\u00e1 mais responsabilidade. Foi uma vota\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria tanto no primeiro turno, quanto no segundo turno. Eu j\u00e1 desci do palanque, e agora sou prefeito de todos aracajuanos. Estou concentrado nos desafios futuros. O primeiro desafio \u00e9 recuperar a economia. At\u00e9 hoje sou o \u00fanico pol\u00edtico a ser eleito tr\u00eas vezes prefeito de Aracaju e uma vez vice\", afirmou o prefeito, por uma rede social, ap\u00f3s o resultado. Quanto \u00e0s outras capitais nordestinas, Salvador (BA) e Natal (RN) escolheram os novos prefeitos no primeiro turno: Bruno Reis (DEM) e \u00c1lvaro Dias (PSDB), respectivamente. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:00 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pazuello-segue-ate-o-presente-momento-no-comando-do-ministerio-da-saude-informa-pasta-1.3060085", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pazuello segue, 'at\u00e9 o presente momento', no comando do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, informa Pasta", "subtitle": "Apura\u00e7\u00e3o do jornal O Globo indicou, neste domingo, que o general poderia estar de sa\u00edda do Minist\u00e9rio", "article": "O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ( ) negou, em comunicado na tarde deste domingo (14), a informa\u00e7\u00e3o de que Eduardo Pazuello esteja de do cargo de ministro. \"O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade informa que at\u00e9 o presente momento o ministro Eduardo Pazuello segue \u00e0 frente da Pasta, com sua gest\u00e3o empenhada nas a\u00e7\u00f5es de enfrentamento da pandemia no Brasil\", diz a nota enviada pela assessoria do ministro. Segundo apura\u00e7\u00e3o do jornal , Pazuello estaria de marcada do MS nos pr\u00f3ximos dias por problemas de . A press\u00e3o para a do ministro vem crescendo nos \u00faltimos dias, \u00e0 medida que o n\u00famero de em decorr\u00eancia da Covid-19 no Brasil bate .  LEIA TAMB\u00c9M A Coluna do Estad\u00e3o mostrou no s\u00e1bado (13), que a c\u00fapula do Congresso iniciou na sexta-feira uma ofensiva para tirar o general do comando da Sa\u00fade com a apresenta\u00e7\u00e3o de nomes t\u00e9cnicos e gestores com conhecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade ( ) Um dos nomes apresentados para Pazuello \u00e9 o da cardiologista , que estaria j\u00e1 em Bras\u00edlia para conversar com o presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro. O nome dela foi levado ao chefe do Executivo pelo presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL). A Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Minist\u00e9rio das Comunica\u00e7\u00f5es informou que a m\u00e9dica se no per\u00edodo da tarde com o presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro. O encontro ocorreu no Pal\u00e1cio da Alvorada.  ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 18:14 / 14 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pazuello-pode-ir-para-reserva-do-exercito-apos-participar-de-ato-em-apoio-a-bolsonaro-no-rio-1.3089388", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pazuello pode ir para reserva do Ex\u00e9rcito ap\u00f3s participar de ato em apoio a Bolsonaro no Rio", "subtitle": "O general infringiu regulamento do ex\u00e9rcito e decretos de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 Covid-19", "article": "O general , ex-ministro da Sa\u00fade, pode ser enviado a reserva ap\u00f3s de com o presidente Jair Bolsonaro, neste domingo (23), no Rio de Janeiro. A poss\u00edvel 'puni\u00e7\u00e3o' de Pazuello foi levantada pelo jornal O Globo. Segundo o jornal, o general deve ser pressionado a pedir para ir \u00e0 reserva e, caso n\u00e3o o fa\u00e7a, pode ser mandado pelo alto comando. A situa\u00e7\u00e3o teria dividido opini\u00e3o entre os militares, com algum deles defendendo a abertura de um processo disciplinar. Pazuello desrespeitou o , que pro\u00edbe militares da ativa de se manifestarem publicamente a respeito de assuntos pol\u00edtico-partid\u00e1rios sem estarem autorizados. A decis\u00e3o deve ser tomada pelo comandante Paulo S\u00e9rgio Nogueira de Oliveira. Militares da reserva e da ativa avaliam que a transgress\u00e3o impactou negativamente na imagem do Ex\u00e9rcito. O general Chagas afirmou ao jornal que a participa\u00e7\u00e3o pode ser uma do ex-ministro. \"Caso n\u00e3o seja punido, ser\u00e1 p\u00e9ssimo para a imagem do Ex\u00e9rcito Brasileiro e principalmente para a do Comandante do Ex\u00e9rcito. O general Pazuello, ouvi dizer, pretende candidatar-se ao governo do Estado do Amazonas. Aparentemente, pode-se dizer que esteja usando a mesma estrat\u00e9gia do ent\u00e3o capit\u00e3o Bolsonaro\", disse ao O Globo. O ex-ministro tamb\u00e9m em vigor no Rio de Janeiro, que obrigam o uso de de prote\u00e7\u00e3o em todos os locais p\u00fablicos, pro\u00edbem eventos em locais p\u00fablicos e determinam o distanciamento m\u00ednimo de 1,5 m. Pazuello estava sem m\u00e1scara, assim como Jair Bolsonaro e a maioria dos presentes na aglomera\u00e7\u00e3o.  Leia mais A Prefeitura do Rio de Janeiro estima que participaram do evento de .A manifesta\u00e7\u00e3o foi convocada por apoiadores do chefe do executivo nacional. O passeio come\u00e7ou pouco depois das 10h, mas desde \u00e0s 8h apoiadores j\u00e1 se concentravam no Parque Ol\u00edmpico da Barra, local onde o ato iniciou. Bolsonaro chegou de helic\u00f3ptero por volta das 9h30. Ao todo, mil policiais militares de quatro batalh\u00f5es do Rio atuam no esquema de seguran\u00e7a. At\u00e9 as 10h25, apesar dos reflexos no tr\u00e2nsito, nenhum incidente havia sido registrado. O uso de m\u00e1scaras entre os milhares de presentes era pouco comum. A maioria deixou de lado a prote\u00e7\u00e3o. No dia 10 de maio, o presidente j\u00e1 havia realizado um passeio de moto pela periferia do Distrito Federal, durante o qual tamb\u00e9m desrespeitou as regras sanit\u00e1rias. O mesmo ocorreu no dia 9 de maio, tamb\u00e9m em Bras\u00edlia, em novo trajeto com centenas de motoqueiros.   Na \u00faltima sexta-feira (21), o Governo do por gerar aglomera\u00e7\u00e3o com mais de cem pessoas sem controle sanit\u00e1rio e por n\u00e3o usar m\u00e1scara em evento em A\u00e7ail\u00e2ndia (a 560 km de S\u00e3o Lu\u00eds). M\u00e9dicos e especialistas da sa\u00fade t\u00eam alertado sobre a possibilidade de uma da pandemia no Brasil. A cidade do Rio est\u00e1 neste momento com dos leitos de UTI p\u00fablicos ocupados. O ex-ministro Pazuello prestou na quarta (19) e quinta-feira (20) na CPI e falou sobre sua atua\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade. O senador Omar Aziz (PSD-AM), que \u00e9 presidente da Comiss\u00e3o declarou, neste s\u00e1bado (22), que o geral ser\u00e1 a falar novamente aos senadores na CPI. Isso porque, segundo o presidente, Pazuello teria \" \" aos parlamentares durante os esclarecimentos. Para Omar, o habeas corpus concedido pelo Supremo Tribunal Federal ao general seria outro elemento que justificaria a nova convoca\u00e7\u00e3o. Na condi\u00e7\u00e3o de testemunha, os depoentes n\u00e3o podem mentir \u00e0 comiss\u00e3o sob risco de serem presos. Com o habeas corpus concedido pelo STF, Pazuello n\u00e3o correu esse risco durante o depoimento. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:54 / 24 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pec-emergencial-que-recria-o-auxilio-emergencial-e-aprovada-na-camara-dos-deputados-em-1-turno-1.3058011", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PEC Emergencial que recria o aux\u00edlio emergencial \u00e9 aprovada na C\u00e2mara dos Deputados em 1\u00ba turno", "subtitle": "A PEC Emergencial ainda precisa ser votado em dois turnos, e s\u00e3o necess\u00e1rios pelo menos 308 favor\u00e1veis em cada um", "article": "A C\u00e2mara dos Deputados aprovou, nesta quarta-feira (10), em primeiro turno, a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Emergencial 186/19, que permite ao Governo Federal pagar o em 2021 com R$ 44 bilh\u00f5es por fora do teto de gastos. Foram 341 votos a favor, 121 contra e dez . O texto-base precisa ser votado em , sendo necess\u00e1rios, pelo menos, 308 favor\u00e1veis em cada um deles. Foi convocada para esta quarta-feira (10), \u00e0s 10h, a para que os deputados federais votem nos destaques do primeiro turno e o segundo turno da PEC Emergencial. APEC Emergencial imp\u00f5e mais rigidez na aplica\u00e7\u00e3o de medidas de , controle de despesas com pessoal e redu\u00e7\u00e3o de incentivos tribut\u00e1rios. De acordo com o Governo Federal, as parcelas do aux\u00edlio emergencial ser\u00e3o menores que as que foram pagas no ano passado, na da pandemia do novo coronav\u00edrus. Os (mar\u00e7o a junho). A ser\u00e1 feita da seguinte forma: . Para a Uni\u00e3o, medidas de conten\u00e7\u00e3o de despesas com pessoal e com isen\u00e7\u00f5es tribut\u00e1rias ser\u00e3o acionadas quando for atingido um relacionado \u00e0s despesas obrigat\u00f3rias. No caso de estados, Distrito Federal e munic\u00edpios, por causa da autonomia federativa, as medidas ser\u00e3o . Se todos os \u00f3rg\u00e3os e poderes do ente federado n\u00e3o adotarem todas as medidas, o estado ou munic\u00edpio em quest\u00e3o ficar\u00e1 de obter garantia de outro ente federativo (normalmente da Uni\u00e3o) para empr\u00e9stimos (internacionais, por exemplo). Tamb\u00e9m n\u00e3o poder\u00e3o contrair com outro ente da Federa\u00e7\u00e3o ou mesmo renegociar ou postergar pagamentos de d\u00edvidas existentes.   AJ Albuquerque (PP): sim Andr\u00e9 Figueiredo (PDT): n\u00e3o An\u00edbal Gomes (DEM): sim Capit\u00e3o Wagner (Pros): sim C\u00e9lio Studart (PV): sim Danilo Forte (PSDB): sim Denis Bezerra (PSB): n\u00e3o Domingos Neto (PSD): sim Dr. Jaziel (PL): sim Eduardo Bismarck (PDT): sim Genecias Noronha (SD): sim Gorete Pereira (PL): Heitor Freire (PSL): sim Idilvan Alencar (PDT): n\u00e3o Jos\u00e9 Airton (PT): n\u00e3o Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT): n\u00e3o J\u00fanior Mano (PL): sim Le\u00f4nidas Cristino (PDT): n\u00e3o Moses Rodrigues (MDB): Pedro A. Bezerra (PTB): sim Roberto Monteiro (PDT): sim Vaidon Oliveira (Pros): sim  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 01:48 / 10 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pec-governo-fecha-acordo-para-permitir-progressao-de-carreira-durante-calamidade-1.3058285", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PEC: Governo fecha acordo para permitir progress\u00e3o de carreira durante calamidade", "subtitle": "A vota\u00e7\u00e3o da PEC ocorre nesta quarta-feira (10)", "article": "O l\u00edder do Governo, deputado Ricardo Barros (PP-PR), anunciou na tarde desta quarta-feira (10), no Plen\u00e1rio da C\u00e2mara, acordo para permitir a policiais e servidores p\u00fablicos a promo\u00e7\u00e3o e progress\u00e3o de carreira em momentos de calamidade. O texto ser\u00e1 modificado na vota\u00e7\u00e3o em segundo turno da O relator da PEC Emergencial, Daniel Freitas (PSL-SC), afirmou que todas as categorias ser\u00e3o contempladas. \"N\u00e3o se trata de uma exclusividade da seguran\u00e7a p\u00fablica\", esclareceu. Para o deputado Rog\u00e9rio Correia (PT-MG), os votos da bancada da seguran\u00e7a p\u00fablica s\u00e3o decisivos na vota\u00e7\u00e3o de destaque do PT que que impede progress\u00e3o funcional e contrata\u00e7\u00f5es no servi\u00e7o p\u00fablico no caso de crise fiscal.  O gatilho seria acionado no caso de a rela\u00e7\u00e3o entre despesas correntes (obrigat\u00f3rias) e receitas correntes supere 95% Acompanhe em tempo real:  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Ag\u00eancia C\u00e2mara ", "date": " 16:32 / 10 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pelo-2-dia-seguido-grupo-descumpre-lockdown-e-faz-ato-pro-bolsonaro-em-fortaleza-1.3060436", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pelo 2\u00ba dia seguido, grupo descumpre lockdown e faz ato pr\u00f3-Bolsonaro em Fortaleza", "subtitle": "Manifestantes se reuniram em frente \u00e0 Catedral. Atos do tipo s\u00e3o proibidos durante o lockdown", "article": "Pelo , apoiadores do presidente (sem partido) se reuniram presencialmente para protestar contra as medidas restritivas de combate \u00e0 pandemia de Covid-19, na tarde desta segunda-feira (15), em Fortaleza. O ato descumpre o que est\u00e1 previsto no decreto de isolamento social r\u00edgido no Cear\u00e1, que pro\u00edbe qualquer tipo de manifesta\u00e7\u00e3o e evento presencial. Algumas pessoas sem m\u00e1scara ou com o equipamento de prote\u00e7\u00e3o na altura do queixo se aglomeram em frente \u00e0 Catedral, no Centro da Cidade. As principais palavras de ordem s\u00e3o \u201cFora, Camilo\u201d e \u201cInterven\u00e7\u00e3o com Bolsonaro no poder\u201d. Na manh\u00e3 deste domingo (14), um grupo j\u00e1 havia realizado contra o lockdwon, e por descumprimento das medidas de isolamento.   Policiais do Batalh\u00e3o de Choque est\u00e3o no local. O questionou \u00e0 Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica e Defesa Social (SSPDS) qual ser\u00e1 o procedimento adotado e aguarda retorno. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:13 / 15 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pelo-menos-11-cidades-do-ceara-sao-alvos-de-acoes-contra-crimes-eleitorais-1.3010201", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pelo menos 11 cidades do Cear\u00e1 s\u00e3o alvos de a\u00e7\u00f5es contra crimes eleitorais", "subtitle": "Entre os principais delitos investigados, est\u00e3o compra de votos, reten\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo de eleitor, desordem aos trabalhos eleitorais, atentado contra candidato, organiza\u00e7\u00e3o criminosa e falsidade ideol\u00f3gica", "article": "Pelo menos 11 munic\u00edpios do Cear\u00e1 j\u00e1 foram alvos de opera\u00e7\u00e3o policial para apurar a pr\u00e1tica de crimes eleitorais desde o in\u00edcio da campanha \u2013 iniciada em 27 de setembro \u2013 at\u00e9 ontem. Na lista, h\u00e1 investiga\u00e7\u00e3o em andamento sobre compra de votos e atentado contra candidato. Das a\u00e7\u00f5es, oito foram cumpridas pela Pol\u00edcia Federal e tr\u00eas pela Pol\u00edcia Civil. Somente ontem, dois munic\u00edpios cearenses foram alvos: Apuiar\u00e9s e Ocara. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 e da Pol\u00edcia Federal. As opera\u00e7\u00f5es apontadas na reportagem foram determinadas pela Justi\u00e7a Eleitoral. Em Apuiar\u00e9s, foi deflagrada a Opera\u00e7\u00e3o Alquimia, realizada pela PF em parceria com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral (MPE) para cumprir seis mandados de busca e apreens\u00e3o com objetivo de investigar crime de compra de votos. A pr\u00e1tica pode levar \u00e0 pris\u00e3o, quando classificada como corrup\u00e7\u00e3o eleitoral, ou ser tipificada como il\u00edcito eleitoral, no \u00e2mbito c\u00edvel, que prev\u00ea puni\u00e7\u00f5es apenas no \u00e2mbito eleitoral. Na cidade, s\u00e3o investigados candidatos, apoiadores e at\u00e9 um estabelecimento comercial. Os suspeitos estariam utilizando medicamentos como compra de votos. De acordo com as investiga\u00e7\u00f5es, os suspeitos pagavam uma farm\u00e1cia para entregar os rem\u00e9dios aos eleitores. Segundo a Pol\u00edcia, o estabelecimento tinha ci\u00eancia da pr\u00e1tica ilegal e, mesmo assim, vendia e entregava os medicamentos aos eleitores. A opera\u00e7\u00e3o foi deflagrada a partir de ind\u00edcios encontrados em documentos apreendidos pelo MP, como cupons de compras de medicamentos, receitas m\u00e9dicas, entre outros que identificavam o benefici\u00e1rio da medica\u00e7\u00e3o, candidatos e apoiadores. Constavam ainda anota\u00e7\u00f5es de controle financeiro, com distribui\u00e7\u00e3o de valores para compra de votos. J\u00e1 em Ocara, a Pol\u00edcia Civil foi respons\u00e1vel por cumprir mandados de busca e apreens\u00e3o para coibir o crime de compra de votos. Na a\u00e7\u00e3o, foram apreendidos santinhos de candidatos e recibos. No dia 30 de outubro, a PF apreendeu m\u00e1quinas doadas pelo PAC (Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento) pertencentes \u00e0 Prefeitura de Juazeiro do Norte que estariam trabalhando na constru\u00e7\u00e3o de uma estrada vicinal em um terreno particular na localidade do S\u00edtio Cachoeirinha. A Pol\u00edcia Militar foi acionada e conduziu m\u00e1quinas e funcion\u00e1rios envolvidos para a delegacia da PF, em Juazeiro. L\u00e1, foram encontrados santinhos de candidatos dentro dos maquin\u00e1rios apreendidos. Ontem, a Pol\u00edcia Federal autuou tr\u00eas homens por compra de votos em Juazeiro do Norte. Durante abordagem da Pol\u00edcia Militar, foi localizada em um ve\u00edculo uma grande quantidade de propaganda eleitoral de candidatos a vereador e a prefeito, uma quantia em dinheiro e anota\u00e7\u00f5es. Todos foram conduzidos \u00e0 Delegacia da Pol\u00edcia Federal. Na segunda-feira (9), o alvo foi o munic\u00edpio de Campos Sales, na regi\u00e3o Sul do Estado. Foram cumpridos tr\u00eas mandados de busca e apreens\u00e3o pela PF para combater crimes de falsidade ideol\u00f3gica eleitoral e falsifica\u00e7\u00e3o de documento p\u00fablico. De acordo com a investiga\u00e7\u00e3o, documentos estavam sendo falsificados para registrar candidaturas na Justi\u00e7a Eleitoral. Na ocasi\u00e3o, um homem chegou a ser detido para prestar esclarecimentos. No mesmo dia, em Barbalha, na regi\u00e3o do Cariri, um homem, que n\u00e3o teve a identidade revelada, foi conduzido pela Pol\u00edcia Militar at\u00e9 a sede da delegacia da PF em Juazeiro do Norte para prestar esclarecimentos por atrapalhar servi\u00e7os p\u00fablicos por motiva\u00e7\u00f5es eleitorais. A investiga\u00e7\u00e3o contra o suspeito \u00e9 por promover desordem com preju\u00edzos aos trabalhos eleitorais, j\u00e1 que ele teria tentado impedir funcion\u00e1rios do Departamento Estadual de Rodovias de mudar as cores de uma pra\u00e7a em Barbalha, que antes estava pintada com a colora\u00e7\u00e3o de um partido pol\u00edtico. No carro dele foram apreendidos santinhos de candidatos, dinheiro em esp\u00e9cie, um celular e documentos com ind\u00edcios de corrup\u00e7\u00e3o eleitoral. Ap\u00f3s prestar esclarecimentos, o suspeito foi liberado. Tamb\u00e9m na segunda (9), dessa vez em Pacuj\u00e1, foi deflagrada a Opera\u00e7\u00e3o Sufr\u00e1gio II, com mandados de busca e apreens\u00e3o nas casas de candidatos a prefeito, vice-prefeito, vereadores e apoiadores para investigar crimes de reten\u00e7\u00e3o de t\u00edtulo contra a vontade do eleitor, corrup\u00e7\u00e3o ativa, crime contra a sa\u00fade p\u00fablica e organiza\u00e7\u00e3o criminosa \u2013 todos conexos ao crime de corrup\u00e7\u00e3o eleitoral. A a\u00e7\u00e3o, conduzida pela Pol\u00edcia Civil, foi a segunda neste per\u00edodo eleitoral em Pacuj\u00e1, sendo inclusive um desdobramento da primeira opera\u00e7\u00e3o, realizada no dia 27 de outubro e intitulada de 'Mensalinho'. Na primeira fase, os agentes encontraram ind\u00edcios de um esquema de compra de votos na cidade, que envolve desde o oferecimento de passagens a\u00e9reas \u00e0 entrega de materiais de constru\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de dinheiro. Em Ic\u00f3, a Pol\u00edcia Federal investiga a possibilidade de um crime ainda mais grave. No \u00faltimo s\u00e1bado (7), agentes da PF cumpriram mandado de busca e apreens\u00e3o na casa de um vereador da cidade, suspeito de ter cometido um atentado contra um candidato ao Legislativo do munic\u00edpio, cometido no dia 1\u00ba de novembro. Nesse dia, o vereador teria atirado contra a casa do postulante, que inclusive \u00e9 o primo dele e tamb\u00e9m correligion\u00e1rio. J\u00e1 em Iguatu, na regi\u00e3o Centro-Sul, foi cumprido um mandado de busca e apreens\u00e3o pela Pol\u00edcia Federal na sexta-feira (6) para apurar a den\u00fancia de utiliza\u00e7\u00e3o de mil\u00edcias por postulantes da cidade durante a campanha eleitoral. J\u00e1 no m\u00eas de outubro, foram cumpridos mandados de busca e apreens\u00e3o pela PF em dois munic\u00edpios da regi\u00e3o do Cariri: um em Cariria\u00e7u e outro no Crato. Em ambas as cidades, as investiga\u00e7\u00f5es apontam para pr\u00e1tica do crime de compra de voto. No mesmo m\u00eas, tamb\u00e9m houve opera\u00e7\u00e3o em Pentecoste. L\u00e1, foram duas opera\u00e7\u00f5es deflagradas, tamb\u00e9m para apurar compra de votos. A suspeita \u00e9 que cestas b\u00e1sicas estavam sendo utilizadas como moeda de troca. Cerca de oito toneladas de alimentos foram apreendidos pela Pol\u00edcia. O coordenador do Centro de Apoio Operacional Eleitoral (Copel) do MPE, promotor Emmanuel Gir\u00e3o, explica que todos os crimes eleitorais podem levar \u00e0 reclus\u00e3o. O mais comum deles \u00e9 a compra de votos, que pode levar a puni\u00e7\u00f5es na esfera criminal ou na c\u00edvel. Gir\u00e3o tamb\u00e9m esclarece que, nos casos citados pela reportagem, as investiga\u00e7\u00f5es j\u00e1 estavam avan\u00e7adas, por isso a maioria dos casos visava cumprir mandados de busca e apreens\u00e3o. \u201cNessas opera\u00e7\u00f5es j\u00e1 houve uma investiga\u00e7\u00e3o antes e agora se chegou num ponto que voc\u00ea precisa de ordem judicial para pegar um celular de uma pessoa, um computador de uma empresa, documentos que ajudem nessa investiga\u00e7\u00e3o. Essas ordens geralmente s\u00e3o cumpridas pela Pol\u00edcia porque pode haver resist\u00eancia se o promotor for sozinho. E, por se tratar de crime eleitoral, preferencialmente \u00e9 acionado a PF, mas tem munic\u00edpio que n\u00e3o tem a PF por perto e a\u00ed \u00e9 solicitado o apoio da Pol\u00edcia Civil\u201d, ressalta. Para previnir e reprimir crimes eleitorais no Cear\u00e1, a Pol\u00edcia Federal lan\u00e7ou, ontem, a opera\u00e7\u00e3o \u2018Elei\u00e7\u00f5es 2020\u2019. O objetivo \u00e9 deixar mais agentes \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral, para dar celeridade ao cumprimento de mandados expedidos por ju\u00edzes. Para isso, um efetivo de 150 policiais federais foi enviado para 18 munic\u00edpios polos: Fortaleza, Juazeiro do Norte, Sobral, Camocim, Itapipoca, Aracati, Tiangu\u00e1, Canind\u00e9, Baturit\u00e9, Russas, Jaguaribe, Crate\u00fas, Tau\u00e1, Campos Sales, Quixeramobim, Iguatu, Ic\u00f3 e Brejo Santo. Al\u00e9m disso, todo o efetivo da Superintend\u00eancia da PF de Juazeiro do Norte est\u00e1 de sobreaviso, caso precise ser acionado para apurar pr\u00e1ticas de crimes eleitorais. Investiga\u00e7\u00f5es, plant\u00e3o 24 horas e policiamento m\u00f3vel ostensivo e velado tamb\u00e9m s\u00e3o a\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo executadas pela PF. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 00:00 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pedido-de-bolsonaro-contra-decretos-de-df-ba-e-rs-e-negado-pelo-supremo-tribunal-federal-1.3063908", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pedido de Bolsonaro contra decretos de DF, BA e RS \u00e9 negado pelo Supremo Tribunal Federal", "subtitle": "O ministro Marco Aur\u00e9lio Mello manteve as decis\u00f5es que imp\u00f5em as medidas de isolamento social para conter a pandemia de Covid-19.", "article": "O pedido do presidente para dos governos do Distrito Federal, da Bahia e do Rio Grande do Sul foi pelo ministro Marco Aur\u00e9lio Mello, do Supremo Tribunal Federal (STF), nesta ter\u00e7a-feira (23). Os estados seguem em medidas de isolamento social para conter a pandemia de . Com a manuten\u00e7\u00e3o das determina\u00e7\u00f5es, as atividades consideradas n\u00e3o essenciais continuam restritas nestes estados, assim como o toque de recolher para diminuir a circula\u00e7\u00e3o de pessoas do fim da noite at\u00e9 a madrugada do dia seguinte. A a\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro foi apresentada na \u00faltima sexta-feira (19), ap\u00f3s ele questionar a compet\u00eancia dos governos locais para tomar estas provid\u00eancias. Para Bolsonaro, as medidas tomadas pelos estados s\u00e3o porque s\u00f3 poderiam ser adotadas com base em lei elaborada por legislativos locais, e n\u00e3o por decretos de governadores. Editados pelos governadores do Distrito Federal, Rio Grande do Sul e Bahia, os decretos foram elaborados com base em entendimentos firmados pelo STF ao longo de 2020, que d\u00e1 autonomia a estados e munic\u00edpios para a\u00e7\u00f5es contra a pandemia. O Supremo, no entanto, n\u00e3o dispensou o governo federal de centralizar essas a\u00e7\u00f5es.  Veja tamb\u00e9m: O ministro Aur\u00e9lio Mello considerou, em sua decis\u00e3o, n\u00e3o caber ao presidente acionar diretamente o STF, visto que ele assinou sozinho a a\u00e7\u00e3o, sem representante Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU). \u201cO Chefe do Executivo personifica a Unia\u0303o, atribuindo-se ao Advogado-Geral a representac\u0327a\u0303o judicial, a pra\u0301tica de atos em Jui\u0301zo. Considerado o erro grosseiro, na\u0303o cabe o saneamento processual\u201d. Ele ainda ressaltou que o governo federal, estados e munic\u00edpios t\u00eam compet\u00eancia para adotar medidas para o enfrentamento da pandemia. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:50 / 23 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pelo-menos-25-municipios-do-ceara-estao-devendo-salarios-aos-servidores-publicos-1.3032136", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pelo menos 25 munic\u00edpios do Cear\u00e1 est\u00e3o devendo sal\u00e1rios aos servidores p\u00fablicos", "subtitle": "A situa\u00e7\u00e3o atinge principalmente prefeituras cujos gestores foram eleitos para um primeiro mandato em 2020. Para equilibrar crise, h\u00e1 tentativas de acordos, auditorias e parcelamento das d\u00edvidas. Em alguns casos, h\u00e1 pend\u00eancias referentes ao m\u00eas de novembro", "article": "Em meio \u00e0 crise financeira e \u00e0s mudan\u00e7as de gest\u00e3o, ao menos 25 prefeituras cearenses est\u00e3o em d\u00edvida com o sal\u00e1rio dos servidores municipais e t\u00eam de amenizar insatisfa\u00e7\u00f5es para evitar colapsos no funcionamento da m\u00e1quina p\u00fablica. Os dados s\u00e3o da Federa\u00e7\u00e3o dos Trabalhadores no Servi\u00e7o P\u00fablico Municipal do Estado (Fetamce). Em geral, s\u00e3o munic\u00edpios em que as novas administra\u00e7\u00f5es herdaram d\u00edvidas e d\u00e9bitos na folha de pessoal \u2013 a maioria referentes a dezembro de 2020, m\u00eas em que se encerraram mandatos nas prefeituras. Em alguns casos, as gest\u00f5es n\u00e3o sabem mensurar o quanto devem aos servidores e fornecedores, por ainda estarem calculando despesas.  Enquanto isso, servidores, no preju\u00edzo, amea\u00e7am paralisar as atividades at\u00e9 que a situa\u00e7\u00e3o seja normalizada. Cariri \u00c9 o caso de Barbalha, onde profissionais da limpeza urbana e coleta de lixo interromperam parcialmente suas atividades por n\u00e3o receberem sal\u00e1rio referente ao m\u00eas de dezembro, conforme a Prefeitura. Segundo levantamento da Fetamce, at\u00e9 agora, apenas os honor\u00e1rios de servidores da Sa\u00fade e dos vinculadas \u00e0 Secretaria de Finan\u00e7as tiveram seus vencimentos pagos em dia. A Prefeitura de Barbalha ressaltou, atrav\u00e9s de assessoria, que j\u00e1 conversou com os sindicatos e come\u00e7ar\u00e1 a pagar os sal\u00e1rios em atrasos a partir do dia 13 deste m\u00eas, com previs\u00e3o para encerrar os repasses no dia 18. O munic\u00edpio atribui a demora \u00e0s dificuldades impostas pela gest\u00e3o anterior, \u00e0 qual acusa de deixar uma d\u00edvida de R$ 12 milh\u00f5es. Ainda ontem, Juazeiro do Norte tamb\u00e9m viu consequ\u00eancias por atrasos no pagamento. Parte dos servidores paralisou, deixando quatro postos de sa\u00fade sem funcionar e a popula\u00e7\u00e3o sem servi\u00e7os em meio \u00e0 pandemia. O Sindicato da categoria fez um acordo para retomar os trabalhos ainda hoje. O munic\u00edpio se comprometeu a pagar os valores de efetivos (avaliados em R$ 13 milh\u00f5es) nos pr\u00f3ximos dias, t\u00e3o logo o prefeito Gl\u00eadson Bezerra (Podemos) tenha acesso \u00e0s contas banc\u00e1rias da prefeitura. Os demais funcion\u00e1rios, como tempor\u00e1rios e comissionados, receber\u00e3o seus proventos \u00e0 medida que \u2018entrar dinheiro em caixa\u2019, conforme a gest\u00e3o.   Outros munic\u00edpios Ao contr\u00e1rio do que ocorre em Juazeiro e Barbalha, o prefeito de Acarape, Edilberto Beserra (PDT), diz n\u00e3o saber o tamanho do endividamento da Prefeitura. Conforme levantamento da Fetamce, o munic\u00edpio ainda n\u00e3o pagou o sal\u00e1rio de dezembro de todos os servidores, o de novembro de tempor\u00e1rios, cerca de 50% da parcela do 13\u00ba sal\u00e1rio, al\u00e9m de n\u00e3o ter repassado aos bancos valores de empr\u00e9stimos consignados, ou seja, com desconto direto na folha. Segundo Edilberto, s\u00f3 n\u00e3o houve paralisa\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio porque os funcion\u00e1rios confiam que v\u00e3o receber, apesar de n\u00e3o haver data definida. \u201cA gest\u00e3o anterior disse que deixou dinheiro para pagar, e n\u00f3s j\u00e1 fomos no banco e n\u00e3o h\u00e1 dinheiro nas contas. Estamos esperando o balancete anual para saber o que falta pagar, porque as informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o precisas, n\u00e3o temos computador, alguns HDs foram levados\u201d, afirma. O presidente da C\u00e2mara Municipal de Pedra Branca, Rog\u00e9rio Cordulino (SD), assumiu interinamente a Prefeitura da cidade, enquanto o prefeito eleito, Gois (PDT), est\u00e1 com o registro indeferido com recurso na Justi\u00e7a Eleitoral. L\u00e1, o munic\u00edpio est\u00e1 com o a folha de dezembro dos servidores atrasada, com exce\u00e7\u00e3o dos trabalhadores da Educa\u00e7\u00e3o, que receberam os recursos por transfer\u00eancia do Fundeb. Rog\u00e9rio recomendou que os funcion\u00e1rios com sal\u00e1rios atrasados procurem a Justi\u00e7a para receber os valores. H\u00e1 atraso de repasse tamb\u00e9m em Nova Russas. Por l\u00e1, a Secretaria de Planejamento informou que os servidores efetivos foram pagos ainda no fim de dezembro, e que est\u00e3o em \u201caberto apenas alguns poucos contratos tempor\u00e1rios que ser\u00e3o pagos por esta nova gest\u00e3o\u201d. A prefeita \u00e9 Giordanna Mano (PL). Em Corea\u00fa, Ed\u00e9zio Sitonio (PDT) foi eleito como candidato da oposi\u00e7\u00e3o. A informa\u00e7\u00e3o da nova gest\u00e3o \u00e9 de que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de pagamento de pessoal referente a dezembro. \u201cA gente vai ter que avaliar e parcelar, estamos nos esfor\u00e7ando pra pagar em janeiro\u201d, diz o prefeito. A d\u00edvida apenas com folha de pagamento \u00e9 de R$ 1,3 milh\u00e3o. Pend\u00eancias Nenhum dos servidores de Carir\u00e9 - outro munic\u00edpio que se encontra com atraso no repasse - recebeu sal\u00e1rio pelo trabalho executado em dezembro. A atual gest\u00e3o quer pagar em quatro parcelas, e informou uma d\u00edvida de R$ 6 milh\u00f5es. O prefeito Ant\u00f4nio Martin (PDT) pediu ao MPCE quatro meses para reorganizar as finan\u00e7as. Em General Sampaio, o prefeito Chico Cordeiro (PDT), que foi reeleito, quer reduzir R$ 200 mil da folha, que atualmente custa R$ 1,1 milh\u00e3o mensais. H\u00e1 atrasos referentes a dezembro em algumas secretarias. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que os servidores recebam at\u00e9 o dia 20. J\u00e1 a assessoria da Prefeitura de Itapaj\u00e9 - onde Dra. Gorete foi eleita pelo PSD -, informou que a transi\u00e7\u00e3o foi turbulenta. Uma equipe est\u00e1 tomando p\u00e9 da situa\u00e7\u00e3o financeira da prefeitura. O sal\u00e1rio de dezembro n\u00e3o foi pago. No caso de Quixad\u00e1, o prefeito Ricardo Silveira (PSD) iniciou uma auditoria pr\u00e9via, que j\u00e1 constatou uma d\u00edvida, apenas com sal\u00e1rios, no valor de R$ 11 milh\u00f5es. A folha de dezembro e uma parte da de novembro n\u00e3o foi paga. O gestor tamb\u00e9m tentar\u00e1 efetuar o pagamento de modo parcelado. Levantamento da Fetamce mostrou que o munic\u00edpio de Mora\u00fajo tamb\u00e9m estava com a folha de todos os servidores de dezembro atrasada. Todavia, o prefeito Carlos \u00c1quila (PDT) disse, nesta ter\u00e7a-feira (12), que o munic\u00edpio nunca teve \"nenhum tipo de atraso\". \"N\u00f3s pagamos antes do dia, pagamos dia 30 todas as secretarias e a folha da Educa\u00e7\u00e3o foi paga no quinto dia \u00fatil desse m\u00eas. Est\u00e1 tudo regular\", afirmou. Segundo a Fetamce, o pagamento o sindicato dos servidores da cidade informou que o pagamento foi efetuado na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira (12). Em outras cidades onde tamb\u00e9m h\u00e1 atraso de pagamento, os gestores n\u00e3o retornaram as liga\u00e7\u00f5es ou n\u00e3o atenderam a reportagem. \u00c9 o caso dos munic\u00edpios de Teju\u00e7uoca: Amontada: Iracema: Beberibe: Horizonte: Frecheirinha: Aurora: Ibaretama: Massap\u00ea: Milh\u00e3: Trairi: Varjota e Quixeramobim. ", "author": "Alessandra Castro e Felipe Azevedo", "date": " 23:45 / 11 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-datafolha-aponta-que-45-reprovam-o-governo-de-jair-bolsonaro-e-24-aprovam-1.3085215", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Datafolha aponta que 45% reprovam o governo de Jair Bolsonaro e 24% aprovam", "subtitle": "\u00c9 a pior avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o desde o in\u00edcio do mandato", "article": "O governo do presidente \u00e9 avaliado como ruim ou p\u00e9ssimo por dos brasileiros, segundo pesquisa do divulgou nesta quarta-feira (12). Em compara\u00e7\u00e3o com a avalia\u00e7\u00e3o anterior, de mar\u00e7o, a aprova\u00e7\u00e3o percentuais e a reprova\u00e7\u00e3o cresceu um ponto. A aprova\u00e7\u00e3o de 24% \u00e9 a ao governo desde o in\u00edcio do mandato, segundo o Datafolha. A pesquisa ouviu 2.071 pessoas de 16 anos ou mais, em 11 e 12 de maio. As entrevistas foram presenciais, em 146 munic\u00edpios. A margem de erro m\u00e1xima \u00e9 de dois pontos para mais ou para menos Conforme os resultados da pesquisa, a aprova\u00e7\u00e3o \u00e9 mais elevada entre os (29% deles avaliam o governo como \u00f3timo ou bom). Entre as mulheres, a porcentagem de aprova\u00e7\u00e3o cai para 21%. Entre jovens de 16 a 24 anos, apenas 13% avaliam a gest\u00e3o \u00f3tima ou boa. O maior \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrado na faixa dos que t\u00eam 60 anos ou mais, em que 29% expressam opini\u00e3o positiva O grupo de pessoas autodeclaradas pretas d\u00e1 a pior avalia\u00e7\u00e3o para o governo, com 53% de ruim ou p\u00e9ssimo. J\u00e1 os brancos d\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de Bolsonaro o maior percentual de \u00f3timo ou bom (27%), taxa semelhante \u00e0 que ocorre entre os pardos (24%). Entre os pretos, s\u00e3o 18%.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 08:20 / 13 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-datafolha-aponta-que-56-dos-brasileiros-sao-contrarios-ao-voto-obrigatorio-1.3026752", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Datafolha aponta que 56% dos brasileiros s\u00e3o contr\u00e1rios ao voto obrigat\u00f3rio", "subtitle": "Outros 41% se dizem favor\u00e1veis a esse dever", "article": "A maioria dos brasileiros \u00e9 atualmente em vigor no pa\u00eds, aponta levantamento nacional feito pelo . Segundo o instituto, 56% dos entrevistados s\u00e3o contr\u00e1rios \u00e0 obriga\u00e7\u00e3o de comparecer \u00e0s urnas, ante 41% que se dizem favor\u00e1veis a esse dever. > > > N\u00e3o soube responder 1% dos entrevistados, e outro 1% se disse indiferente a respeito. A margem de erro na pesquisa, feita entre os dias 8 e 10 de dezembro, \u00e9 de dois pontos percentuais, para mais ou para menos. Rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 obrigatoriedade Foram ouvidos 2.016 brasileiros adultos que possuem telefone celular de todas as regi\u00f5es brasileiras. A taxa de rejei\u00e7\u00e3o \u00e0 obrigatoriedade do voto \u00e9 inferior ao pico registrado na pesquisa anterior do instituto, de 2015, quando atingiu 66%. Em levantamentos feitos ao longo de 2014, ano eleitoral, os eleitores contr\u00e1rios tamb\u00e9m eram maioria. J\u00e1 em maio de 2010, os blocos contr\u00e1rios e favor\u00e1veis ao voto obrigat\u00f3rio estavam empatados, com 48% cada. ", "author": "Estad\u00e3o Conteudo", "date": " 10:48 / 27 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisadoras-contratadas-pelo-ibope-denunciam-ameacas-sofridas-em-barbalha-1.3007857", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisadoras contratadas pelo Ibope denunciam amea\u00e7as sofridas em Barbalha", "subtitle": "A Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica e Defesa Social (SSPDS) afirmou, em nota, que as den\u00fancias s\u00e3o investigadas pela Delegacia da Mulher de Barbalha", "article": "Em den\u00fancia realizada \u00e0 Pol\u00edcia Civil de Barbalha, no Cariri, pesquisadoras contratadas pelo Ibope Intelig\u00eancia relataram terem sido hostilizadas e amea\u00e7adas durante os trabalhos de pesquisa de inten\u00e7\u00e3o de voto na cidade. Uma das denunciantes afirma, em boletim de ocorr\u00eancia, que um homem a \"abordou de forma violenta, apertou meu pesco\u00e7o, deixando marcas, tentando me arrastar para dentro do carro dele. Disse que nos mataria se nos encontrasse novamente em Barbalha\", afirma a pesquisadora no depoimento \u00e0 pol\u00edcia. Um blogueiro da regi\u00e3o do Cariri, identificado como Washington do Coco \u00e9 o suspeito de hostilizar a pesquisadora. Em nota encaminhada ao Sistema Verdes Mares, ele nega uma atitude violenta ao se aproximar da pesquisadora. \"Conversamos com a entrevistadora, educadamente. Fomos educados, fizemos as perguntas, n\u00e3o destratamos ningu\u00e9m. Tudo isso foi gravado\", argumentou. Al\u00e9m disso, Washington do Coco afirma, em v\u00eddeo publicado em redes sociais, que a pesquisadora hostilizada trabalha de forma fraudulenta. Um segundo homem, ainda n\u00e3o identificado, tamb\u00e9m foi apontado pelas denunciantes em depoimento como respons\u00e1vel por outras amea\u00e7as \u00e0 equipe. \"O homem da moto [segunda pessoa denunciada pelos pesquisadores] me mostrou uma arma, amea\u00e7ando-me, dizendo que ia me tirar do bairro. Com isso, impediu a mim e a minha colega de continuarmos o trabalho. O homem da arma disse que nos mataria se nos encontrasse novamente em Barbalha. Depois eu e minha colega nos escondemos numa das casas da rua\", disse a pesquisadora \u00e0 Pol\u00edcia Civil de Barbalha. Por meio de nota, a Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica e Defesa Social (SSPDS) afirmou que as den\u00fancias s\u00e3o investigadas pela Delegacia da Mulher de Barbalha. Tamb\u00e9m em nota, o Ibope Intelig\u00eancia repudiou o caso de agress\u00e3o aos colaboradores. \"O Ibope Intelig\u00eancia repudia veementemente atitudes como as registradas em Barbalha, onde nossos pesquisadores foram hostilizados e amea\u00e7ados, sendo necess\u00e1rio o registro de um Boletim de Ocorr\u00eancia.\" \"Somente este ano j\u00e1 fizemos pesquisas eleitorais em mais de 50 munic\u00edpios e em nenhum deles enfrentamos problemas deste tipo\", afirma o instituto. O Ibope tamb\u00e9m afirmou que \"as equipes s\u00e3o treinadas para realizar as pesquisas seguindo padr\u00f5es t\u00e9cnicos\" e atua \"estritamente dentro da legisla\u00e7\u00e3o eleitoral\". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:10 / 05 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisadores-citados-em-plano-de-vacinacao-da-covid-19-dizem-que-nao-deram-aval-a-documento-1.3022084", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisadores citados em plano de vacina\u00e7\u00e3o da Covid-19 dizem que n\u00e3o deram aval a documento", "subtitle": "Os pesquisadores afirmam ainda que todas as popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis devem ser inclu\u00eddas na prioridade de vacina\u00e7\u00e3o, como quilombolas, popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, privados de liberdade e pessoas com defici\u00eancia", "article": "Em nota p\u00fablica assinada por , o grupo \"Eixo Epidemiol\u00f3gico do Plano Operacional \", que assessorou o governo na elabora\u00e7\u00e3o de seu plano, se disse aos saber pela imprensa da exist\u00eancia do documento. \"Nos causou surpresa e estranheza que o documento no qual constam os nomes dos pesquisadores deste grupo t\u00e9cnico n\u00e3o nos foi apresentado anteriormente e n\u00e3o obteve nossa anu\u00eancia. Importante destacar que o grupo t\u00e9cnico havia solicitado reuni\u00e3o e manifestado preocupa\u00e7\u00e3o pela retirada de grupos priorit\u00e1rios e pela n\u00e3o inclus\u00e3o de todas as vacinas dispon\u00edveis que se mostrarem seguras e eficazes\", diz o texto. Os pesquisadores afirmam ainda que todas as popula\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis devem ser inclu\u00eddas na prioridade de vacina\u00e7\u00e3o, como quilombolas, popula\u00e7\u00f5es ribeirinhas, privados de liberdade e pessoas com defici\u00eancia. \"Outro ponto importante a ser considerado \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o do escopo para todos os trabalhadores da educa\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m a inclus\u00e3o, nos grupos de vacina\u00e7\u00e3o, para os trabalhadores essenciais. Novamente, vimos solicitar do governo brasileiro esfor\u00e7os do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para que sejam imediatamente abertas negocia\u00e7\u00f5es para aquisi\u00e7\u00e3o de outras vacinas que atendam aos requisitos de efic\u00e1cia, seguran\u00e7a e qualidade.\" Mais cedo, a enfermeira, epidemiologista e professora da UFES (Universidade Federal do Esp\u00edrito Santo), Ethel Maciel, afirmou em seu perfil pessoal de rede social que desconhecia o plano de vacina\u00e7\u00e3o. \"Fomos surpreendidos, ficamos sabendo pela imprensa que o documento havia sido divulgado com a nossa assinatura. Eu n\u00e3o vi essa vers\u00e3o ou qualquer outra preliminar\", disse a especialista \u00e0 reportagem. Maciel afirma que participou de uma reuni\u00e3o em que o plano foi apresentado superficialmente aos pesquisadores. \"No encontro, debatemos e questionamos alguns t\u00f3picos, como a n\u00e3o negocia\u00e7\u00e3o da Coronavac', diz. Segundo ela, normalmente os pesquisadores que participam de uma pesquisa ou a\u00e7\u00e3o recebem a vers\u00e3o final antes da publica\u00e7\u00e3o. \"Em 25 anos de carreira eu nunca vivi algo assim. \u00c9 muito grave e considero uma postura antidemocr\u00e1tica, porque podemos responder inclusive judicialmente se algo n\u00e3o est\u00e1 correto, j\u00e1 que nosso nome est\u00e1 assinado l\u00e1.\" O grupo solicitou uma reuni\u00e3o com o minist\u00e9rio, que deve ocorrer na segunda-feira (14). \"Decidimos publicar essa nota para esclarecimento, mas ainda n\u00e3o pensamos em a\u00e7\u00e3o judicial\", afirma. A assessoria de imprensa do minist\u00e9rio alegou que todos os envolvidos estavam cientes de que existia um prazo de entrega para o STF. \"Por\u00e9m, na quarta-feira o ministro ir\u00e1 agradecer o empenho, conhecimento, dedica\u00e7\u00e3o a cada um dos pesquisadores, cientistas, m\u00e9dicos e demais servidores no evento\", diz. ", "author": "Folhapress", "date": " 09:12 / 13 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-31-querem-candidato-que-mantenha-alguns-programas-mas-mude-muita-coisa-na-gestao-1.3007659", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: 31% querem candidato que mantenha 'alguns programas', mas mude muita coisa na gest\u00e3o", "subtitle": "Eleitores mais novos apresentam desejo por mudan\u00e7as, enquanto mais velhos optam por continua\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o atual", "article": "A segunda Pesquisa Ibope \u00e0 Prefeitura de Fortaleza, divulgada na \u00faltima ter\u00e7a-feira (3), mostra que 31% dos entrevistados gostariam que o pr\u00f3ximo prefeito de Fortaleza \" Para 24% dos eleitores que participaram, a pr\u00f3xima gest\u00e3o municipal deve \" a administra\u00e7\u00e3o da cidade. O Ibope perguntou \u201cPensando agora na maneira de administrar, o(a) sr(a) pessoalmente gostaria que fosse eleito para Prefeito de Fortaleza um candidato que:\u201d. As op\u00e7\u00f5es apresentadas foram: Mudasse totalmente a administra\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio: Mantivesse s\u00f3 alguns programas, mas mudasse muita coisa: Fizesse poucas mudan\u00e7as e desse continuidade para muita coisa: Desse total continuidade \u00e0 administra\u00e7\u00e3o atual: N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu. defendem que o pr\u00f3ximo gestor mantenha pol\u00edticas, mas proponha mudan\u00e7as. J\u00e1 os eleitores querem que a administra\u00e7\u00e3o atual seja totalmente continuada pelo prefeito eleito. Pessoas com escolaridade at\u00e9 o responderam, em sua maioria, que querem uma continuidade total da gest\u00e3o atual. Enquanto isso, a maioria dos eleitores com desejam o mantimento de programas, mas ainda querem mudan\u00e7as em v\u00e1rias \u00e1reas. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) com o n\u00famero CE-08692/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre domingo (1\u00ba) e esta ter\u00e7a-feira (3). A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:00 / 05 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-53-dos-eleitores-consideram-propostas-e-plano-de-governo-na-hora-de-decidir-o-voto-1.3014505", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: 53% dos eleitores consideram propostas e plano de governo na hora de decidir o voto", "subtitle": "Em seguida, os t\u00f3picos que mais pesam s\u00e3o a honestidade do candidato (51%) e ter ideias novas (42%)", "article": "A divulgada pela nesta segunda-feira (23) mostrou que 53% dos eleitores de Fortaleza consideram como o principal fator na hora de decidir o voto. Em seguida, os s\u00e3o a honestidade do candidato (51%) e ter ideias novas (42%).   Logo ap\u00f3s, o que o eleitorado mais na hora de decidir o voto s\u00e3o: hist\u00f3ria de vida do candidato (35%): a trajet\u00f3ria pol\u00edtica do candidato/experi\u00eancia (34%): os apoios que o candidato tem (15%).  A pesquisa foi encomendada pela\u00a0TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral com o n\u00famero CE-07611/2020. A \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu\u00a0805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O \u00e9 de 95%. Ou seja, a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:00 / 23 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-93-eleitores-de-fortaleza-devem-votar-mesmo-com-a-pandemia-1.3014483", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: 93% eleitores de Fortaleza devem votar mesmo com a pandemia", "subtitle": "Eleitores da capital cearense responderam sobre a disponibilidade de ir \u00e0s urnas no pr\u00f3ximo domingo (29), quando ocorre o segundo turno", "article": "A para a Prefeitura de Fortaleza, divulgada nesta segunda-feira (23) pela , al\u00e9m de questionar a , tamb\u00e9m perguntou aos entrevistados se ir\u00e3o ou n\u00e3o votar durante a pandemia de Covid-19. Do total, 93% disseram que : 5% ainda est\u00e3o na : e 1% n\u00e3o comparecer\u00e1 . O instituto perguntou aos entrevistados . Os eleitores de Fortaleza, ent\u00e3o, responderam sobre a de ir \u00e0s urnas no pr\u00f3ximo domingo (29), quando ocorre o .  A pesquisa foi encomendada pela\u00a0TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral com o n\u00famero CE-07611/2020. A \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu\u00a0805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O da pesquisa \u00e9 de 95%. Ou seja, a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:00 / 23 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-70-dos-eleitores-de-luizianne-declaram-voto-em-sarto-no-2-turno-wagner-tem-11-1.3014454", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: 70% dos eleitores de Luizianne declaram voto em Sarto no 2\u00ba turno; Wagner tem 11%", "subtitle": "No primeiro turno, a petista ficou em terceiro lugar, com 17% dos votos v\u00e1lidos", "article": "A primeira do segundo turno em Fortaleza mostra que 70%\u00a0dos eleitores de Luizianne Lins (PT) declararam que votariam em Sarto (PDT) no dia 29 de novembro, enquanto 11% devem apoiar Capit\u00e3o Wagner (PROS). A pesquisa foi divulgada nesta segunda-feira (23) pela . No primeiro turno, a petista ficou em terceiro lugar, com 17% dos votos v\u00e1lidos. Inten\u00e7\u00e3o de voto no segundo turno dos eleitores que no 1\u00ba turno: A pesquisa Ibope mostra os seguintes percentuais de para o segundo turno para a Prefeitura de Fortaleza em 2020.  A pesquisa foi encomendada pela e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07611/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu . O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:33 / 23 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-barbalha-46-dos-eleitores-apontam-saude-como-area-mais-problematica-1.3010606", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Barbalha: 46% dos eleitores apontam Sa\u00fade como \u00e1rea mais problem\u00e1tica", "subtitle": "Gera\u00e7\u00e3o de empregos e limpeza p\u00fablica ficaram em segundo e terceiro lugar, respectivamente", "article": "A pesquisa Ibope para a , encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste, tamb\u00e9m perguntou aos eleitores quais as . Na lista, a , sendo apontada por dos eleitres barbalhenses. Em seguida, aparecem gera\u00e7\u00e3o de empregos (34%), limpeza p\u00fablica (24%), rede de esgoto (23%) e ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica (22%). Foi pedido que cada pessoa elegesse as tr\u00eas \u00e1reas mais problem\u00e1ticas dentro de uma lista apresentada pelos pesquisadores, por isso os resultados somam mais de 100%. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-00004/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Barbalha, entre os dias 4 e 9 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 08:00 / 13 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-barbalha-62-dos-eleitores-ja-tem-voto-definido-e-nao-mudarao-de-jeito-nenhum-1.3010651", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Barbalha: 62% dos eleitores j\u00e1 t\u00eam voto definido e n\u00e3o mudar\u00e3o \u201cde jeito nenhum\u201d", "subtitle": "Foram entrevistados 602 eleitores para a pesquisa", "article": "A sobre a inten\u00e7\u00e3o de votos em perguntou aos eleitores sobre o n\u00edvel de convic\u00e7\u00e3o na escolha do candidato. Segundo a pesquisa, considera a e n\u00e3o deve mudar at\u00e9 o dia da vota\u00e7\u00e3o. > > O Ibope perguntou \u201cQual destas frases melhor define a sua inten\u00e7\u00e3o de voto para Prefeito(a)?\u201d apenas para quem citou algum candidato em quest\u00f5es anteriores. Para 13% dos eleitores de Barbalha, apesar de ser uma \"decis\u00e3o firme\", ainda no decorrer da campanha. Outros 13% responderam que a escolha \u00e9 , e tamb\u00e9m pode mudar. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-00004/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Barbalha, entre os dias 4 e 9 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:15 / 13 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-barbalha-veja-avaliacao-de-argemiro-sampaio-camilo-santana-e-bolsonaro-em-barbalha-1.3009677", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Barbalha: veja avalia\u00e7\u00e3o de Argemiro Sampaio, Camilo Santana e Bolsonaro em Barbalha", "subtitle": "A pesquisa Ibope ouviu 602 eleitores e tem margem de erro de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos.", "article": "A realizada no munic\u00edpio de , divulgada nesta sexta-feira (13),\u00a0mediu o \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o das gest\u00f5es do prefeito da cidade Argemiro Sampaio (PSDB), do governador do Cear\u00e1 Camilo Santana (PT) e do presidente Jair Bolsonaro (Sem Partido). O governo de Argemiro Sampaio \u00e9 aprovado por 54% dos habitantes de Barbalha, enquanto 40% desaprovam. Outros 5% n\u00e3o sabem ou n\u00e3o souberam responder. A pesquisa Ibope tamb\u00e9m perguntou aos entrevistados sobre a avalia\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o municipal, estadual e federal. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-00004/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores em Barbalha. A pesquisa foi realizada entre os dias 4 e 9 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 01:00 / 13 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-caucaia-37-dos-eleitores-dizem-estar-decididos-quanto-ao-voto-1.3010280", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Caucaia: 37% dos eleitores dizem estar decididos quanto ao voto", "subtitle": "Pergunta sobre convic\u00e7\u00e3o foi apresentada apenas para entrevistados que citaram algum candidato", "article": "A contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste para identificar a inten\u00e7\u00e3o de voto para a aponta que a maioria dos eleitores do munic\u00edpio, 37%, j\u00e1 tem o e n\u00e3o pretende mudar 'de jeito nenhum' at\u00e9 o dia 15 de novembro. O Ibope perguntou \u201cqual destas frases melhor define a sua inten\u00e7\u00e3o de voto para prefeito(a)?\u201d somente para quem citou algum candidato durante a pesquisa. dos entrevistados informaram que a escolha do postulante \u00e9 uma e, mas que pode mudar de ideia no decorrer da campanha. Outros afirmaram que \u00e9 uma , e que tamb\u00e9m pode mudar. declararam que \u00e9 apenas uma l. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o\u00a0N\u00ba CE\u201006192/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou para menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Caucaia. A pesquisa foi realizada nos dias 9 e 11 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:19 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-caucaia-79-dos-eleitores-tem-voto-definitivo-1.3015760", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Caucaia: 79% dos eleitores t\u00eam voto definitivo", "subtitle": "O levantamento foi realizado pelo Ibope em Caucaia para o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es 2020; Naumi Amorim (PSD) e Vitor Valim (Pros) concorrem \u00e0 Prefeitura da cidade", "article": "A encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste sobre a disputa municipal em aponta que e n\u00e3o pretendem mudar de ideia at\u00e9 o domingo (29) de elei\u00e7\u00f5es em segundo turno. Outros afirmaram que a decis\u00e3o \u00e9 firme, mas que .  Somente \u00e0 pergunta. Esta foi feita apenas a quem tinha dito, em quest\u00f5es anteriores, ter escolhido um candidato ou que votaria branco ou nulo.  A pesquisa foi encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrada no com o n\u00famero CE-05393/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. Neste caso, foram ouvidos 772 eleitores da cidade de Caucaia. No total, 805 eleitores foram consultados. A pesquisa foi realizada nos dias 23 e 25 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:00 / 26 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-caucaia-94-dos-eleitores-dizem-que-vao-votar-mesmo-com-a-pandemia-1.3015773", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Caucaia: 94% dos eleitores dizem que v\u00e3o votar mesmo com a pandemia", "subtitle": "O Ibope perguntou: \"Levando em conta a pandemia do coronav\u00edrus e as medidas restritivas de preven\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao dia do segundo turno das elei\u00e7\u00f5es em 29 de novembro, o (a) sr (a) diria que\"", "article": "A para a disputa pela , em segundo turno, al\u00e9m de questionar qual a , tamb\u00e9m perguntou aos entrevistados se eles durante a .  O Ibope perguntou: \"Levando em conta a pandemia do coronav\u00edrus e as medidas restritivas de preven\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao dia do segundo turno das elei\u00e7\u00f5es em 29 de novembro, o (a) sr (a) diria que\": 94% afirmaram que com certeza comparecer\u00e3o para votar: 5% responderam que ainda est\u00e3o em d\u00favida se ir\u00e3o votar: 1% disseram que n\u00e3o ir\u00e3o votar de jeito nenhum. Ningu\u00e9m disse n\u00e3o saber responder a pergunta.  Na , 96% dos homens confirmaram que iriam escolher seus representantes no dia da elei\u00e7\u00e3o: das mulheres foram 91%. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 , os mais fi\u00e9is \u00e0s urnas t\u00eam entre 45 e 54 anos - 96% dos entrevistados disseram que ir\u00e3o votar. J\u00e1 90% dos mais jovens, entre 16 e 24 anos, o menor \u00edndice, deram certeza do comparecimento. A pesquisa foi encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrada no com o n\u00famero CE-05393/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. No total, foram ouvidos 805 eleitores da cidade de Caucaia. A pesquisa foi realizada nos dias 23 e 25 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:30 / 26 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-caucaia-para-53-dos-entrevistados-camilo-santana-apoia-naumi-amorim-psd-1.3015816", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Caucaia: para 53% dos entrevistados, Camilo Santana apoia Naumi Amorim (PSD)", "subtitle": "A pesquisa ouviu 805 eleitores nos dias 23 e 25 de novembro", "article": "A para o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es em Caucaia, divulgada nesta quinta-feira (26) e contratada pelo mostrou que 53% dos 805 entrevistados acreditam que o governador do Estado, Camilo Santana (PT) apoia o (PSD) para reelei\u00e7\u00e3o. Outros 38% n\u00e3o responderam ou disseram n\u00e3o saber, enquanto 8% dos eleitores acreditam que Camilo apoia O Ibope perguntou aos entrevistados: \" \"   A pesquisa foi encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrada no com o n\u00famero CE-05393/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. No total, foram ouvidos 805 eleitores da cidade de Caucaia. A pesquisa foi realizada nos dias 23 e 25 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:25 / 26 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-caucaia-veja-a-intencao-de-voto-por-religiao-1.3010287", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Caucaia: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto por religi\u00e3o", "subtitle": "Os eleitores foram divididos entre cat\u00f3licos, evang\u00e9licos e praticantes de \"outras\" religi\u00f5es", "article": "A pesquisa Ibope, contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste, entrevistou o eleitorado de Caucaia na corrida \u00e0 Prefeitura do Munic\u00edpio. Na divis\u00e3o por religi\u00e3o, Naumi Amorim lidera em todos os segmentos, Naumi Amorim (PSD) a prefer\u00eancia do eleitor. O candidato do Pros, Vitor Valim, aparece em segundo nas inten\u00e7\u00f5es. A pesquisa foi estimulada.  O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o N\u00ba CE\u201006192/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou para menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Caucaia. A pesquisa foi realizada nos dias 9 e 11 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:47 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-caucaia-veja-a-intencao-de-voto-por-religiao-para-o-segundo-turno-1.3015766", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Caucaia: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto por religi\u00e3o para o segundo turno", "subtitle": "No total, foram ouvidos 805 eleitores da cidade de Caucaia. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos", "article": "A , contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste, entrevistou o eleitorado de sobre a disputa pela Prefeitura do munic\u00edpio, em segundo turno. Na , Naumi Amorim (PSD) lidera em todos os segmentos a prefer\u00eancia do eleitor, com 52% em cada caso. O candidato do Pros, Vitor Valim, aparece em segundo nas inten\u00e7\u00f5es, entre 30% e 34% da prefer\u00eancia de religiosos. A pesquisa foi estimulada, quando s\u00e3o apresentados os postulantes. O pleito ser\u00e1 no domingo (29).  A pesquisa foi encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrada no com o n\u00famero CE-05393/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. No total, foram ouvidos 805 eleitores da cidade de Caucaia. A pesquisa foi realizada nos dias 23 e 25 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:30 / 26 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-caucaia-veja-a-intencao-de-voto-por-sexo-escolaridade-e-idade-para-o-segundo-turno-1.3015780", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Caucaia: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto por sexo, escolaridade e idade para o segundo turno", "subtitle": "No total, foram ouvidos 805 eleitores da cidade de Caucaia. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos", "article": "A , contratada\u00a0pelo e divulgada nesta quinta-feira (26), indica as inten\u00e7\u00f5es de voto dos eleitores no 2\u00b0 turno para Prefeitura de de acordo com o n\u00edvel de escolaridade dos entrevistados, sexo e idade. \u00e9 mais popular entre os homens, com 55% das men\u00e7\u00f5es, enquanto tem 50% das inten\u00e7\u00f5es das mulheres. J\u00e1 tem prefer\u00eancia de 33% dos homens e 32% entre as mulheres. O Ibope perguntou aos eleitores: \" \" Quanto ao n\u00edvel de escolaridade, Naumi tem prefer\u00eancia de 56% dos entrevistados para ensino fundamental, 50% para n\u00edvel m\u00e9dio e igual porcentagem (50%) no ensino superior. Considerando a mesma ordem de cen\u00e1rios, (Pros) tem 29%, 35% e 34%. Quanto a faixa de idade, tem prefer\u00eancia de 53% dos entrevistados entre 16 a 24 anos: 52% entre 25 a 34 anos: 48% entre 35 a 44 anos: 54% entre 45 a 54 anos e 54% de 55 anos a mais. Considerando a mesma ordem de cen\u00e1rios, tem 33%, 33%, 36%, 27% e 32%. A pesquisa foi encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrada no com o n\u00famero CE-05393/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. No total, foram ouvidos 805 eleitores da cidade de Caucaia. A pesquisa foi realizada nos dias 23 e 25 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Andr\u00e9 Costa", "date": " 19:00 / 26 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-caucaia-veja-as-intencoes-de-voto-por-sexo-escolaridade-e-idade-1.3010292", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Caucaia: veja as inten\u00e7\u00f5es de voto por sexo, escolaridade e idade", "subtitle": "Pesquisa foi feita com 602 eleitores do munic\u00edpio", "article": "A pesquisa Ibope contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e feita com eleitores de Caucaia separou a inten\u00e7\u00e3o de voto nos candidatos \u00e0 Prefeitura da cidade por idade, escolaridade e sexo dos entrevistados.  Naumi Amorim (PSD) tem 11 pontos percentuais a mais entre o eleitorado masculino, com 51%, se comparado com as respostas do sexo feminino, com 40%. J\u00e1 as inten\u00e7\u00f5es de voto para Vitor Valim (Pros) \u00e9 de 22% tanto para os eleitores do sexo masculino quanto para o eleitorado feminino. Naumo Amorim (PSD) \u00e9 o mais popular entre os eleitores de todos os n\u00edveis de escolaridade, com 47% para ensino fundamental, 45% para n\u00edvel m\u00e9dio e 40% entre o eleitorado com ensino superior. Naumi Amarim (PSD) \u00e9 l\u00edder nas inten\u00e7\u00f5es de voto em todos os cen\u00e1rios, mas tem prefer\u00eancia maior entre os jovens e os eleitores com 45 a 54 anos. O candidato Vitor Valim tamb\u00e9m tem maior pontua\u00e7\u00e3o entre os jovens. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o N\u00ba CE\u201006192/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou para menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Caucaia. A pesquisa foi realizada nos dias 9 e 11 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:10 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-caucaia-veja-quem-os-eleitores-acham-que-camilo-bolsonaro-lula-e-ciro-gomes-apoiam-1.3010301", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Caucaia: veja quem os eleitores acham que Camilo, Bolsonaro, Lula e Ciro Gomes apoiam", "subtitle": "Maior parte do eleitorado do munic\u00edpio n\u00e3o sabe ou n\u00e3o respondeu", "article": "A pesquisa Ibope sobre a inten\u00e7\u00e3o de votos dos eleitores de Caucaia na Elei\u00e7\u00e3o 2020 perguntou aos entrevistados quais candidatos eles acreditam que s\u00e3o apoiados pelo presidente (Sem partido), pelo governador e por e .  A maioria dos entrevistados n\u00e3o sabe ou n\u00e3o respondeu qual dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Caucaia teria apoio de , somando . Outros 13% acreditam que \u00e9 o nome apoiado pelo presidente. Em rela\u00e7\u00e3o ao apoio de , a maior parte dos eleitores tamb\u00e9m n\u00e3o sabe ou n\u00e3o respondeu, totalizando 67%. No entanto, o nome mais mencionado pelos entrevistados foi o de  , com . O apoio do ex-ministro tamb\u00e9m \u00e9 uma d\u00favida entre a maior parte dos eleitores de Caucaia. n\u00e3o sabe ou n\u00e3o respondeu, enquanto 6% acredita que \u00e9 apoiado pelo pedetista. Outros 6% apontam como o candidato de Ciro. O apoio do foi ligado, principalmente, ao candidato , sendo esta a resposta de dos entrevistados. 54% n\u00e3o sabe ou n\u00e3o respondeu. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o N\u00ba CE\u201006192/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou para menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Caucaia. A pesquisa foi realizada nos dias 9 e 11 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:02 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-crato-70-dos-eleitores-apontam-saude-como-area-mais-problematica-1.3009136", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Crato: 70% dos eleitores apontam sa\u00fade como \u00e1rea mais problem\u00e1tica", "subtitle": "Al\u00e9m da sa\u00fade, a gera\u00e7\u00e3o de empregos, a educa\u00e7\u00e3o e a rede de esgoto s\u00e3o setores citados pelos entrevistados", "article": "A pesquisa realizada na cidade do , na regi\u00e3o do Cariri, questionou eleitores sobre as do munic\u00edpio. Segundo a pesquisa, 70% dos entrevistados acreditam que a \u00e9 o setor com mais problemas. A gera\u00e7\u00e3o de empregos (35%) e a educa\u00e7\u00e3o (27%) tamb\u00e9m foram citadas como alguns dos campos com mais dificuldades. > O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-03552/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade do Crato. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 6 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:24 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-crato-43-dos-eleitores-ja-decidiram-o-voto-e-nao-mudarao-de-jeito-nenhum-1.3009141", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Crato: 43% dos eleitores j\u00e1 decidiram o voto e n\u00e3o mudar\u00e3o \u201cde jeito nenhum\u201d", "subtitle": "Pergunta sobre convic\u00e7\u00e3o foi apresentada apenas para entrevistados que citaram algum candidato", "article": "A pesquisa Ibope contratada pela TV Verdes Mares para identificar a inten\u00e7\u00e3o de voto para a aponta que a maioria dos eleitores\u00a0entrevistados (43%) j\u00e1 tem o e n\u00e3o devem mudar de ideia at\u00e9 o dia das elei\u00e7\u00f5es municipais. O Ibope perguntou \u201cqual destas frases melhor define a sua inten\u00e7\u00e3o de voto para prefeito(a)?\u201d apenas para quem citou algum candidato durante a pesquisa. Al\u00e9m dos que afirmaram que n\u00e3o ir\u00e3o mudar de decis\u00e3o, 19% responderam que a escolha \u00e9 firme, mas poder\u00e1 mudar durante a campanha. Outros 16% declararam que a decis\u00e3o \u00e9 \u201cdo atual momento\u201d, e que tamb\u00e9m pode mudar. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-03552/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade do Crato. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 6 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:34 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-crato-veja-avaliacao-de-jose-ailton-camilo-e-bolsonaro-1.3009127", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Crato: veja avalia\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Ailton, Camilo e Bolsonaro", "subtitle": "Maioria dos entrevistados considera gest\u00e3o do atual prefeito \u00f3tima, boa ou regular. Ele lidera as inten\u00e7\u00f5es de votos na cidade", "article": "A que ouviu eleitores do , munic\u00edpio da regi\u00e3o do Cariri, colheu Segundo a pesquisa, 39% dos entrevistados cratenses avaliaram a administra\u00e7\u00e3o do prefeito como regular. O \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o municipal foi de 49% e o de desaprova\u00e7\u00e3o chegou aos 44%. J\u00e1 o governo de \u00e9 considerado \u00f3timo ou bom por 80% dos que responderam. Enquanto isso, 59% classificam a gest\u00e3o do presidente ) como ruim ou p\u00e9ssima. > O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-03552/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade do Crato. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 6 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:02 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"}
]