[
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-do-tse-defende-confianca-em-sistema-eleitoral-1.3011670", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente do TSE defende confian\u00e7a em sistema eleitoral", "subtitle": "", "article": "Como resposta a pol\u00edticos que usaram neste domingo, 15, as falhas t\u00e9cnicas enfrentadas pela Justi\u00e7a Eleitoral, assim como a tentativa de ataque, para colocar em xeque a confian\u00e7a do pleito o presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), Lu\u00eds Roberto Barroso, afirmou n\u00e3o ter \"poder sobre o imagin\u00e1rio\" das pessoas. Barroso combateu enfaticamente o argumento de que as instabilidades vividas hoje no tribunal representam um risco a credibilidade do sistema eleitoral.  Como mostrou o Estad\u00e3o, a base de aliados do governo de Jair Bolsonaro usou as redes sociais para criticar o TSE e espalhar suspeitas contra a seguran\u00e7a das urnas eletr\u00f4nicas, al\u00e9m de voltar a pedir o voto impresso. Uma das declara\u00e7\u00f5es veio do filho do presidente e deputado federal, Eduardo Bolsonaro (PSL-SP), que defendeu o voto impresso para garantir as elei\u00e7\u00f5es.  Barroso voltou a rejeitar a ideia de que esse sistema seja importante para a confiabilidade do sistema eleitoral, lembrando que o Supremo Tribunal Federal (STF) j\u00e1 julgou o voto impresso como inconstitucional. J\u00e1 sobre as reivindica\u00e7\u00f5es pelo uso sistema de c\u00e9dulas, o presidente do TSE afirmou que o retorno desse formato n\u00e3o atende ao interesse p\u00fablico - e ainda fez uma refer\u00eancia impl\u00edcita ao tempo de apura\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es nos Estados Unidos, que votou para eleger seu pr\u00f3ximo presidente no \u00faltimo dia 3, elegendo Joe Biden. L\u00e1, uma das formas de vota\u00e7\u00e3o \u00e9 pela c\u00e9dula de papel.  \"Em grande pa\u00eds que adota sistema de c\u00e9dulas, a elei\u00e7\u00e3o acabou no dia 3, mas ainda est\u00e3o contando e disputando\", disse o presidente do TSE.  Tanto Barroso como o vice-presidente da Corte, Edson Fachin, repetiram diversas vezes durante a coletiva \u00e0 imprensa na noite deste domingo que o atraso na totaliza\u00e7\u00e3o de votos e a tentativa de ataque ao sistema da Corte em nada interferem na confian\u00e7a e na integralidade do sistema eleitoral e das urnas eletr\u00f4nicas.  \"O mundo pol\u00edtico tem uma quantidade de ret\u00f3ricas pelos quais ele se move. Mas eu sou juiz, trabalho com fatos\", disse Barroso lembrando que os candidatos podem conferir o resultado das urnas, por meio do seu boletim, e compar\u00e1-lo com os dados divulgados pelo TSE. ", "author": "Ag\u00eancia Estado", "date": " 23:15 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/primeira-turma-do-trf-5-nega-habeas-corpus-e-ex-deputado-adail-carneiro-deve-continuar-preso-1.3039639", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Primeira Turma do TRF-5 nega habeas corpus, e ex-deputado Adail Carneiro deve continuar preso", "subtitle": "Ele est\u00e1 preso desde o fim do ano passado sob a acusa\u00e7\u00e3o de liderar esquema desvio de recursos p\u00fablicos, fraudes em licita\u00e7\u00f5es e lavagem de dinheiro", "article": "A Primeira Turma do (TRF5) , nesta quinta-feira (28), um segundo pedido de ao ex-deputado federal , desde o fim do ano passado na , da Pol\u00edcia Federal (PF), que cumpriu mandados em Fortaleza, Caucaia, Russas e em cidades do Rio Grande do Norte e do Rio de Janeiro, em investiga\u00e7\u00e3o que mira suposto esquema de fraudes em licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. A defesa do ex-parlamentar ainda pode recorrer da decis\u00e3o. Todos os desembargadores da Primeira Turma seguiram o parecer do relator, desembargador federal Roberto Machado, contr\u00e1rio ao habeas corpus, negando por unanimidade a medida. De acordo com o TRF-5, o processo contra o parlamentar ocorre em segredo de Justi\u00e7a. Adail \u00e9 acusado de liderar um suposto esquema de fraudes em licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas que teria movimentado cerca de R$ 600 milh\u00f5es nos \u00faltimos 20 anos na Prefeitura de Fortaleza. Desde novembro, Adail est\u00e1 preso em um pres\u00eddio cearense. Esse \u00e9 o segundo pedido de liberdade impetrado pela defesa do ex-deputado no Tribunal. No dia da sua pris\u00e3o, a PF apreendeu quase R$ 2 milh\u00f5es que estavam escondidos em uma caixa de televisor e o restante na cozinha da sede de empresas ligadas ao ex-parlamentar, conforme autos do processo. A defesa, por sua vez, alega que o fato de ter sido encontrado o valor em um ambiente n\u00e3o banc\u00e1rio n\u00e3o caracteriza, por si s\u00f3, qualquer il\u00edcito e os valores s\u00e3o compat\u00edveis com a atividade da empresa, que trabalha com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e maquin\u00e1rio. Segundo habeas corpus No dia 17 de dezembro do ano passado, a Primeira Turma, por maioria, tamb\u00e9m negou o pedido de um primeiro habeas corpus, apresentado pela defesa do ex-deputado. A defesa de Adail Carneiro impetrou um segundo habeas corpus. Naquela ocasi\u00e3o, o relator votou pela manuten\u00e7\u00e3o do pris\u00e3o preventiva, tendo em vista os ind\u00edcios do ex-deputado voltar a praticar il\u00edcitos. \"Tem-se, pois, no caso, a utiliza\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva como medida efetiva de contornos acautelat\u00f3rios, segundo uma \u00f3tica prospectiva com foco no arrefecimento da s, notadamente diante da estabilidade, perman\u00eancia e poderio financeiro de pretensa organiza\u00e7\u00e3o criminosa e, mais ainda, das relevantes fun\u00e7\u00f5es nela exercidas pelo ora paciente. Dito de outro modo: a configura\u00e7\u00e3o de elementos indici\u00e1rios da reitera\u00e7\u00e3o de conduta delitiva, somados \u00e0 gravidade concreta da conduta, imp\u00f5em, neste momento processual, a manuten\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva como meio de tutelar a garantia da ordem p\u00fablica\", justificava a primeira decis\u00e3o do relator. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 20:02 / 28 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-do-tse-garante-seguranca-sanitaria-nas-eleicoes-deste-domingo-1.3011150", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente do TSE garante seguran\u00e7a sanit\u00e1ria nas elei\u00e7\u00f5es deste domingo", "subtitle": "Lu\u00eds Roberto Barroso fez pronunciamento na TV e no r\u00e1dio na noite deste s\u00e1bado", "article": "Os 147,9 milh\u00f5es de eleitores aptos a votar amanh\u00e3 (15) para prefeito e vereador dever\u00e3o preocupar-se com o protocolo sanit\u00e1rio, levando m\u00e1scaras e mantendo dist\u00e2ncia de pelo menos um metro de outras pessoas, disse hoje (14) o presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), ministro Lu\u00eds Roberto Barroso. Em pronunciamento transmitido nesta noite, ele garantiu a seguran\u00e7a sanit\u00e1ria da vota\u00e7\u00e3o e pediu que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixe de comparecer \u00e0s urnas.  \u201cVote com seguran\u00e7a. A Justi\u00e7a Eleitoral tomou as medidas necess\u00e1rias para garantir a sa\u00fade de todos. Fa\u00e7a a sua parte. Use m\u00e1scara. \u00c9 obrigat\u00f3rio. E ela protege voc\u00ea e os outros. Se poss\u00edvel, leve sua pr\u00f3pria caneta. E mantenha dist\u00e2ncia de ao menos um metro das outras pessoas\u201d, declarou o ministro, em cadeia nacional de r\u00e1dio e televis\u00e3o. No pronunciamento, Barroso lembrou que as elei\u00e7\u00f5es municipais se refletem diretamente na vida dos cidad\u00e3os, ressaltando a import\u00e2ncia da escolha de cada eleitor. \u201cN\u00e3o falte a esse encontro com a hist\u00f3ria. Lembre-se: ningu\u00e9m vive na Uni\u00e3o ou nos estados. As pessoas vivem nas cidades, onde s\u00e3o tomadas algumas das principais decis\u00f5es que afetam a sua vida, como educa\u00e7\u00e3o fundamental, sa\u00fade b\u00e1sica e saneamento\u201d, afirmou. O ministro pediu que os eleitores votem com consci\u00eancia, buscando o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis sobre os candidatos, independentemente das prefer\u00eancias partid\u00e1rias. \u201cVote consciente. Selecione com cuidado o seu candidato. Ainda h\u00e1 tempo. Se informe acerca de sua seriedade e credibilidade. Na democracia, n\u00e3o existe n\u00f3s e eles. Eles s\u00e3o aqueles que n\u00f3s colocamos l\u00e1\u201d, acrescentou. Segundo Barroso, o voto representa a principal ferramenta para definir os rumos da cidade de cada eleitor e do Brasil. Ele conclamou que a popula\u00e7\u00e3o compare\u00e7a \u00e0s se\u00e7\u00f5es eleitorais, enaltecendo a democracia para fazer um pa\u00eds maior e melhor. \u201cN\u00e3o deixe de votar. Era triste e feio o tempo em que n\u00e3o t\u00ednhamos esse direito. A sua cidade e o Brasil ter\u00e3o a cara de quem comparecer \u00e0s urnas. Para exigir, \u00e9 preciso participar. Seu voto tem poder. Fa\u00e7a a diferen\u00e7a\u201d, disse. Barroso, afirmou neste s\u00e1bado (14) que avalia antecipar em uma semana o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es em Macap\u00e1 (AP) ap\u00f3s pedido de candidatos. O TRE (Tribunal Regional Eleitoral) do estado sugeriu que o pleito seja realizado em 13 e 27 de dezembro (primeiro e segundo turnos). A regi\u00e3o sofre com problemas de abastecimento de energia el\u00e9trica e teve que suspender a vota\u00e7\u00e3o. \"Recebi diversos pedidos de candidatos para antecipar a data, que foi marcada ap\u00f3s consulta ao TSE. Os profissionais de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o pediram o m\u00e1ximo de tempo poss\u00edvel, mas diante do pedido vamos verificar a possibilidade de antecipar em uma semana\", disse o ministro. Caso seja antecipado, o segundo turno ocorrer\u00e1 apenas uma semana depois do primeiro. \"N\u00e3o \u00e9 uma decis\u00e3o jur\u00eddica, \u00e9 t\u00e9cnica. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o que tem um componente de aleatoriedade, dependemos do restabelecimento da energia el\u00e9trica. Se for poss\u00edvel, o ideal \u00e9 que tivessem duas semanas entre o primeiro e o segundo turnos\", ressaltou Barroso. Mesmo com a crise sanit\u00e1ria, o ministro disse esperar n\u00edvel m\u00ednimo de absten\u00e7\u00e3o. \"Podemos ter um paradoxo de que, apesar da pandemia, tenhamos comparecimento maior que nos anos anteriores. Temos raz\u00f5es para acreditar que a sociedade tem mais \u00e2nsia de participar que nos pleitos passados\", afirmou. ", "author": "Ag\u00eancia Brasil", "date": " 21:40 / 14 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/preso-deputado-daniel-silveira-diz-que-moraes-nao-vencera-queda-de-braco-1.3048255", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Preso, deputado Daniel Silveira diz que Moraes n\u00e3o vencer\u00e1 \"queda de bra\u00e7o\"", "subtitle": "O parlamentar afirmou ainda que n\u00e3o adianta o ministro Alexandre de Moraes \"tentar me calar\"", "article": "Em v\u00eddeo divulgado nas redes sociais minutos antes de ser preso, na noite dessa ter\u00e7a-feira (16), o deputado (PSL-RJ) afirmou que o ministro , do Supremo Tribunal Federal ( ), est\u00e1 \" \" que n\u00e3o poderia vencer. Moraes expediu no fim da noite desta ter\u00e7a um por crime inafian\u00e7\u00e1vel contra o parlamentar, que mais cedo divulgou contra integrantes da Corte. A pris\u00e3o do deputado n\u00e3o \u00e9 um procedimento comum. Conforme previsto na Constitui\u00e7\u00e3o, em caso de pris\u00e3o em flagrante por crime inafian\u00e7\u00e1vel, o processo dever\u00e1 ser enviado dentro de 24 horas para a C\u00e2mara, a quem caber\u00e1 resolver sobre a deten\u00e7\u00e3o do deputado. Na grava\u00e7\u00e3o divulgada ap\u00f3s a chegada da \u00e0 sua casa em Petr\u00f3polis (RJ), Silveira diz que n\u00e3o iria resistir \u00e0 pris\u00e3o e que seria conduzido para a Superintend\u00eancia da Pol\u00edcia Federal no Rio. \"Ministro, eu quero que voc\u00ea saiba que voc\u00ea est\u00e1 entrando numa queda de bra\u00e7o que voc\u00ea n\u00e3o pode vencer. N\u00e3o adianta voc\u00ea tentar me calar\", disse o parlamentar, referindo-se a Moraes. \"Voc\u00ea acha que vai me assustar e me calar? Eu vou colocar um por um de voc\u00eas em seus devidos lugares\". A pris\u00e3o do deputado foi determinada no \u00e2mbito do inqu\u00e9rito sigiloso que apura amea\u00e7as, ofensas e fake news disparadas contra ministros do Supremo e seus familiares. Segundo o Estad\u00e3o/Broadcast apurou, Moraes entrou em contato com o presidente da C\u00e2mara, (Progressistas-AL), por telefone, logo depois de assinar a decis\u00e3o. Em uma decis\u00e3o de oito p\u00e1ginas, Moraes destacou que a conduta do parlamentar revela-se \u2018grav\u00edssima\u2019, pois e suas institui\u00e7\u00f5es republicanas. Silveira investigado no inqu\u00e9rito que mira o financiamento e organiza\u00e7\u00e3o de atos democr\u00e1ticos em Bras\u00edlia. Em junho, ele foi alvo de buscas e apreens\u00f5es pela Pol\u00edcia Federal e teve o sigilo fiscal quebrado por decis\u00e3o do ministro Alexandre de Moraes. Em depoimento, o parlamentar negou produzir ou repassar mensagens que incitassem animosidade das For\u00e7as Armadas contra o Supremo ou seus ministros. A grava\u00e7\u00e3o que levou Silveira \u00e0 pris\u00e3o foi divulgada ap\u00f3s o ministro classificar como \"intoler\u00e1vel e inaceit\u00e1vel\" qualquer forma de press\u00e3o sobre o Poder Judici\u00e1rio A manifesta\u00e7\u00e3o do ministro foi dada ap\u00f3s a revela\u00e7\u00e3o de que um tu\u00edte do general , feito em 2018 e interpretado como press\u00e3o para que o Supremo n\u00e3o favorecesse o ex-presidente , teria sido planejado com o Alto Comando das For\u00e7as Armadas. No v\u00eddeo, Silveira afirma que os onze ministros do Supremo \"n\u00e3o servem pra porra nenhuma pra esse pa\u00eds\", \"n\u00e3o t\u00eam car\u00e1ter, nem escr\u00fapulo nem moral\" e deveriam ser destitu\u00eddos para a nomea\u00e7\u00e3o de \"onze novos ministros\". \"Fachin, um conselho pra voc\u00ea. Vai l\u00e1 e prende o Villas B\u00f4as, rapid\u00e3o, s\u00f3 pra gente ver um negocinho, se tu n\u00e3o tem coragem. Porque tu n\u00e3o tem culh\u00e3o pra isso, principalmente o Barroso, que n\u00e3o tem mesmo. Na verdade ele gosta do culh\u00e3o roxo\", continuou o deputado. \" \u2026 Barroso, o que \u00e9 que ele gosta. Culh\u00e3o roxo. Mas n\u00e3o tem culh\u00e3o roxo. , covarde. Gilmar Mendes\u2026 (o deputado faz gesto simulando dinheiro) \u00e9 isso que tu gosta n\u00e9, Gilmarz\u00e3o? A gente sabe\", diz o deputado no v\u00eddeo de 19 minutos. O deputado tamb\u00e9m faz . \"(Em 19)64 foi dado o contragolpe militar, que teve l\u00e1 os 17 atos institucionais. O AI-5, que \u00e9 o mais duro de todos como voc\u00eas insistem em dizer, aquele que cassou tr\u00eas ministro da Suprema Corte, voc\u00ea lembra? Cassou senadores, deputados federais, estaduais\u2026 foi uma depura\u00e7\u00e3o\", diz Silveira. \"Com um recadinho muito claro: se fizer besteirinha, a gente volta.\"  ", "author": "Paulo Roberto Netto, Fausto Macedo e Rafael Moraes Moura/Ag\u00eancia Estado ", "date": " 06:58 / 17 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/primeiro-mandato-coletivo-da-camara-de-fortaleza-exige-adaptacoes-no-parlamento-1.3031201", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Primeiro mandato coletivo da C\u00e2mara de Fortaleza exige adapta\u00e7\u00f5es no Parlamento", "subtitle": "A Casa Legislativa reconhece limita\u00e7\u00f5es regimentais, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal quanto ao exerc\u00edcio compartilhado de cargos eletivos. A situa\u00e7\u00e3o in\u00e9dita no Cear\u00e1, entretanto, j\u00e1 \u00e9 realidade em outros estados do Pa\u00eds", "article": "A C\u00e2mara Municipal de Fortaleza inicia a nova legislatura com composi\u00e7\u00e3o um pouco mais diversa em rela\u00e7\u00e3o aos anos anteriores. Agora, a Casa ter\u00e1 em seu quadro maior presen\u00e7a de mulheres e de pessoas n\u00e3o-brancas. Esse crescimento de grupos sub-representados na pol\u00edtica institucional \u00e9 observado tamb\u00e9m na elei\u00e7\u00e3o e posse do primeiro mandato coletivo no Cear\u00e1, o Nossa Cara (Psol). A novidade, contudo, chega tamb\u00e9m com quest\u00f5es em aberto, que exigir\u00e3o adequa\u00e7\u00f5es normativas no Poder Legislativo para o exerc\u00edcio compartilhado de um cargo eletivo. O trio formado por Lila M. Salu, Louise Santana e Adriana Ger\u00f4nimo \u2013 titular do mandato \u2013 chega \u00e0 C\u00e2mara com a proposta de agregar formas de se fazer pol\u00edtica no Estado. Estreantes, elas j\u00e1 foram indicadas pelo Psol para liderar a legenda na Casa. J\u00e1 no dia da posse, uma adequa\u00e7\u00e3o mostrou-se necess\u00e1ria. Ap\u00f3s acompanharem a cerim\u00f4nia de dentro dos gabinetes, vereadores foram ao plen\u00e1rio para a assinatura do termo de posse e o juramento. Lila e Louise, no entanto, foram privadas de entrar no espa\u00e7o. Louise Santana explica que houve a tentativa de \u201cacertar previamente\u201d o acesso ao Plen\u00e1rio com o presidente da Casa, Ant\u00f4nio Henrique (PDT), mas apenas Adriana pode entrar. \u201cN\u00e3o quisemos criar animosidades com os trabalhadores do cerimonial, haja vista que cumpriam ordens\u201d, diz. \u201cFoi chato esse in\u00edcio, mas houve outros simbolismos e mem\u00f3rias. Preferimos ficar com eles\u201d, ressalta.   Por meio de nota, Ant\u00f4nio Henrique citou as limita\u00e7\u00f5es que a falta de regulamenta\u00e7\u00e3o imp\u00f5e e, com isso, considerou que a C\u00e2mara \u201ccumpriu com todos os seus deveres, dando posse e condi\u00e7\u00f5es de trabalho igualit\u00e1rias a todos os vereadores eleitos no \u00faltimo pleito (de 2020)\u201d. Mesmo sem previs\u00e3o legal, quem integra os mandatos coletivos busca condi\u00e7\u00f5es de participa\u00e7\u00e3o plena no Legislativo. Enquanto a Justi\u00e7a n\u00e3o aprecia a tem\u00e1tica, c\u00e2maras podem fazer mudan\u00e7as regimentais para acomodar momentaneamente mandatos compartilhados, de acordo com a professora de Direito Eleitoral da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), Raquel Machado. Em Fortaleza, contudo, isso ainda n\u00e3o \u00e9 pauta. \u201cO atual Regimento Interno da Casa, que entrou em vigor neste ano (ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o em dezembro de 2020, a primeira mudan\u00e7a em nove anos), legisla exclusivamente sobre o que determina a Justi\u00e7a Eleitoral, n\u00e3o podendo extrapolar quest\u00f5es que n\u00e3o foram regulamentadas\u201d, diz o presidente do Legislativo. \u201cAs mudan\u00e7as desse entendimento cabem \u00e0 esfera federal. A C\u00e2mara Municipal de Fortaleza se compromete a fazer cumprir quaisquer outras regras que passem por atualiza\u00e7\u00e3o pelo Poder Judici\u00e1rio. At\u00e9 l\u00e1, a Casa cumprir\u00e1 a lei\u201d, completa Henrique. Por isso, de acordo com o primeiro vice-presidente da C\u00e2mara, Adail J\u00fanior (PDT), n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de que Lila e Louise participem, por exemplo, de reuni\u00f5es do Col\u00e9gio de L\u00edderes, apenas Adriana. \u201cN\u00e3o sei como est\u00e1 em n\u00edvel nacional, mas aqui eu n\u00e3o vejo como mudar isso\u201d, conclui.  Apesar de n\u00e3o serem alcan\u00e7ados pela legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, os mandatos e candidaturas coletivas n\u00e3o s\u00e3o proibidos, mas devem atender a alguns requisitos legais para a sua inser\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica institucional, como a exist\u00eancia de um representante oficial diante das decis\u00f5es legislativas e da urna. Este foi, ali\u00e1s, o motivo do deferimento do registro da candidatura Nossa Cara pelo Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE). A Corte reconheceu que o nome de urna \u201cAdriana do Nossa Cara\u201d, registrado pela candidatura, atendia aos requisitos de elegibilidade previstos na legisla\u00e7\u00e3o. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral (MPE) chegou a ajuizar pedido de impugna\u00e7\u00e3o, com a justificativa de que a denomina\u00e7\u00e3o no sistema eletr\u00f4nico \u201cinduziria o eleitor ao erro\u201d. Indeferimentos nesses moldes podem continuar sendo solicitados aos tribunais dentro do prazo estabelecido pela Justi\u00e7a Eleitoral enquanto n\u00e3o houver legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica sobre o tema. Fora do per\u00edodo de elei\u00e7\u00f5es, as Cortes superiores podem analisar a quest\u00e3o e definir se \u00e9 constitucional ou n\u00e3o. A decis\u00e3o passar\u00e1 a valer, no m\u00ednimo, apenas no mandato seguinte. Dessa forma, mesmo se for desfavor\u00e1vel aos coletivos, integrantes podem terminar a legislatura na mesma composi\u00e7\u00e3o. O direito \u00e0 ren\u00fancia \u00e9 garantido, mas de forma diferente. Caso ocorra, quem assume a cadeira deixada \u00e9 o primeiro suplente, e n\u00e3o um coparlamentar. Isso acontece porque no sistema proporcional a vaga na Casa Legislativa pertence ao partido, e n\u00e3o ao pol\u00edtico eleito. A falta de previs\u00e3o legal sobre o tema pode intensificar problemas naturais no cotidiano legislativo. Al\u00e9m do acesso a espa\u00e7os importantes nas Casas, atritos internos com os pr\u00f3prios partidos e dificuldades no acompanhamento do exerc\u00edcio do mandato tendem a ser acentuados. \u201cA estrutura pol\u00edtica de poder legal, no Brasil, foi montada com base nos partidos. Por isso, existe a quest\u00e3o da fidelidade partid\u00e1ria, por exemplo. Se os componentes do mandato coletivo decidirem por votar sim em uma mat\u00e9ria, mas a sigla decidir pelo n\u00e3o, isso pode causar um conflito dentro da legenda\u201d, explica Andr\u00e9 Santos, analista pol\u00edtico do Departamento Intersindical de Assessoria Parlamentar (Diap). \u201cEssas contradi\u00e7\u00f5es s\u00e3o naturais, mas devem ficar mais expostas nesses casos\u201d. Al\u00e9m dessas quest\u00f5es, a professora da UFC Raquel Machado cita a falta de normas legais para a fiscaliza\u00e7\u00e3o do mandato. Como a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o prev\u00ea oficialmente a exist\u00eancia dos demais integrantes do coletivo, esses mecanismos recaem apenas sobre o titular, o que pode acabar dificultando o controle legal da din\u00e2mica entre os integrantes. Para evitar esses poss\u00edveis processos de desgaste, a especialista em Direito Eleitoral aponta uma reforma legislativa como caminho, j\u00e1 que esse tipo de mudan\u00e7a deve passar por inst\u00e2ncias federais. \u201cEssa novidade na pol\u00edtica \u00e9 fruto da criatividade humana, e ela vai sempre al\u00e9m da previs\u00e3o legal. \u00c9 t\u00e3o dif\u00edcil se candidatar a cargo eletivo no Brasil, que a forma que as pessoas est\u00e3o encontrando para democratizar essa participa\u00e7\u00e3o \u00e9 formando candidaturas coletivas, ent\u00e3o a lei tem sempre que se adaptar a essas novas mudan\u00e7as\u201d, defende. Autor: Andr\u00e9 Figueiredo (PDT-CE) - Oficializa a exist\u00eancia dos parlamentares (titulares) e dos coparlamentares (demais\u00a0componentes). - Se eleitos, formam um grupo de mandato coletivo, regidos por um estatuto do mandato. - Mant\u00e9m a obriga\u00e7\u00e3o do titular do mandato. - Limita a cinco componentes. Autor: Jo\u00e3o Daniel (PT-SE) - Autoriza a apresenta\u00e7\u00e3o do nome do candidato com o do coletivo j\u00e1 no pedido de registro ao TSE. - Determina que a propaganda eleitoral deve indicar \u201cde forma inequ\u00edvoca, o candidato registrado e, facultativamente, o grupo ou coletivo social que o apoia e seus apoiadores\u201d. Autora: Renata Abreu (Podemos-SP) - Prop\u00f5e emenda ao Art.14 da Constitui\u00e7\u00e3o, que autoriza a exist\u00eancia dos mandatos \u201cindividuais ou coletivos\u201d no Poder Legislativo. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:00 / 08 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-jair-bolsonaro-tem-15-dias-para-explicar-ao-stf-fala-sobre-uso-de-forcas-armadas-1.3072646", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente Jair Bolsonaro tem 15 dias para explicar ao STF fala sobre uso de For\u00e7as Armadas", "subtitle": "Notifica\u00e7\u00e3o foi determinada pelo ministro Marco Aur\u00e9lio Mello. Presidente n\u00e3o \u00e9 obrigado a responder", "article": "O ministro do Supremo Tribunal Federal (STF), , deu para que o presidente (Sem Partido) envie explica\u00e7\u00f5es sobre uma declara\u00e7\u00e3o dada em mar\u00e7o, quando defendeu o para a manuten\u00e7\u00e3o da liberdade na pandemia. \"Notifiquem o requerido [Bolsonaro] para, querendo, apresentar manifesta\u00e7\u00e3o no prazo de 15 dias\", escreveu o ministro em despacho na \u00faltima quinta-feira (8). O presidente n\u00e3o \u00e9 obrigado a responder ao pedido de explica\u00e7\u00f5es.  Leia Mais: \"Tiranos tolhem a liberdade das pessoas', disse Bolsonaro em discurso aos apoiadores no Pal\u00e1cio do Planalto, na ocasi\u00e3o, fazendo que impuseram de pessoas para frear o avan\u00e7o da . \"Alguns tiranetes ou tiranos tolhem a liberdade de muitos de voc\u00eas. Pode ter certeza, o nosso Ex\u00e9rcito \u00e9 o verde oliva e \u00e9 voc\u00eas tamb\u00e9m. Contem com as For\u00e7as Armadas pela democracia e pela liberdade\", disse. Bolsonaro foi chamado a se manifestar em uma peti\u00e7\u00e3o movida pelo deputado federal Elias Vaz Andrade (PSB). O parlamentar afirma que o presidente sugestiona a pr\u00e1tica de atos criminosos e acusa as autoridades p\u00fablicas de forma amb\u00edgua. \"Al\u00e9m de amea\u00e7ar os destinat\u00e1rios da mensagem (do qual se desconhece ao certo) que as a\u00e7\u00f5es podem ser est\u00edmulos a interven\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito Brasileiro e das for\u00e7as armadas para manuten\u00e7\u00e3o da democracia e liberdade, como se houvesse atos violadores destes direitos fundamentais\", argumenta o deputado. A a\u00e7\u00e3o \u00e9 uma interpela\u00e7\u00e3o judicial. Neste tipo jur\u00eddico, que tem potencial de subsidiar eventuais a\u00e7\u00f5es penais, o objetivo \u00e9 garantir espa\u00e7o para esclarecimento preliminar de a\u00e7\u00f5es ou fatos questionados. \"Para o bem da sociedade que se pretende seja conhecedora dos fatos: que se esclare\u00e7am as coisas\", afirma o deputado federal Elias Vaz Andrade. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 17:06 / 13 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidentes-dos-consorcios-de-saude-pedem-dialogo-com-governo-sobre-mudancas-nos-comandos-1.3031954", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidentes dos Cons\u00f3rcios de Sa\u00fade pedem di\u00e1logo com Governo sobre mudan\u00e7as nos comandos", "subtitle": "O Governo do Cear\u00e1 planeja intervir nos cons\u00f3rcios, retirar presid\u00eancias dos prefeitos e reduzir disputas pol\u00edticas", "article": "Atuais gestores regionais dos , prefeitos veem com otimismo a proposta de mudan\u00e7a anunciada pelo Governo do Cear\u00e1 para a gest\u00e3o das entidades. j\u00e1 foram motivos de desgaste na rela\u00e7\u00e3o entre prefeitos e Estado. Por isso, apesar da valia\u00e7\u00e3o inicialmente positiva para as mudan\u00e7as, os gestores dizem faltar di\u00e1logo\u00a0na execu\u00e7\u00e3o das propostas. O plano de reformular os cons\u00f3rcios foi adiantado . O secret\u00e1rio da Sa\u00fade do Cear\u00e1, , disse que tra\u00e7ou dois cen\u00e1rios, que ainda est\u00e3o sendo avaliados. Em um deles, o Governo concentra toda a gest\u00e3o das entidades. No outro, mais prov\u00e1vel de ser posto em pr\u00e1tica, a gest\u00e3o ser\u00e1 do Estado, e os prefeitos passam a integrar um conselho consultivo, sem o comando.  (PT), presidente do cons\u00f3rcio do Crato e prefeito da cidade, \u00e9 um dos que se queixam da falta de di\u00e1logo sobre as mudan\u00e7as. Outro mandat\u00e1rio, que pediu para n\u00e3o ser identificado, disse ver com \u201cbons olhos\u201d a proposta, mas fez ressalvas semelhantes \u00e0s do petista. \"A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 das melhores, mas falta di\u00e1logo. Existem gest\u00f5es s\u00e9rias em muitos cons\u00f3rcios\", criticou. Em 2019, quando a Secretaria de Sa\u00fade anunciou as primeiras propostas de mudan\u00e7as nos cons\u00f3rcios, a queixa dos prefeitos tamb\u00e9m foi de aus\u00eancia de discuss\u00e3o. \u00c0 \u00e9poca, o secret\u00e1rio da Sa\u00fade convocou os presidentes dos equipamentos para tratar do tema, participou de discuss\u00f5es na Assembleia Legislativa do Estado, dentre outras a\u00e7\u00f5es.   Em meio \u00e0s mudan\u00e7as atuais, al\u00e9m do di\u00e1logo com o governador Camilo Santana (PT) e o Pal\u00e1cio Aboli\u00e7\u00e3o, Dr. Cabeto est\u00e1 conversando individualmente com deputados estaduais para explicar as propostas. Ele conversou, recentemente, por exemplo, com o deputado estadual Fernando Santana (PT) presidente da Assembleia at\u00e9 o dia 1\u00ba de fevereiro. Apesar das queixas, os presidentes dos cons\u00f3rcios s\u00e3o un\u00e2nimes em reconhecer que o modelo de gest\u00e3o atual abre margem para desvios de condutas, contudo, todos exaltam boas experi\u00eancias \u2013 nas quais se incluem. \"Acredito que toda mudan\u00e7a seja para melhorar. Tem muita corrup\u00e7\u00e3o nesses cons\u00f3rcios e \u00e9 muito usado como cabide de emprego. Nesse sentido, acho que o Estado tem mesmo que tomar as r\u00e9deas. No nosso caso n\u00e3o tem isso porque a presid\u00eancia busca o melhor para a popula\u00e7\u00e3o\", afirma Z\u00e9 Humberto (PDT), prefeito de Baixio e presidente do cons\u00f3rcio de Ic\u00f3. > Ren\u00ea de Almeida (PDT), prefeito de Ubajara e respons\u00e1vel pelo cons\u00f3rcio de Tiangu\u00e1, aponta que a reformula\u00e7\u00e3o pode \"moralizar\" os cons\u00f3rcios. Ele deve deixar a presid\u00eancia no pr\u00f3ximo dia 19, quando ocorrer\u00e3o novas elei\u00e7\u00f5es. \"J\u00e1 fiz o trabalho que pretendia, de reorganizar aqui. Garanto que \u00e9 o cons\u00f3rcio mais organizado do Estado\", disse. A ideia do Governo com o redesenho administrativo \u00e9 extinguir a disputa entre os prefeitos pela presid\u00eancia das entidades, al\u00e9m de reduzir o poder desse cargo. Entre as a\u00e7\u00f5es j\u00e1 encaminhadas est\u00e1 a sele\u00e7\u00e3o para os cargos executivos dos cons\u00f3rcios que, antes, eram por indica\u00e7\u00e3o dos prefeitos e passaram a ser por sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Al\u00e9m da influ\u00eancia pol\u00edtica, a presid\u00eancia dos Cons\u00f3rcios, que gerem Policl\u00ednicas e Centros de Especialidades Odontol\u00f3gicas, d\u00e1 autonomia para ger\u00eancia financeira e de pessoal. O custeio de uma policl\u00ednica, por exemplo, \u00e9, em m\u00e9dia, de R$ 629,1 mil, com contrapartida m\u00ednima do Estado de 40%. J\u00e1 os CEOs custam, em m\u00e9dia, R$ 227 mil, com financiamento semelhante do Estado, al\u00e9m de verba federal. A disputa pela inger\u00eancia de tais recursos foi alvo de investiga\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas do Estado (TCE) em 2019. \u00c0 \u00e9poca, os fiscais inspecionaram o cons\u00f3rcio de Camocim \u2013 a ideia era visitar todos os 21, mas o cronograma foi suspenso devido \u00e0 pandemia. Os auditores identificaram problemas como dispensa de licita\u00e7\u00f5es, falta de transpar\u00eancia e superfaturamento. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 20:23 / 11 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/processos-por-quebra-de-decoro-contra-andre-fernandes-osmar-baquit-e-leonardo-araujo-sao-arquivados-1.3039227", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Processos por quebra de decoro contra Andr\u00e9 Fernandes, Osmar Baquit e Leonardo Ara\u00fajo s\u00e3o arquivados", "subtitle": "O Conselho de \u00c9tica julgou nesta quarta-feira (27) as tr\u00eas \u00faltimas a\u00e7\u00f5es em andamento que investigavam os parlamentares cearenses", "article": "O Conselho de \u00c9tica da resolveu arquivar os tr\u00eas processos por que ainda tramitavam no colegiado. As a\u00e7\u00f5es foram abertas contra os deputados estaduais Osmar Baquit (PDT), Leonardo Ara\u00fajo (MDB) e Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos). As haviam sido pedidas ainda em 2020. Nestes casos, foi formado um sub-conselho para receber o processo e ouvir as defesas dos parlamentares. Respons\u00e1vel pelo relat\u00f3rio das tr\u00eas a\u00e7\u00f5es, Guilherme Landim (PDT) pediu pelo arquivamento, no que foi acompanhado pelos outros integrantes do Conselho. responderam juntos, em a\u00e7\u00e3o protocolada pelo Pros, j\u00e1 que o processo envolvia o epis\u00f3dio em que os dois durante a sess\u00e3o plen\u00e1ria do dia 10 de mar\u00e7o do ano passado. No entendimento de Landim, a discuss\u00e3o entre os dois \"extrapolou os limites\", mas, como houve pedido de desculpas p\u00fablico logo em seguida, o parlamentar entendeu que n\u00e3o deveria haver o prosseguimento da investiga\u00e7\u00e3o. J\u00e1 respondia por ter veiculado, sem provas, acusa\u00e7\u00f5es aos m\u00e9dicos cearenses e ao titular da Secretaria da Sa\u00fade do Cear\u00e1 (Sesa), de que eles estariam adulterando atestados de \u00f3bitos devido a supostas press\u00f5es do secret\u00e1rio da Sa\u00fade, Dr. Cabeto. Durante a defesa ao sub-conselho, Fernandes apresentou uma declara\u00e7\u00e3o da presid\u00eancia do Sindicato dos M\u00e9dicos do Cear\u00e1 em que atestava que a informa\u00e7\u00e3o levada a tribuna pelo deputado fazia parte de uma den\u00fancia feita pela institui\u00e7\u00e3o. \"Por conta disso, ele n\u00e3o pode ser punido por reproduzir a informa\u00e7\u00e3o de um \u00f3rg\u00e3o, por pior que seja a informa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o poder\u00edamos enquadrar em quebra de decoro parlamentar\", explicou Guilherme Landim. Andr\u00e9 Fernandes comemorou a decis\u00e3o. \"Continuo firme e forte na luta pela verdade\", escreveu em conta pessoal no Twitter. O deputado j\u00e1 foi alvo de outros processos no Conselho de \u00c9tica por quebra de decoro parlamentar na Casa. No primeiro caso, ele foi punido com , por ter acusado o deputado estadual Nezinho Farias (PDT) - agora prefeito eleito de Horizonte - de integrar fac\u00e7\u00e3o criminosa. O bolsonarista chegou a se desculpar, mas mesmo assim o processo foi instalado. ", "author": "Luana Barros", "date": " 20:14 / 27 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-oficializa-posse-de-novos-ministros-em-cerimonia-fechada-1.3069676", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente oficializa posse de novos ministros em cerim\u00f4nia fechada", "subtitle": "Seis ministros nomeados em reforma da semana passada e Marcelo Queiroga, da Sa\u00fade, estiveram no evento", "article": "O presidente (sem partido) oficializou a de sete novos nesta ter\u00e7a-feira (6). A cerim\u00f4nia foi fechada, sem a presen\u00e7a da imprensa e transmiss\u00e3o. Assinaram o termo de posse o ministro da Defesa, : da Casa Civil, : das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, , e da Secretaria de Governo, (PL-DF). A cerim\u00f4nia tamb\u00e9m oficializou a posse de outros tr\u00eas ministros: , da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU): , da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica e , da Sa\u00fade. Andr\u00e9 e Anderson tamb\u00e9m foram nomeados na reforma ministerial, mas foram empossados ainda na semana passada, em ato reservado no gabinete de Bolsonaro. J\u00e1 Queiroga em 23 de mar\u00e7o, tamb\u00e9m em cerim\u00f4nia reservada. O Governo Federal formalizou na \u00faltima ter\u00e7a-feira (30) a ministerial. A substitui\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie dos titulares dos minist\u00e9rios ocorreu ap\u00f3s o chanceler Ernesto Ara\u00fajo virar alvo de press\u00f5es dentro e fora do governo pelo desempenho ruim \u00e0 frente da pol\u00edtica externa do Pa\u00eds e nas negocia\u00e7\u00f5es por vacinas e .  Leia O general Fernando Azevedo e Silva foi demitido do Minist\u00e9rio da Defesa por Jair Bolsonaro, o que levou a dos comandantes das For\u00e7as Armadas.  Jos\u00e9 Levi deixou aAGU depois de se recusar a assinar a a\u00e7\u00e3o apresentada pelo presidente Bolsonaro ao Supremo Tribunal Federal (STF) para derrubar decretos editados pelos governos do Distrito Federal, Bahia e Rio Grande do Sul sobre \"toque de recolher\" para conter a dissemina\u00e7\u00e3o de Covid-19. Com o retorno de Mendon\u00e7a para a AGU, a pasta da Justi\u00e7a ser\u00e1 liderada pelo delegado da Pol\u00edcia Federal Anderson Gustavo Torres, que ocupava o cargo de Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Distrito Federal. Fl\u00e1via, que substitui Luiz Eduardo Ramos na articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, \u00e9 uma das principais lideran\u00e7as do PL, um dos partidos que integram o Centr\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:53 / 06 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prioridades-e-defesa-de-cooperacao-veja-os-destaques-do-discurso-de-sarto-na-posse-como-prefeito-1.3028478", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prioridades e defesa de coopera\u00e7\u00e3o: veja os destaques do discurso de Sarto na posse como prefeito", "subtitle": "Sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, economia, desigualdade social e coopera\u00e7\u00e3o entre governos foram os principais pontos mencionados pelo prefeito em seu primeiro discurso na C\u00e2mara Municipal", "article": "O prefeito Sarto Nogueira (PDT) tomou posse nesta sexta-feira (1\u00ba), na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, ao lado de seu vice \u00c9lcio Batista (PSB). No primeiro discurso como principal representante da Capital, o gestor agradeceu \u00e0 popula\u00e7\u00e3o pelos votos e ao ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) pela parceria, a quem chamou de \u201cl\u00edder pol\u00edtico carism\u00e1tico e inspirador\u201d.  Sarto reafirmou ainda seu compromisso como prefeito de \u201ctodos e todas\u201d e elogiou a coragem e a resili\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o no enfrentamento \u00e0s crises pol\u00edtica, econ\u00f4mica e de sa\u00fade atuais. Al\u00e9m disso, relembrou os tempos em que atuou como parlamentar e presidente da C\u00e2mara e disse que os vereadores podem esperar dele \u201co m\u00e1ximo de respeito e di\u00e1logo\u201d. Confira os destaques do discurso do prefeito: Sarto disse que Fortaleza \u00e9 uma cidade \u201chistoricamente desigual\u201d e que, apesar dos avan\u00e7os nas gest\u00f5es do ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), \u00e9 preciso ainda \u201c\u2018reduzir\u2019 as condi\u00e7\u00f5es de vida dos mais ricos e dos mais pobres\u201d, condi\u00e7\u00f5es acentuadas pela pandemia de Covid-19. \u201cN\u00e3o h\u00e1 tempo nem espa\u00e7o para o negacionismo que despreza a ci\u00eancia\u201d, declarou o prefeito, se referindo ao plano para a vacina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. Ele aproveitou para pedir o apoio da C\u00e2mara Municipal, independentemente de bandeiras, partidos e ideologias, na \u201cmiss\u00e3o de superar a pandemia\u201d. A volta \u00e0s aulas presenciais tamb\u00e9m foi bastante citada pelo gestor como prioridade para os primeiros meses \u00e0 frente do executivo. \u201cTemos que promover a gera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica com gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda para jovens e mulheres, espacialmente\u201d, ressaltou Sarto. Ainda tomando a pandemia como mote, o prefeito destacou que a uni\u00e3o entre as esferas municipal, estadual e federal \u00e9 indispens\u00e1vel, principalmente, no que se refere a vacina. \u201cQuero deixar claro minha inten\u00e7\u00e3o de deixar o di\u00e1logo aberto, franco e republicano com todos os planos, nacional, estadual e municipal, para defender o interesse de nossa gente\u201d. ", "author": "Luana Severo", "date": " 19:34 / 01 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prisao-de-fabricio-queiroz-e-relaxada-em-decisao-do-stj-1.3061176", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pris\u00e3o de Fabr\u00edcio Queiroz \u00e9 relaxada em decis\u00e3o do STJ", "subtitle": "Contudo, ex-assessor de Fl\u00e1vio Bolsonaro deve permanecer em pris\u00e3o domiciliar por decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal (STF)", "article": "Com maioria dos votos, a decidiu, nesta ter\u00e7a-feira (16), ex assessor do\u00a0senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Republicanos-RJ), no caso das \"rachadinhas\". A decis\u00e3o tamb\u00e9m vale para , esposa do policial militar aposentado. Na pr\u00e1tica, no entanto, isso n\u00e3o altera a situa\u00e7\u00e3o do casal, atualmente em pris\u00e3o domiciliar gra\u00e7as a uma liminar concedida pelo , do .  Os ministros do STJ discutiram a tese apresentada pela defesa de Queiroz, que alegou a incompet\u00eancia do juiz Fl\u00e1vio Itabaiana, da 27\u00aa Vara Criminal do Rio, para decretar a medida, j\u00e1 que a 3\u00aa C\u00e2mara Criminal do Rio entendeu que o caso das \"rachadinhas\" envolvendo Fl\u00e1vio deve ser processado pela segunda inst\u00e2ncia. Vencido o relator, ministro Felix Fischer, os demais quatro integrantes da Quinta Turma n\u00e3o entraram no m\u00e9rito deste debate. Consideraram, no entanto, excesso de prazo na ordem de pris\u00e3o da Justi\u00e7a do Rio e determinaram o relaxamento da pris\u00e3o preventiva, devendo o casal observar as medidas cautelares que lhes foram impostas por Gilmar. Pris\u00e3o , no interior de S\u00e3o Paulo, no dia 18 de junho de 2020, no \u00e2mbito da investiga\u00e7\u00e3o sobre o esquema de \"rachadinhas\" na Assembleia Legislativa do Rio. Apontado como operador do esquema il\u00edcito no antigo gabinete de Fl\u00e1vio na Assembleia Legislativa do Rio de Janeiro, ele foi localizado pela pol\u00edcia na casa pertencente ao advogado Frederick Wassef, criminalista que atua na defesa do senador. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:26 / 16 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prisao-preventiva-de-eduardo-cunha-e-revogada-pelo-trf-4-1.3078949", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pris\u00e3o preventiva de Eduardo Cunha \u00e9 revogada pelo TRF-4", "subtitle": "O ex-presidente da C\u00e2mara, contudo, segue preso preventivamente por outra decis\u00e3o", "article": "A pris\u00e3o preventiva do ex-deputado federal foi revogada pelo Tribunal Regional Federal da 4\u00aa Regi\u00e3o (TRF-4), em Porto Alegre, nesta quarta-feira (28).\u00a0A informa\u00e7\u00e3o foi confirmada pela defesa do pol\u00edtico. O ex-presidente da C\u00e2mara, contudo, segue preso preventivamente por outra decis\u00e3o, segundo o portal . A decis\u00e3o de soltar o ex-parlamentar e ex-presidente da C\u00e2mara, que estava preso desde outubro de 2016, foi tomada a partir do entendimento da Justi\u00e7a de que a medida, determinada como forma de exce\u00e7\u00e3o, j\u00e1 havia durado muito tempo. Essa pris\u00e3o foi decretada pelo ex-juiz em um dos processos a que Cunha responde na opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Cunha estava em pris\u00e3o domiciliar . Ele, no entanto, , relativa \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Sepsis, desdobramento da Lava Jato. Essa pris\u00e3o foi julgada pelo TRF-1, de acordo com o . As condena\u00e7\u00f5es contra ele na Lava Jato ainda est\u00e3o pendentes de recurso, ou seja, n\u00e3o atingiram o tr\u00e2nsito em julgado, o que impede o in\u00edcio do cumprimento de pena. Segundo a defesa, Cunha deixar\u00e1 de cumprir pris\u00e3o domiciliar, com . A Corte manteve apenas a proibi\u00e7\u00e3o de sair do Pa\u00eds, de acordo com seus advogados. Os advogados Ticiano Figueiredo, Pedro Ivo Velloso e Rafael Guedes de Castro, que defendem o ex-deputado, afirmaram, em nota, que o TRF-4 \"finalmente fez justi\u00e7a\" em rela\u00e7\u00e3o a Cunha. A defesa alega que ele \"j\u00e1 tinha o direito de estar em liberdade\" e \"nunca houve justificativa para uma pris\u00e3o preventiva\", a qual, segundo os advogados,\u00a0torna-se mais grave em raz\u00e3o dos prazos alongados. A defesa de Cunha pontua que as opera\u00e7\u00f5es da Lava Jato n\u00e3o podem ser baseadas em \"presun\u00e7\u00f5es\" como forma de fundamentar pris\u00f5es preventivas, indicando que \"as regras do processo devem valer para todos\". \"E isso tudo se torna ainda mais relevante em raz\u00e3o da pris\u00e3o preventiva ter sido determinada por um juiz suspeito e parcial, que \u00e9 Sergio Moro\", consideram. O ex-presidente da C\u00e2mara estava em pris\u00e3o domiciliar desde mar\u00e7o de 2020, ap\u00f3s decis\u00e3o da ju\u00edza substituta Gabriela Hardt, da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba. Ele realizou uma cirurgia em mar\u00e7o de 2020 com um m\u00e9dico diagnosticado com Covid-19, tendo de fazer exame para o novo coronav\u00edrus. Na decis\u00e3o, a ju\u00edza diz que, embora n\u00e3o tenha sido poss\u00edvel identificar todos os valores desviados relativos a Cunha, a dele fez a ida ao regime domiciliar ser . ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Katna Baran/Folhapress", "date": " 15:53 / 28 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-de-lei-propoe-aumento-de-39-dos-salarios-do-prefeito-e-vice-prefeito-eleitos-em-palmacia-1.3020951", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto de Lei prop\u00f5e aumento de 39% dos sal\u00e1rios do prefeito e vice-prefeito eleitos em Palm\u00e1cia", "subtitle": "O vice-presidente da C\u00e2mara de Palm\u00e1cia, Marcondes Barbosa, deve presidir a sess\u00e3o que analisar\u00e1 o documento. Ele foi eleito como vice-prefeito do munic\u00edpio na chapa com David Campos (MDB)", "article": "Um projeto de lei que prop\u00f5e o deve ser analisado pela C\u00e2mara Municipal nesta sexta-feira (11). A proposta, que prev\u00ea um em ambos os pagamentos, tramita na Casa semanas ap\u00f3sDavid Campos (MDB) ter sido reeleito para mais quatro anos como chefe do Poder Executivo. Com o reajuste de quase 40%, o sal\u00e1rio do prefeito saltar\u00e1 de na nova legislatura. J\u00e1 o do vice-prefeito aumentar\u00e1 de . Os novos valores, por\u00e9m, s\u00f3 entram em vigor a partir de 2022. A justificativa \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que o Brasil enfrenta atualmente. A proposta deve ser aprovada na C\u00e2mara nesta sexta (11), a qual \u00e9 formada, em sua maioria, por . O presidente do Legislativo municipal, Daniel do Dr. Fernandes, est\u00e1 viajando para a Bras\u00edlia e n\u00e3o deve comparecer \u00e0 an\u00e1lise. Por ordem hier\u00e1rquica, o vice-presidente da C\u00e2mara Municipal, , deve presidir a sess\u00e3o. Ele tamb\u00e9m foi , na chapa com David Campos. O projeto de lei argumenta que o reajuste est\u00e1 previsto na Constitui\u00e7\u00e3o, a qual disp\u00f5e que o ato normativo de \"fixar os subs\u00eddios dos agentes p\u00fablicos s\u00f3 poder\u00e1 ter validade para a legislatura seguinte\". Segundo a assessoria jur\u00eddica da C\u00e2mara Municipal de Palm\u00e1cia, Marcondes Barbosa a sess\u00e3o, j\u00e1 que ele, como presidente, n\u00e3o deve votar para aprovar o projeto. O entrou em contato com Marcondes Barbosa por telefone e mensagem via redes sociais, mas n\u00e3o obteve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:11 / 10 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-de-lei-que-afasta-gravidas-de-trabalho-presencial-na-pandemia-vai-a-sancao-1.3073890", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto de lei que afasta gr\u00e1vidas de trabalho presencial na pandemia vai \u00e0 san\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Segundo a proposta, elas devem exercer o trabalho remoto durante a pandemia de Covid-19, sem nenhum tipo de preju\u00edzo em rela\u00e7\u00e3o ao seu sal\u00e1rio", "article": "O Senado Federal na quinta-feira (15) o projeto de lei que o afastamento de funcion\u00e1rias gr\u00e1vidas do trabalho presencial durante a pandemia de Covid-19. A proposta foi aprovada em . Como j\u00e1 havia sido aprovada na C\u00e2mara dos Deputados, segue direto para a do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Segundo o projeto de lei, de autoria da deputada Perp\u00e9tua Almeida (PCdoB-AC), as gr\u00e1vidas devem exercer o trabalho remoto durante a pandemia de Covid-19, sem nenhum tipo de em rela\u00e7\u00e3o ao seu sal\u00e1rio. A relatora da proposta no Senado Federal, Nilda Gondim (MDB-PB), lembra que as gr\u00e1vidas correm o risco de contamina\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus tanto no como nos , em seu deslocamento. \"A trabalhadora na referida condi\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de necessitar de para a preserva\u00e7\u00e3o de sua sa\u00fade, tem que adotar todas as medidas poss\u00edveis para a prote\u00e7\u00e3o da vida que carrega\", diz a relatora. \"N\u00e3o pode, em um momento como o ora vivenciado no Brasil, ficar a este terr\u00edvel v\u00edrus, que pode a sua vida, a de seu filho, bem como arrasar o seu n\u00facleo familiar\", afirma Nilda Gondim. Como mostrou reportagem do jornal , a letalidade da Covid-19 entre gr\u00e1vidas neste ano. O n\u00famero parece pequeno perto das mais de 300 mil v\u00edtimas brasileiras da pandemia, mas, proporcionalmente, chama aten\u00e7\u00e3o: em menos de tr\u00eas meses de 2021, o v\u00edrus j\u00e1 quase metade do total de gestantes v\u00edtimas da doen\u00e7a no primeiro ano da enfermidade. Entre 3 de janeiro e 20 de mar\u00e7o deste ano, 119 gr\u00e1vidas de Covid-19 no pa\u00eds, 47% das 252 gestantes vitimadas em 2020. A durante toda a pandemia \u00e9 de 371 v\u00edtimas, segundo dados dos boletins epidemiol\u00f3gicos da Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O senador Alessandro Vieira (Cidadania-SE) havia apresentado uma emenda, pois afirmou que a proposta deixaria do benef\u00edcio mulheres que exercem remunera\u00e7\u00f5es de , como empregadas dom\u00e9sticas. No entanto, como uma altera\u00e7\u00e3o no texto faria o projeto de lei voltar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, a emenda acabou pelo parlamentar. Conforme os dados do cons\u00f3rcio de imprensa, o superou nesta quinta-feira (15) a marca de 365 mil pessoas que morreram em decorr\u00eancia da Covid-19. ", "author": "Renato Machado/Folhapress", "date": " 05:32 / 16 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prisao-parlamentar-e-foro-privilegiado-o-que-muda-com-a-pec-da-imunidade-1.3054130", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pris\u00e3o parlamentar e foro privilegiado: o que muda com a PEC da Imunidade", "subtitle": "Texto defendido pelo presidente da C\u00e2mara passar\u00e1 por uma comiss\u00e3o especial antes de ir a plen\u00e1rio. Cearenses pedem mais discuss\u00e3o sobre o assunto", "article": ", , e . Esses s\u00e3o apenas alguns temas que podem sofrer mudan\u00e7as na rotina dos deputados e senadores atrav\u00e9s da . Pol\u00eamica, a proposta \u2014 apelidada de \" \" por cr\u00edticos da mat\u00e9ria \u2014 segue em discuss\u00e3o no com objetivo de fazer reformula\u00e7\u00f5es em quest\u00f5es extremamente importantes na rotina dos deputados federais e senadores. Na pr\u00e1tica, o texto pode e flexibilizar o mandato. A mat\u00e9ria \u00e9 sin\u00f4nimo de diverg\u00eancias no Parlamento, principalmente pelo momento que ela foi colocada na pauta. A priorizou o assunto logo ap\u00f3s o epis\u00f3dio do deputado federal (PSL-RJ) \u2014 . Assim como o embate em Bras\u00edlia, parlamentares cearenses consultados pelo Di\u00e1rio do Nordeste divergem do assunto. Eles adotam cautela ao falar sobre a PEC, e avaliam que o momento \u00e9 de concentrar esfor\u00e7os no debate do texto.  Comiss\u00e3o especial Ap\u00f3s tentativa de delibera\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria na \u00faltima sexta-feira (26), na C\u00e2mara dos Deputados, ter sido frustrada, o texto foi encaminhado para uma comiss\u00e3o especial. L\u00e1, ele receber\u00e1 \"ajustes\", ou seja, mudan\u00e7as na concep\u00e7\u00e3o incial da PEC. A sugest\u00e3o do rito foi uma movimenta\u00e7\u00e3o de partidos da oposi\u00e7\u00e3o.  Leia mais Proposta Apesar das resist\u00eancias na C\u00e2mara, Arthur Lira saiu em defesa da proposta. Para ele, o texto n\u00e3o significa imunidade ilimitada aos parlamentares. Durante uma transmiss\u00e3o ao vivo no \u00faltimo s\u00e1bado (27), o presidente da Casa sustentou que a proposta estabelece limites para evitar abusos de poder e garante a puni\u00e7\u00e3o e a pris\u00e3o de parlamentares que cometerem crimes. Para Lira, \u00e9 preciso regulamentar o artigo 53 da Constitui\u00e7\u00e3o, que trata das prerrogativas do Poder Legislativo, para evitar excessos de outros poderes. Bancada Da bancada cearense, (PV) declarou que \u201cal\u00e9m de inoportuno, o texto \u00e9 muito ruim\". Ele diz que a proposta \"configura um verdadeiro retrocesso de conquistas dos movimentos de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas d\u00e9cadas\u201d. (PDT) adota postura mais comedida, e diz que \u00e9 \u201cextremamente bom que o texto seguiu para uma comiss\u00e3o especial que poder\u00e1 fazer uma an\u00e1lise menos a\u00e7odada do texto e de quando o assunto estava em plen\u00e1rio\u201d. O parlamentar, que \u00e9 suplente da Mesa Diretora, afirma ainda que \u201c\u00e9 importante que se fa\u00e7a uma limita\u00e7\u00e3o clara e garantias apenas do que \u00e9 necess\u00e1rio para o mandato, justamente para evitar os excessos\u201d.\u201cImunidade n\u00e3o pode ser privil\u00e9gio de uns, mas meio para se defender a democracia\u201d, argumenta. (PSDB), por outro lado, diz que a pauta ainda n\u00e3o foi votada por press\u00e3o social em torno do tema. \u201cTudo que a sociedade brasileira discute, o Congresso discute. Enquanto houver esse di\u00e1logo, a democracia est\u00e1 em p\u00e9. Come\u00e7a a falhar na hora que ela est\u00e1 fora de sintonia com o Congresso\u201d, pontua o parlamentar. Pandemia Diante das divis\u00f5es, h\u00e1 ainda, entre parlamentares cearenses, o entendimento de que n\u00e3o \u00e9 momento para debater a proposta. \u201cEm meio \u00e0 pandemia, com milhares de pessoas passando fome, falta de vacinas contra a Covid-19, os esfor\u00e7os do Congresso t\u00eam que estar voltados para o que realmente importa para a popula\u00e7\u00e3o\u201d, argumenta C\u00e9lio Studart. O deputado (PT) \u00e9 outro que discorda da celeridade imposta. Para ele, \u201cessa mat\u00e9ria \u00e9 inoportuna e ela n\u00e3o deveria tramitar\". \"N\u00f3s agora vamos fazer uma discuss\u00e3o grande sobre o tema, a imunidade n\u00e3o pode se igualar \u00e0 impunidade e nem acredito que a C\u00e2mara queira isso. Vamos agora entrar no m\u00e9rito e discutir qual imunidade \u00e9 necess\u00e1ria, preservando evidentemente a nossa Constitui\u00e7\u00e3o\u201d. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 16:50 / 02 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-da-camara-com-regras-do-fundeb-pode-tirar-ate-r-128-bi-de-escolas-publicas-1.3022764", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto da C\u00e2mara com regras do Fundeb pode tirar at\u00e9 R$ 12,8 bi de escolas p\u00fablicas", "subtitle": "Destaques aprovados pela Casa permitem a distribui\u00e7\u00e3o de at\u00e9 10% dos recursos do fundo para institui\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, confessionais ou filantr\u00f3picas sem fins lucrativos e conveniadas com o poder p\u00fablico no ensino fundamental e no ensino m\u00e9dio", "article": "Mudan\u00e7as feitas pela C\u00e2mara no projeto de lei de regulamenta\u00e7\u00e3o do novo abrem brecha para transferir at\u00e9 R$ 12,8 bilh\u00f5es por ano da rede p\u00fablica para escolas filantr\u00f3picas, comunit\u00e1rias e confessionais. O levantamento foi feito pela ONG Todos pela Educa\u00e7\u00e3o e divulgado nessa segunda-feira (14). O projeto de lei foi aprovado pela C\u00e2mara no dia 10 deste m\u00eas. A proposta est\u00e1 na pauta de vota\u00e7\u00e3o do Senado desta ter\u00e7a-feira (15). Lucas Hoogerbrugge, l\u00edder de rela\u00e7\u00f5es governamentais do Todos Pela Educa\u00e7\u00e3o, disse que as perdas passaram a ser poss\u00edveis ap\u00f3s duas emendas aprovadas nos destaques ao final da vota\u00e7\u00e3o do texto da regulamenta\u00e7\u00e3o do Fundeb. Com a mudan\u00e7a, \u00e9 permitida a distribui\u00e7\u00e3o de at\u00e9 10% dos recursos do fundo para institui\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias, confessionais ou filantr\u00f3picas sem fins lucrativos e conveniadas com o poder p\u00fablico no ensino fundamental e no ensino m\u00e9dio. Hoje, munic\u00edpios e Estados podem fazer conv\u00eanio com essas institui\u00e7\u00f5es, mas n\u00e3o recebem recurso do Fundeb para isso. Se aprovadas no Congresso, as novas regras passam a valer a partir de 2021. \"Na nossa vis\u00e3o \u00e9 muito negativo, vai incentivar a expans\u00e3o de vagas nas institui\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos em etapas que h\u00e1 vagas na rede p\u00fablica, diferentemente do que acontece na educa\u00e7\u00e3o infantil\", disse Hoogerbrugge. O relator do projeto no Senado, senador Izalci Lucas (PSDB-DF), disse que o texto ainda est\u00e1 sendo analisado. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer ajustes de forma que n\u00e3o precise voltar para a C\u00e2mara. Apesar de n\u00e3o ter definido o que far\u00e1 sobre esse trecho do projeto, ele disse acreditar que o importante \u00e9 o aluno ter uma educa\u00e7\u00e3o de qualidade, independente da institui\u00e7\u00e3o. \"Eu penso que h\u00e1 uma confus\u00e3o forte. Toda educa\u00e7\u00e3o \u00e9 p\u00fablica, a gest\u00e3o que \u00e9 estatal ou privada. O importante \u00e9 que o aluno possa estudar numa boa escola\", afirmou. A regulamenta\u00e7\u00e3o do novo Fundeb tem mudan\u00e7as importantes para o financiamento da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica do pa\u00eds. O texto garante complementa\u00e7\u00e3o de recursos para munic\u00edpios mais pobres, aumento do financiamento para a educa\u00e7\u00e3o infantil e o uso de 70% dos recursos do fundo para o pagamento de profissionais da educa\u00e7\u00e3o. No entanto, as modifica\u00e7\u00f5es aprovadas tamb\u00e9m v\u00e3o permitir mais recursos para escolas privadas sem fins lucrativos, que agora poder\u00e3o receber tamb\u00e9m por matr\u00edculas no ensino fundamental e m\u00e9dio \u2013 antes s\u00f3 valia para a educa\u00e7\u00e3o infantil. A medida \u00e9 considerada uma vit\u00f3ria da base do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), j\u00e1 que . O relator do projeto na C\u00e2mara, deputado Felipe Rigoni (PSB-ES), foi procurado, mas n\u00e3o atendeu \u00e0s liga\u00e7\u00f5es. Nesta segunda, a Campanha Nacional pelo Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e a Fineduca (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Pesquisa em Financiamento da Educa\u00e7\u00e3o) tamb\u00e9m divulgaram uma nota com estimativa de recursos tirados do ensino p\u00fablico. Segundo a entidade, quatro pontos do projeto de regulamenta\u00e7\u00e3o t\u00eam potencial para reduzir os repasses para as escolas p\u00fablicas em R$ 15,9 bilh\u00f5es. A Campanha Nacional pelo Direito \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o e a Fineduca afirmam que a proposta de reservar 10% da presta\u00e7\u00e3o do ensino fundamental e m\u00e9dio \u00e0 iniciativa privada indica desmobiliza\u00e7\u00e3o das redes p\u00fablicas e incentivo ao setor privado, com s\u00e9rias responsabilidades para os gestores p\u00fablicos. \"N\u00e3o h\u00e1 falta de vagas na rede p\u00fablica de ensino fundamental e m\u00e9dio. Mais do que isso, segundo dados do Censo Escolar, as matr\u00edculas dos estados e munic\u00edpios no ensino fundamental e m\u00e9dio ca\u00edram de 36,2 milh\u00f5es, em 2007, para 28,1 milh\u00f5es, em 2019, ou seja, uma redu\u00e7\u00e3o de 8,1 milh\u00f5es\", diz a nota t\u00e9cnica. ", "author": "Folhapress", "date": " 08:21 / 15 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-de-lei-orcamentaria-anual-loa-de-2021-segue-para-sancao-presidencial-1.3065384", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) de 2021 segue para san\u00e7\u00e3o presidencial", "subtitle": "Mensagem foi aprovada na quinta-feira (25) pelo Congresso Nacional", "article": "A de 1 foi aprovada na Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento (CMO) do Congresso Nacional, na tarde da quinta-feira (25). O texto, agora, segue para a san\u00e7\u00e3o presidencial. A LOA estabelece a estimativa das receitas e despesas federais para este ano, apresentando a pol\u00edtica econ\u00f4mica e o programa de trabalho do governo. Pela Constitui\u00e7\u00e3o, o projeto deveria ter sido aprovado ainda no fim de 2020, mas a pandemia de e um impasse pol\u00edtico na instala\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento (CMO) atrasou o processo.  Veja Mais: A meta de nas contas p\u00fablicas definida no projeto or\u00e7ament\u00e1rio \u00e9 de at\u00e9 . As ficaram estimadas em , enquanto as despesas foram fixadas em mais de R$ 2,576 trilh\u00f5es. Embora o valor do atual no pa\u00eds seja de R$ 1.100,00, o texto aprovado considera o sal\u00e1rio de . Est\u00e3o inclu\u00eddos no teto de gastos benef\u00edcios da Previd\u00eancia Social e da Assist\u00eancia Social (BPC), seguro-desemprego e abono salarial. O or\u00e7amento do ano ainda prev\u00ea R$ 10,2 bilh\u00f5es para o Minist\u00e9rio do Desenvolvimento Regional e R$ 8,3 bilh\u00f5es para o Fundo Nacional de Sa\u00fade.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:02 / 26 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-estabelece-as-regras-que-destinam-emendas-parlamentares-diretamente-para-prefeituras-1.3088938", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto estabelece as regras que destinam emendas parlamentares diretamente para prefeituras", "subtitle": "O Governo do Estado enviou novo projeto de lei para Assembleia Legislativa tornando mais clara as regras de transfer\u00eancia dos recursos", "article": "Tramita na projeto de lei enviado pelo Governo do Estado que estabelece regras mais claras para a transfer\u00eancia das emendas - recursos indicados no Or\u00e7amento - dos deputados estaduais no (PCF) para os munic\u00edpios cearenses. Agora o repasse \u00e9 feito \"fundo a fundo\", diretamente para o caixa das prefeituras, o que \u00e9 comemorado pelos parlamentares. Todo ano cada um dos 46 deputados estaduais tem direito a indicar no Or\u00e7amento Estadual R$ 1 milh\u00e3o para obras e servi\u00e7os a serem executados por meio do Programa de Coopera\u00e7\u00e3o Federativa (PCF). Em geral, essa verba \u00e9 destinada \u00e0s bases eleitorais dos parlamentares. O que \u00e9 o PCF O programa foi criado pelo ex-governador Cid Gomes (PDT), em 2007, como forma de manter o apoio dos parlamentares ao Governo do Estado. Antes, o repasse dos recursos era feito por meio de conv\u00eanio entre a secretaria estadual, correspondente ao servi\u00e7o ou obra indicada pelo parlamentar, e a prefeitura. Esse processo era criticado por deputados, porque muitas vezes era burocr\u00e1tico e demorado. No entanto, em mar\u00e7o deste ano, a Assembleia Legislativa uma proposta enviada pelo Governo que mudou a forma de transferir o dinheiro \u00e0s prefeituras para o modelo \"fundo a fundo\". Com isso, a verba \u00e9 enviada, diretamente, ao caixa dos munic\u00edpios, sem precisar formalizar conv\u00eanios. Novas regras O novo projeto de lei enviado pelo Governo, que est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o na Assembleia Legislativa, torna mais claras as regras de transfer\u00eancia das verbas do PCF, \"garantindo, assim, a seguran\u00e7a jur\u00eddica ao procedimento\" e definindo a presta\u00e7\u00e3o de contas do dinheiro. Veja as regras do PCF: Fiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos De acordo com o projeto de lei, a boa e regular aplica\u00e7\u00e3o dos recursos ser\u00e1 de responsabilidade exclusiva dos munic\u00edpios, \"cabendo-lhe manter sempre em ordem, preferencialmente em meio eletr\u00f4nico, os comprovantes da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos\", para fiscaliza\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os de controle. Depois de conclu\u00eddo o prazo para execu\u00e7\u00e3o do projeto o munic\u00edpio ter\u00e1 30 dias para notificar \u00f3rg\u00e3o estadual sobre o cumprimento da a\u00e7\u00e3o. A proposta come\u00e7ou a tramitar, na \u00faltima quinta-feira (20), mas o deputado estadual Delegado Cavalcante (PSL) pediu vista sobre a mat\u00e9ria, ou seja, mais tempo para analisar. Com isso, ela deve ser votada em plen\u00e1rio na pr\u00f3xima semana. Responsabilidade e desburocratiza\u00e7\u00e3o Segundo o l\u00edder do Governo na Assembleia Legislativa, deputado J\u00falio C\u00e9sar Filho (Cidadania), o projeto serve para definir bem a responsabilidade da aplica\u00e7\u00e3o do recurso p\u00fablico. \"\u00c0s vezes, uma Prefeitura estava adimplente para receber a verba do m\u00eas, mas por causa de outra inadimpl\u00eancia anterior, ficava impedida de receber o repasse e a obra ficava parada. Agora n\u00e3o, o Estado repassa o dinheiro para as prefeituras que, por sua vez, ser\u00e3o respons\u00e1veis de prestar contas com o Tribunal de Contas, isentando o Estado\u201d. Deputados da base aliada do governo estadual comemoram as mudan\u00e7as no PCF. Audic Mota (PSB) disse que era preciso avan\u00e7ar na forma de presta\u00e7\u00e3o de contas. \"Verificou-se que havia a necessidade de deixar mais clara como seria a presta\u00e7\u00e3o de contas e a responsabilidade pelo uso do recurso p\u00fablico. O caminho agora \u00e9 que um novo momento deve existir no repasse de recursos entre o Estado e os munic\u00edpios, tal qual ocorre entre estados, Uni\u00e3o e munic\u00edpios. Nada mais justo que desburocratizarmos essa quest\u00e3o do repasse de recursos\". Elmano de Freitas (PT) tamb\u00e9m concorda que era preciso desburocratizar o repasse. \"O sistema anterior exigia um projeto detalhado que tramitava dentro do governo estadual, passava por v\u00e1rios processos de avalia\u00e7\u00e3o desde o aspteco or\u00e7ament\u00e1rio e com secretarias tem\u00e1ticas e, da maneira que est\u00e1 sendo proposta, voc\u00ea tem avalia\u00e7\u00e3o do Cogef (Conselho Gestor Fiscal), depois apenas or\u00e7ament\u00e1ria e o recurso vai para o munic\u00edpio. Isso favorece uma maior efici\u00eancia do recurso p\u00fablico\". ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 16:00 / 22 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-de-lei-que-previa-repasse-de-r-35-bilhoes-a-rede-publica-e-vetado-por-jair-bolsonaro-1.3062446", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto de lei que previa repasse de R$ 3,5 bilh\u00f5es \u00e0 rede p\u00fablica de ensino \u00e9 vetado por Bolsonaro", "subtitle": "O recurso seria destinado a melhorias na internet e conex\u00e3o de escolas b\u00e1sicas de ensino durante a pandemia de Covid-19", "article": "Um projeto de lei que estimava o repasse de cerca de da Uni\u00e3o para melhoria da conectividade na de ensino b\u00e1sico foi vetado integralmente por Contudo, o ainda precisar\u00e1 ser analisado pelo Congresso Nacional, que pode mant\u00ea-lo ou derrub\u00e1-lo. Conforme o texto, os recursos deveriam ser utilizados para garantir o acesso a internet de alunos e professores durante a pandemia de Covid-19 em que as aulas est\u00e3o remotas. Pelo projeto vetado, os recursos beneficiariam alunos da rede p\u00fablica provenientes de fam\u00edlias que est\u00e3o no cadastro \u00fanico do governo para programas sociais, matriculados em escolas de comunidades ind\u00edgenas e quilombolas e os professores. O dinheiro poderia ser utilizado na compra de terminais, cedidos aos alunos e professores, e na aquisi\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es de conectividade m\u00f3vel. Alunos dos ensinos m\u00e9dio e fundamental e professores tamb\u00e9m de ensino m\u00e9dio e fundamental, nessa ordem, teriam prioridade. Excepcionalmente, os estados poderiam usar o dinheiro para contratar servi\u00e7os de acesso \u00e0 internet em banda larga para escolas, quando considerado essencial para a aprendizagem. O texto tamb\u00e9m permitia que empresas nacionais ou estrangeiras doassem aparelhos port\u00e1teis de acesso a servi\u00e7os de telefonia m\u00f3vel. Essas doa\u00e7\u00f5es poderiam ser feitas por edital ou manifesta\u00e7\u00e3o de interesse. De acordo com o projeto, as fontes de recursos para a transfer\u00eancia seriam o Or\u00e7amento da Uni\u00e3o, o Fust (Fundo de Universaliza\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Telecomunica\u00e7\u00f5es) e o saldo correspondente a metas n\u00e3o cumpridas dos planos gerais de universaliza\u00e7\u00e3o firmados entre o respons\u00e1vel pela concess\u00e3o de servi\u00e7os de telecomunica\u00e7\u00f5es e as telef\u00f4nicas, al\u00e9m de outras. Ao justificar o veto, Bolsonaro argumentou que o projeto n\u00e3o apresenta estimativa do respectivo impacto or\u00e7ament\u00e1rio e financeiro, o que vai conta a Lei de Responsabilidade Fiscal e outros dispositivos legais. Tamb\u00e9m disse que o projeto aumentaria a \"alta rigidez do Or\u00e7amento\", dificultando o cumprimento de regras fiscais. \"Por fim, o Governo Federal est\u00e1 empregando esfor\u00e7os para aprimorar e ampliar programas espec\u00edficos para atender a demanda da sociedade por meio da contrata\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de acesso \u00e0 internet em banda larga nas escolas p\u00fablicas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, a exemplo do Programa de Inova\u00e7\u00e3o Educa\u00e7\u00e3o Conectada e do Programa Banda Larga nas Escolas, bem como do Programa Brasil de Aprendizagem, em fase de elabora\u00e7\u00e3o, no Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o\", disse o mandat\u00e1rio, em despacho publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o.  ", "author": "Ricardo Della Coletta/Folhapress", "date": " 11:25 / 19 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-de-lider-do-psl-para-ampliar-poderes-de-jair-bolsonaro-nao-ganha-apoio-na-camara-1.3066998", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto de l\u00edder do PSL para ampliar poderes de Jair Bolsonaro n\u00e3o ganha apoio na C\u00e2mara", "subtitle": "Medida abriria caminho para Bolsonaro intervir nos Estados e derrubar restri\u00e7\u00f5es impostas por governadores na pandemia de Covid-19", "article": "Aliados do presidente tentaram avan\u00e7ar com um projeto para dar ao chefe do Executivo o poder de instaurar uma , tendo a . A medida, caso aprovada, abriria caminho para Bolsonaro intervir nos Estados e derrubar restri\u00e7\u00f5es impostas por governadores, como lockdowns. O projeto foi apresentado em reuni\u00e3o de l\u00edderes para definir a pauta de vota\u00e7\u00f5es da C\u00e2mara, sob a defesa do e l\u00edder do\u00a0PSL\u00a0na Casa, mas n\u00e3o houve apoio verbalizado. O deputado, um dos parlamentares mais pr\u00f3ximos do presidente, disse que a iniciativa partiu dele. \"Eu pensei em incluir mais a hip\u00f3tese de pandemia para a Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional\", disse Vitor Hugo ao Estad\u00e3o/Broadcast Pol\u00edtico. Mesmo sem apoio na C\u00e2mara, um pedido de urg\u00eancia para colocar a medida como prioridade nas vota\u00e7\u00f5es da Casa ganhou a assinatura do l\u00edder do bloco que re\u00fane os partidos do Centr\u00e3o, deputado Hugo Motta (Republicanos-PB), nesta ter\u00e7a-feira, 30. O projeto , mecanismo de gest\u00e3o de crise previsto na Constitui\u00e7\u00e3o para ser usado . O dispositivo d\u00e1 poder ao presidente, entre outros, para intervir nos processos produtivos, seja industrial ou agr\u00edcola, requisitar a ocupa\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os e a .  Leia Mais: Segundo advogados ouvidos pela reportagem, o projeto ainda abre espa\u00e7o para que o presidente da Rep\u00fablica assuma o controle das Pol\u00edcias Militares estaduais. \"Na decreta\u00e7\u00e3o da Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional, o Chefe do Poder Executivo designar\u00e1 o \u00f3rg\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica respons\u00e1vel pela coordena\u00e7\u00e3o dos esfor\u00e7os e especificar\u00e1 o espa\u00e7o geogr\u00e1fico do territ\u00f3rio nacional em que ser\u00e1 realizada e as medidas necess\u00e1rias \u00e0 sua execu\u00e7\u00e3o\", diz trecho do projeto apresentado pelo ex-l\u00edder de Bolsonaro na C\u00e2mara.  Bolsonaro pode, assim, definir o territ\u00f3rio nacional como \"espa\u00e7o geogr\u00e1fico\" e passar por cima de governadores, que adotaram uma s\u00e9rie de medidas restritivas para evitar a propaga\u00e7\u00e3o do v\u00edrus. O presidente \u00e9 cr\u00edtico a essas a\u00e7\u00f5es e chegou a recorrer ao Supremo Tribunal Federal (STF) para derrubar toques de recolher impostos na Bahia, no Distrito Federal e no Rio Grande do Sul. O ministro Marco Aur\u00e9lio Mello, por\u00e9m, rejeitou o pedido.  \"A Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o fala que \u00e9 para guerra. Fala que pode ser usada para resolver um problema de grandes propor\u00e7\u00f5es\", afirmou Vitor Hugo. \"H\u00e1 a possibilidade de ser utilizado com a pandemia, mas tudo com a aprova\u00e7\u00e3o do Congresso Nacional\", completou. A medida difere do estado de s\u00edtio e do estado de Defesa, mecanismos tamb\u00e9m previstos na Constitui\u00e7\u00e3o para situa\u00e7\u00f5es de crise. \"Enquanto o Estado de Defesa e o Estado de S\u00edtio t\u00eam, entre suas medidas, a restri\u00e7\u00e3o a direitos e garantias individuais e coletivos, como o direito de reuni\u00e3o, o sigilo das comunica\u00e7\u00f5es e a liberdade de ir e vir, a Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional tem por objetivo prec\u00edpuo a reuni\u00e3o de esfor\u00e7os nacionais no campo da log\u00edstica, da produ\u00e7\u00e3o, da comercializa\u00e7\u00e3o e da distribui\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os, de modo a resguardar a sustenta\u00e7\u00e3o material da popula\u00e7\u00e3o e do Estado durante a situa\u00e7\u00e3o de crise, at\u00e9 que seja superada\", diz Vitor Hugo na justificativa da proposta. Mesmo no caso de o projeto ser aprovado, Bolsonaro ainda teria de pedir autoriza\u00e7\u00e3o do Legislativo para acionar a Mobiliza\u00e7\u00e3o Nacional. Para isso, \u00e9 preciso maioria simples do Congresso, ou seja, mais de 50% dos parlamentares presentes no dia da vota\u00e7\u00e3o. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 17:40 / 30 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-preve-substituir-bolsa-familia-por-plano-contra-pobreza-1.3020057", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto prev\u00ea substituir Bolsa Fam\u00edlia por plano contra pobreza", "subtitle": "Medida, de autoria do senador Tasso Jereissati (PSDB), cria plano de assist\u00eancia \u00e0 popula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel, com renda m\u00ednima para fam\u00edlias na linha da pobreza, seguro social em caso de desemprego e poupan\u00e7a para alunos da rede p\u00fablica", "article": "Diante da situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social acentuada no Pa\u00eds por conta da pandemia da Covid-19, o senador cearense Tasso Jereissati (PSDB) apresentou, ontem, um projeto de lei que substitui o programa Bolsa Fam\u00edlia por um plano de combate \u00e0 pobreza. O plano cria tr\u00eas tipos de benef\u00edcios para a popula\u00e7\u00e3o mais carente, cuja renda mensal per capta varie entre R$ 120 e R$ 250. De acordo com o projeto, intitulado Lei de Responsabilidade Social (LRS), ser\u00e1 criado o benef\u00edcio renda m\u00ednima, que concede at\u00e9 R$ 125 mensais por pessoa para cada fam\u00edlia, sendo o valor m\u00e9dio de R$ 230 ao m\u00eas. Tamb\u00e9m ser\u00e1 criada uma poupan\u00e7a para alunos da rede p\u00fablica com dep\u00f3sitos de R$ 20 mensais por estudante matriculado cuja fam\u00edlia \u00e9 beneficiada pela renda m\u00ednima, al\u00e9m de uma poupan\u00e7a de seguro fam\u00edlia, com dep\u00f3sitos m\u00e9dios de R$ 39 mensais para o trabalhador de baixa renda sacar em caso de calamidade p\u00fablica ou quedas no rendimento familiar, beneficiando quem ganha at\u00e9 R$ 780 por m\u00eas. As medidas beneficiar\u00e3o fam\u00edlias na linha de pobreza e extrema pobreza inscritas no Cad\u00danico. A poupan\u00e7a 'Mais Educa\u00e7\u00e3o' ser\u00e1 concedida aos alunos quando eles conclu\u00edrem o Ensino M\u00e9dio. A expectativa \u00e9 que eles possam sacar R$ 3.253 quando finalizarem o terceiro ano. Ao todo, o projeto prev\u00ea uma despesa de R$ 46 bilh\u00f5es ao ano \u2013 sendo R$ 36,6 bilh\u00f5es para o Renda M\u00ednima, R$ 6,7 bilh\u00f5es para a poupan\u00e7a seguro fam\u00edlia, e R$ 2,7 bilh\u00f5es para a poupan\u00e7a mais educa\u00e7\u00e3o. O plano deve ser financiado com R$ 34,8 bilh\u00f5es do programa Bolsa Fam\u00edlia, R$ 4,5 bilh\u00f5es de emendas parlamentares: R$ 4 bilh\u00f5es do programa de abono salarial: e R$ 2,7 bilh\u00f5es do fundo social do pr\u00e9-sal para assist\u00eancia social. Al\u00e9m disso, h\u00e1 recursos extras que poder\u00e3o ser disponibilizados para aumentar a abrang\u00eancia do programa caso as metas de redu\u00e7\u00e3o de pobreza n\u00e3o sejam atingidas no prazo. De acordo com o senador Tasso Jereissati, o plano \u00e9 poss\u00edvel porque os recursos do Bolsa Fam\u00edlia ser\u00e3o remanejados, bem como outros j\u00e1 previsto no or\u00e7amento de 2021. \u201cTrabalhamos numa f\u00f3rmula que tenha financiamento garantido. E esse financiamento faz com que n\u00e3o haja nenhuma flexibiliza\u00e7\u00e3o do teto fiscal, j\u00e1 que o teto fiscal \u00e9 essencial para que o Pa\u00eds n\u00e3o caia num precip\u00edcio econ\u00f4mico, n\u00e3o tenha mais como pagar as suas contas. Ent\u00e3o, por essa raz\u00e3o n\u00f3s fizemos esse trabalho e j\u00e1 foi apresentando no Senado Federal e temos a convic\u00e7\u00e3o que ele ser\u00e1 votado com a maior presteja\u201d, ressaltou. O projeto estabelece metas para serem cumpridas a contar a partir da vig\u00eancia da lei, caso seja aprovada. Pela proposta, nos primeiros tr\u00eas anos subsequentes da vig\u00eancia da mat\u00e9ria, a taxa geral de pobreza deve ser reduzida para 12%, 11% e 10% e a de extrema pobreza para 4%, 3% e 2%. A proposta j\u00e1 foi entregue \u00e0 presid\u00eancia do Senado e ao l\u00edder do governo na Casa, senador Fernando Bezerra (MDB-PE). De acordo com Tasso, a iniciativa foi necess\u00e1ria diante da aus\u00eancia do governo em criar um plano para combater a pobreza. \u201cNa aus\u00eancia do governo, que por uma s\u00e9rie de raz\u00f5es e discuss\u00f5es internas n\u00e3o conseguiu at\u00e9 agora criar um plano como esse, uma s\u00e9rie de economistas, soci\u00f3logos, professores resolveram estudar com muita profundidade como fazer um plano desse, que fosse permanente e ao mesmo tempo com metas objetivas de acabar com a pobreza no Brasil\u201d, disse. Devido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de calamidade p\u00fablica em vig\u00eancia no Pa\u00eds at\u00e9 31 de dezembro, o projeto protocolado j\u00e1 \u00e9 tido como lida no plen\u00e1rio e cabe ao presidente do Senado designar o relator, sem precisar passar por comiss\u00e3o. Depois, o parecer do relator deve ir a vota\u00e7\u00e3o. Se aprovado, vai para vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados. A expectativa do senador Tasso Jereissati \u00e9 que o relator do projeto seja designado ainda neste m\u00eas, antes do recesso de fim de ano, e o relat\u00f3rio com o parecer esteja conclu\u00eddo at\u00e9 fevereiro. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:12 / 07 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-que-limita-acesso-de-vereadores-ao-plenario-da-camara-de-fortaleza-gera-divergencia-entenda-1.3041263", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto que limita acesso de vereadores ao plen\u00e1rio da C\u00e2mara de Fortaleza gera diverg\u00eancia; entenda", "subtitle": "Vereadores de Fortaleza se dividem sobre o projeto que ser\u00e1 votado nesta ter\u00e7a (2); o documento prev\u00ea ainda que as sess\u00f5es ocorram duas vezes por semana, e que delibera\u00e7\u00f5es continuem sendo feitas atrav\u00e9s de acesso remoto", "article": "A sess\u00e3o de retomada da nesta segunda-feira (1\u00ba), ocorreu com uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, evitando aglomera\u00e7\u00f5es e presen\u00e7a do p\u00fablico, da imprensa e de vereadores em plen\u00e1rio. Para formalizar a nova rotina de sess\u00f5es legislativas, um Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 analisado na ter\u00e7a-feira (2), com expectativa de ser aprovado no mesmo dia.A lista de novas regras, no entanto, tem sido alvo de cr\u00edticas entre parlamentares. Se aprovada, a proposta estabelecer\u00e1 sess\u00f5es \u00e0s ter\u00e7as e quartas-feiras, com possibilidade de serem completamente virtuais, al\u00e9m de limitar a quantidade de vereadores que poder\u00e1 usar o plen\u00e1rio da Casa. Essencialmente, a mensagem 5/2021, que ser\u00e1 lida na C\u00e2mara, traz modifica\u00e7\u00f5es no Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o editado e posto em pr\u00e1tica ainda em agosto do ano passado. O novo texto, no entanto, apresenta medidas mais restritivas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a de vereadores e assessores no plen\u00e1rio. \u00c9 esse um dos principais de parte da oposi\u00e7\u00e3o. Na justificativa, membros da Mesa Diretora argumentam que\u00a0as mudan\u00e7as t\u00eam \"o objetivo de estabelecer novas disposi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, excepcionais e tempor\u00e1rias, que viabilizem a realiza\u00e7\u00e3o das atividades presenciais do distanciamento social\u201d. Diz ainda que \u201c\u00e9 importante destacar que o conte\u00fado da proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de amplo debate ocorrido com a Mesa Diretora, em reuni\u00e3o virtual realizada em 28/01/2021\"\u201d.  Leia tamb\u00e9m  O projeto sugere que \u201cas sess\u00f5es ser\u00e3o realizadas de forma excepcional e tempor\u00e1ria, de prefer\u00eancias \u00e0s ter\u00e7as e quartas: com possibilidade de extraordin\u00e1ria remota\u201d. Seguindo as orienta\u00e7\u00f5es, os vereadores poder\u00e3o participar no plen\u00e1rio ou virtualmente. O acesso ao plen\u00e1rio ser\u00e1 limitado a, no m\u00e1ximo, 20 vereadores por sess\u00e3o, sendo: A proposi\u00e7\u00e3o foi assinada pelos vereadores Ant\u00f4nio Henrique\u00a0(presidente): Adail Fernandes Vieira Junior (1\u00ba vice-presidente): Ana Paula Brand\u00e3o da Silva Farias (2\u00aa Vice-Presidente): Francisco Eudes Ferreira\u00a0Bringel\u00a0(3\u00aa Vice-presidente): Guilherme de Figueiredo Sampaio (2\u00ba Secret\u00e1rio) N\u00e3o assinaram:\u00a0Julierme\u00a0Lima de Sena (1\u00ba vice-secret\u00e1rio) e K\u00e1tia Maria Rodrigues de Sousa (3 Secret\u00e1ria) Vereadores de oposi\u00e7\u00e3o, ao primeiro momento, se posicionam contr\u00e1rio ao projeto. Ainda antes de ter acesso total ao texto, alguns j\u00e1 indicaram que votariam contra a mat\u00e9ria. Um grupo se reuniu nesta segunda para tratar do assunto. Um dos pontos de inflex\u00e3o, e que foi tema de discuss\u00e3o interna, \u00e9 a permiss\u00e3o, se aprovado o documento, para parlamentares deliberarem vota\u00e7\u00f5es de casa. Para (Republicanos), \u201ca proibi\u00e7\u00e3o da entrada de vereadores no plen\u00e1rio e a permiss\u00e3o da vota\u00e7\u00e3o em casa, ou de qualquer outro lugar que o parlamentar deseje, longe da C\u00e2mara Municipal, \u00e9 na verdade uma blindagem para evitar press\u00f5es da popula\u00e7\u00e3o diante de temas relevantes\u201d. Na sess\u00e3o desta ter\u00e7a, por exemplo, a perspectiva \u00e9 que apenas 15 vereadores, distribu\u00eddos por ordem alfab\u00e9tica, e mais os membros da Mesa Diretora, possam acessar o Plen\u00e1rio. Para a vereadora (PT), as restri\u00e7\u00f5es s\u00e3o \u201cuma medida importante porque a gente est\u00e1 diante de um pico da pandemia\u201d. Ela lembra que \u201ch\u00e1 v\u00e1rias cidades do Estado que est\u00e3o com \u00edndices alt\u00edssimos de notifica\u00e7\u00f5es, de mortes. Ent\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que a gente adote medidas restritivas\u201d. O presidente da C\u00e2mara, vereador (PDT), defendeu o projeto Ainda no discurso de abertura dos trabalhos, o presidente disse que as medidas asseguram a \"sa\u00fade e a participa\u00e7\u00e3o de todos os vereadores, sejam eles da oposi\u00e7\u00e3o ou da base aliada, por entendemos que eles est\u00e3o aqui para encontra de forma coletiva solu\u00e7\u00e3o\u00a0apra\u00a0os problemas da nossa cidade. Atrav\u00e9s dessa parceria, n\u00f3s vamos oferecer o melhor para o povo de Fortaleza\".  Ele diz reconhecer que h\u00e1 \u201cum segundo surto\u201d de Covid-19 no Estado, mas defende que \u201co vereador ganha um sal\u00e1rio muito bom, para ainda assim reduzir jornada de trabalho\u201d. Fazendo coro \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o, Martins disse ainda esperar \u201cque a atual mesa diretora n\u00e3o queira entrar para a hist\u00f3ria como a primeira a barrar o vereador no plen\u00e1rio\u201d. A expectativa \u00e9 de que parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o apresentem, at\u00e9 o final do dia, uma s\u00e9rie de emendas ao texto proposto pela Mesa Diretora. Alguns representantes consideram pontos cruciais garantir a presen\u00e7a no Plen\u00e1rio e estabelecer vota\u00e7\u00f5es presenciais. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 20:05 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-que-reconhece-igrejas-como-atividade-essencial-em-fortaleza-nao-vale-no-lockdown-entenda-1.3055349", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto que reconhece igrejas como atividade essencial em Fortaleza n\u00e3o vale no lockdown; entenda", "subtitle": "A C\u00e2mara Municipal aprovou a proposta, mas ela ainda n\u00e3o foi sancionado pelo prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT)", "article": "Apesar de a C\u00e2mara Municipal de Fortaleza ter aprovado como atividade essencial, a medida n\u00e3o vai valer durante o isolamento social r\u00edgido que come\u00e7a nesta sexta-feira (5) e segue at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 18 de mar\u00e7o, na Capital cearense. A aprova\u00e7\u00e3o da proposta no Legislativo acaba sendo uma sinaliza\u00e7\u00e3o para o p\u00fablico religioso, serve de bandeira para alguns parlamentares, mas na pr\u00e1tica tem pouca efetividade em momentos de calamidade como o que vivemos. Veja os motivos. Decreto O novo decreto estadual publicado, nesta quinta-feira (4), pelo Governo do Estado e Prefeitura de Fortaleza, determina especificamente que est\u00e3o proibidos de funcionar de forma presencial. Apenas as celebra\u00e7\u00f5es virtuais ser\u00e3o liberadas.  Veja Sem san\u00e7\u00e3o   O segundo motivo \u00e9 que o projeto de lei aprovado pela C\u00e2mara Municipal ainda . Portanto, ainda n\u00e3o est\u00e1 em vigor. A proposta, apresentada pelo vereador Ronaldo Martins (Republicanos), da bancada evang\u00e9lica na C\u00e2mara, foi aprovada, no \u00faltimo dia 18 de fevereiro, pela maioria dos parlamentares, mas passou a ser alvo de questionamentos. O projeto de lei estabelece \"igrejas e templos de qualquer culto como atividade essencial em per\u00edodos de calamidade p\u00fablica no munic\u00edpio de Fortaleza, sendo vedada a determina\u00e7\u00e3o de fechamento total de tais locais\". No entanto, o reconhecimento desse tipo de atividade como essencial gera conflitos com os estados e munic\u00edpios, .  Leia mais Conflitos jur\u00eddicos   Em 2020, o Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu que Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios t\u00eam compet\u00eancia concorrente para definir estrat\u00e9gias de sa\u00fade p\u00fablica e regulamentar a quarentena, deixando clara a autonomia dos entes da Federa\u00e7\u00e3o para fixar os servi\u00e7os aptos a seguirem em funcionamento. Com isso, prefeitos e governadores tem autonomia para definir os servi\u00e7os que devem funcionar. A decis\u00e3o do STF veio de encontro ao decreto federal editado pelo presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro (sem partido), no ano passado, que estabeleceu templos religiosos na lista de atividades essenciais durante a pandemia. Ou seja, sem a san\u00e7\u00e3o do prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT) do projeto de lei aprovado pela C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, e com a determina\u00e7\u00e3o do Governo do Estado, Assembleia   Tramita na Assembleia Legislativa uma s\u00e9rie de projetos de lei, de deputados que integram a bancada religiosa, que estabelecem as igrejas e os templos religiosos como atividade essencial no Cear\u00e1 durante per\u00edodos de calamidade p\u00fablica, como o que estamos vivendo agora na pandemia da Covid-19. Com isso, as igrejas ficariam livres de medidas restritivas. Uma das propostas, apresentada pelo deputado estadual David Durand (Republicanos), \u00e9 discutida nas comiss\u00f5es t\u00e9cnicas da Casa. Deputados pediram vista, ou seja, mais tempo para analisar o projeto de lei. Diverg\u00eancias No entanto, a Procuradoria da Assembleia, que d\u00e1 um parecer sobre a constitucionalidade dos projetos em tramita\u00e7\u00e3o na Casa, se manifestou contr\u00e1ria ao projeto de David Durand e a todos os outros apresentados com o mesmo objetivo. Em um dos pareceres emitidos pela Procuradoria, o \u00f3rg\u00e3o destaca a necessidade da exist\u00eancia de regras e princ\u00edpios constitucionais que tutelam o direito \u00e0 sa\u00fade e a vida, assim como a imperiosa obriga\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico em aplicar diretrizes e normas destinadas a garantir a redu\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7a e de outros agravos. Sobre o direito \u00e0 liberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a reivindicado nos projetos, a Procuradoria afirma que h\u00e1 uma colis\u00e3o entre direitos e princ\u00edpios fundamentais. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 11:22 / 04 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-no-senado-determina-que-vacinas-compradas-pela-iniciativa-privada-sejam-doadas-ao-sus-1.3051120", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto no Senado determina que vacinas compradas pela iniciativa privada sejam doadas ao SUS", "subtitle": "Projeto de lei \u00e9 de autoria do presidente da Casa, Rodrigo Pacheco (DEM-MG). Empresas, conforme o texto, poder\u00e3o adquirir vacina ap\u00f3s imuniza\u00e7\u00e3o de grupos priorit\u00e1rios", "article": "de autoria do , (DEM-MG), determina que todas as vacinas contra a que venham a ser adquiridas pela iniciativa privada sejam (SUS), que deve incorpor\u00e1-las ao Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es e cuidar de sua distribui\u00e7\u00e3o. As empresas poder\u00e3o adquirir vacinas para comercializa\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o ,\u00a0conforme o texto,\u00a0quando a imuniza\u00e7\u00e3o dos tiver sido conclu\u00edda. \"Pessoas jur\u00eddicas de direito privado poder\u00e3o adquirir diretamente vacinas contra a Covid-19, desde que sejam ao Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), a fim de serem utilizadas no \u00e2mbito do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es (PNI)\", diz o projeto. \"Ap\u00f3s o t\u00e9rmino da imuniza\u00e7\u00e3o dos grupos priorit\u00e1rios previstos no Plano Nacional de Operacionaliza\u00e7\u00e3o da Vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19, as diretamente vacinas para comercializa\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o, atendidos os requisitos legais e sanit\u00e1rios pertinentes\", completa.  Veja tamb\u00e9m O projeto autoriza que governo federal, estados e prefeituras assumam os riscos referentes \u00e0 civil por da vacina. O objetivo da proposta \u00e9 destravar as diverg\u00eancias que est\u00e3o impedindo a compra de imunizantes. O texto ser\u00e1 encaminhado \u00e0 vota\u00e7\u00e3o no Congresso. : Disp\u00f5e sobre a responsabilidade civil relativa a eventos adversos p\u00f3s-vacina\u00e7\u00e3o contra Covid-19 e sobre a aquisi\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de vacinas por pessoas jur\u00eddicas de direito privado. ", "author": "Camila Mattoso/Folhapress", "date": " 13:53 / 23 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-para-tornar-igrejas-atividade-essencial-em-todo-o-ceara-esta-parado-na-al-por-divergencias-1.3058248", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto para tornar igrejas atividade essencial em todo o Cear\u00e1 est\u00e1 parado na AL por diverg\u00eancias", "subtitle": "A aprova\u00e7\u00e3o de projeto semelhante no Legislativo de Fortaleza deve pressionar deputados a analisar proposta, mas h\u00e1 um racha na base do governo", "article": "A possibilidade de em Fortaleza deve reacender o debate sobre estender a regra para todo o Estado. Na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 (AL-CE), um projeto de lei apresentado pelo deputado David Durand (Republicanos) para estabelece as igrejas como atividade essencial durante a pandemia, est\u00e1 parado devido a diverg\u00eancias na base aliada do governador Camilo Santana (PT). At\u00e9 agora a proposta foi aprovada apenas na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) e n\u00e3o avan\u00e7a nas outras comiss\u00f5es. O projeto come\u00e7ou a tramitar em abril do ano passado e pro\u00edbe o fechamento total ou parcial das igrejas entre as medidas de enfrentamento \u00e0 Covid-19. Em per\u00edodo de calamidade p\u00fablica, como o atual, a proposta prev\u00ea que seja feita uma limita\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pessoas presentes nos locais, \"de acordo com a gravidade da situa\u00e7\u00e3o\". A proposta ainda n\u00e3o tinha sido analisada nas comiss\u00f5es at\u00e9 ganhar for\u00e7a, nos bastidores, com a decreta\u00e7\u00e3o de novas medidas restritivas pelo Governo do Estado, neste ano. Outros parlamentares da bancada religiosa na Assembleia apresentaram projetos semelhantes que acabaram anexados ao de Durand. No \u00faltimo dia 24 de fevereiro, o projeto do deputado do Republicanos foi aprovado na CCJ, mas com dificuldades e, de l\u00e1 para c\u00e1, tem sofrido revezes, principalmente da base aliada do governador. Um projeto semelhante foi aprovado na , determinando as atividades religiosas essenciais na Capital cearense e deve ser sancionado pelo prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT), mas ainda demora a ser posto em pr\u00e1tica, porque vai ter que envolver uma regulamenta\u00e7\u00e3o, em meio a um lockdown na cidade.  Leia mais Na Assembleia, a tramita\u00e7\u00e3o segue lenta. Os deputados Acr\u00edsio Sena (PT), Augusta Brito (PCdoB) e Renato Roseno (PSOL) pediram vista sobre a mat\u00e9ria, ou seja, mais tempo para analis\u00e1-la e, nesta quarta-feira (10), o deputado Marcos Sobreira (PDT) tamb\u00e9m pediu vista nas comiss\u00f5es de Direitos Humanos e Servi\u00e7o P\u00fablico, as outras duas nas quais falta o projeto ser analisado. O pedetista disse que deve apresentar emendas - sugest\u00f5es de mudan\u00e7as no projeto, para \"amenizar\" os efeitos. O fato \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 consenso na base aliada sobre a proposta de Durand que, diga-se de passagem, \u00e9 opositor ao Governo Camilo Santana. prop\u00f5e que os autores retirem de tramita\u00e7\u00e3o os projetos diante de um momento t\u00e3o delicado na pandemia. O petista j\u00e1 apresentou emendas ao projeto. Uma delas estabelece que as igrejas ter\u00e3o que obdecer as regras sanit\u00e1rias durante per\u00edodo de calamidade e que, ap\u00f3s os hor\u00e1rios estabelecidos pelo Governo do Estado, os templos religiosos s\u00f3 poder\u00e3o fazer . Outra emenda de Acr\u00edsio Sena determina uma ocupa\u00e7\u00e3o progressiva dos espa\u00e7os das igrejas, na medida em que os casos de Covid-19 forem aumentando, podendo haver paralisa\u00e7\u00e3o total das atividades, caso a ocupa\u00e7\u00e3o dos leitos de UTI ultrapasse 75%. O deputado estadual (PDT) n\u00e3o concorda com o projeto. \"Sou cat\u00f3lico e vi o papa, a Igreja Cat\u00f3lica, dizer que era para fechar as portas sim, porque \u00e9 uma maneira de contribuir com esse momento. N\u00e3o se trata de cat\u00f3lico, evang\u00e9lico ou aquilo outro, n\u00f3s precisamos exatamente \u00e9 todo mundo fazer o isolamento social\", defendeu.   Ao justificar a proposta, o deputado David Durand argumenta, com base no artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que \u00e9 inviol\u00e1vel o direito \u00e0 liberdade de consci\u00eancia e de cren\u00e7a. Durand defende no projeto o papel religioso e social das igrejas. David Durand cita, ainda, decreto editado pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido), em mar\u00e7o de 2020, determinando as igrejas e templos religiosos como essenciais. No entanto, ap\u00f3s esse decreto no ano passado, o Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu que estados e munic\u00edpios t\u00eam autonomia para definir os servi\u00e7os que devem funcionar durante a pandemia.   O l\u00edder do Governo na Assembleia, deputado (Cidadania), deu parecer favor\u00e1vel ao projeto na CCJ, apesar da Procuradoria da Assembleia, que opina sobre a constitucionalidade das mat\u00e9rias em tramita\u00e7\u00e3o na Casa, ter dado um parecer contr\u00e1rio \u00e0 proposta. Na reuni\u00e3o da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, o l\u00edder do Governo disse que as igrejas servem para amenizar o sofrimento das pessoas no momento de crise atual. J\u00e1 no parecer emitido pela Procuradoria, o \u00f3rg\u00e3o destaca a necessidade da exist\u00eancia de regras e princ\u00edpios constitucionais que tutelam o direito \u00e0 sa\u00fade e a vida, assim como a imperiosa obriga\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico em aplicar diretrizes e normas destinadas a garantir a redu\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7a e de outros agravos. A Procuradoria defende que essas atividades, \"de alt\u00edssimo relevo\", podem ser realizadas online e conclui dando parecer contr\u00e1rio ao projeto de lei. O l\u00edder do Governo reconhece que a base aliada est\u00e1 muito dividida sobre o assunto e que vai \"mergulhar\" no debate sobre o projeto. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 16:59 / 10 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/projeto-que-reconhece-templos-religiosos-como-essenciais-em-fortaleza-pode-gerar-conflitos-1.3049540", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Projeto que reconhece templos religiosos como essenciais em Fortaleza pode gerar conflitos", "subtitle": "N\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o legal no \u00e2mbitoestadual deste reconhecimento, o que abre caminho para questionamentos, alertam juristas", "article": "O projeto de lei que em Fortaleza pode gerar conflito com a legisla\u00e7\u00e3o Estadual. . \u00c9 o que apontam juristas. O principal ponto de impasse \u00e9 sobre a aplica\u00e7\u00e3o da medida em caso de situa\u00e7\u00f5es mais graves da pandemia, tendo em vista que os decretos municipais com restri\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias seguem o estadual - e nesse \u00faltimo caso, o funcionamento dos equipamentos religiosos n\u00e3o \u00e9 considerado atividade essencial. De autoria do vereador Ronaldo Martins (Republicanos), a mat\u00e9ria foi aprovada na quarta-feira (18) com apoio de parte da base do prefeito Sarto Nogueira (PDT). Com a delibera\u00e7\u00e3o da Casa, o projeto seguiu para san\u00e7\u00e3o do chefe do Executivo municipal, que pode sancion\u00e1-lo ou vet\u00e1-lo. O projeto de lei estabelece \"igrejas e templos de qualquer culto como atividade essencial em no munic\u00edpio de Fortaleza, sendo vedada a determina\u00e7\u00e3o de fechamento total de tais locais\". , \"de acordo com a gravidade da situa\u00e7\u00e3o e desde que por decis\u00e3o devidamente fundamentada da autoridade competente\". Al\u00e9m disso, a medida tamb\u00e9m prev\u00ea regulamenta\u00e7\u00e3o da lei por parte do Poder Executivo. \"Bom senso\" Para o presidente da Ordem dos Advogados Brasil sec\u00e7\u00e3o Cear\u00e1 (OAB-CE),\u00a0Erinaldo\u00a0Dantas, a medida poderia causar conflitos se houvesse um entendimento claro do Estado de que as igrejas e templos n\u00e3o podem abrir. O que, para ele, n\u00e3o \u00e9 o caso. \"O que eu entendo \u00e9 que as igrejas poder\u00e3o permanecer abertas para o fiel poder entrar e seguir a cren\u00e7a dele. Mas que ele vai ter que seguir os protocolos de seguran\u00e7a sanit\u00e1ria. Pode abrir, mas n\u00e3o pode cultos com aglomera\u00e7\u00f5es. Pode abrir obedecendo \u00e0s restri\u00e7\u00f5es estabelecidas pelo Estado. \u00c9 ter uma dose de bom senso. N\u00e3o vejo um conflito jur\u00eddico nessa ordem, a n\u00e3o ser que o Estado entenda que, mesmo com a lei municipal,\u00a0as igrejas n\u00e3o podem\u00a0abrir. O que n\u00e3o parece ser\", afirmou Ele ressalta, ainda, que a se a norma puder ter mais detalhes ser\u00e1 melhor, j\u00e1 que algumas pessoas \"tentam\u00a0encontrar\u00a0alguma forma para fazer do jeito que acham que \u00e9 o certo\". \"O fundamental \u00e9 o controle sanit\u00e1rio rigoroso\", acrescentou, salientando que para muitas pessoas os espa\u00e7os de f\u00e9 s\u00e3o essenciais para manter a sanidade mental. Saia justa O professor de Direito\u00a0Constitucional\u00a0e tamb\u00e9m membro da OAB-CE Fernandes Neto tamb\u00e9m reconhece a import\u00e2ncia dos templos e igrejas, mas acredita que a medida pode gerar conflito entre os decretos dos\u00a0entes federados, j\u00e1 que o Supremo Tribunal Federal (STF), no ano passado, confirmou a autonomia dos estados, Distrito Federal e dos munic\u00edpios na tomada de decis\u00f5es de medidas administrativas e normativas no combate \u00e0 Covid-19. Naquela ocasi\u00e3o, o Governo Federal havia estabelecido, por decreto, atividade religiosa de qualquer natureza como essencial, em meio \u00e0 press\u00e3o de igrejas e da bancada evang\u00e9lica. \"Se o prefeito sancionar, vai haver um confronto entre os decretos dos entes. Mas a\u00ed valeria a quest\u00e3o municipal, no meu entendimento, considerando a decis\u00e3o do Supremo. Eu acho, no entanto, que politicamente n\u00e3o ocorrer\u00e1, porque o prefeito deve se unir ao governador. Se Fortaleza divergir, outros munic\u00edpios podem questionar o Estado e pode ser um precedente perigoso para que os munic\u00edpios no interior come\u00e7ar a decidir o que \u00e9 e o que n\u00e3o \u00e9 atividade essencial. J\u00e1 que outras cidades poderiam deliberar sobre isso e definir igrejas e templos religiosos como atividade essencial\", pondera Fernandes Neto. Para ele, inclusive, a decis\u00e3o da C\u00e2mara foi unicamente pol\u00edtica e coloca o prefeito em uma saia justa. \"Se ele vetar, ser\u00e1 uma medida muito antip\u00e1tica perante o eleitorado religioso. Se ele aprovar, vai ter uma disparidade entre os religiosos e n\u00e3o-religiosos. \u00c9 algo muito subjetivo, porque para uma pessoa religiosa, pode ser essencial. Para um n\u00e3o-religioso, pode n\u00e3o ser. Precisa ser avaliado do ponto de Constitucional, e constitucionalmente n\u00e3o \u00e9 um servi\u00e7o essencial, como sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o\", frisa. A Prefeitura de Fortaleza foi procurada, mas disse apenas que a Procuradoria Geral do Munic\u00edpio ainda n\u00e3o recebeu o projeto. Diverg\u00eancias pol\u00edticas Autor da mat\u00e9ria, o vereador Ronaldo Martins salienta que as autoridades sanit\u00e1rias podem impor restri\u00e7\u00f5es no n\u00famero de pessoas presentes nos locais, justamente para impedir eventuais aglomera\u00e7\u00f5es. Ele justifica, no entanto, que os locais n\u00e3o podem \u00e9 ficar fechados, por servirem de amparo para diversas camadas da popula\u00e7\u00e3o. \"Nesse per\u00edodo de pandemia, as igrejas tiveram um papel fundamental e est\u00e3o tendo nesse per\u00edodo de calamidade. Pessoas desempregadas, pais de fam\u00edlias desesperados se dirigem a elas. Ent\u00e3o, s\u00e3o v\u00e1rios volunt\u00e1rios que arrecadam alimentos, que ajudam pessoas que est\u00e3o desempregadas, passando fome, com dificuldade, pessoas que tentaram suic\u00eddio, que est\u00e3o em desespero... E eu vejo que a igreja fechada \u00e9 um preju\u00edzo\", defende. Contr\u00e1rio\u00a0\u00e0\u00a0medida, o vereador Guilherme Sampaio (PT) fez algumas pondera\u00e7\u00f5es sobre a mat\u00e9ria no dia da vota\u00e7\u00e3o dela em plen\u00e1rio, na quinta (18). Ele pediu, ainda, que o projeto fosse retirado de pauta para ser melhor analisado. \"N\u00e3o tem nada mais essencial do que alimentar a espiritualidade. Igrejas e religi\u00f5es s\u00e3o os instrumentos que a gente se utiliza para isso. Mas \u00e9 outra discuss\u00e3o considerar a atividade essencial do ponto de vista de que tem que funcionar para a sociedade\u00a0minimante\u00a0sobreviver. Neste sentido e numa pandemia, isso n\u00e3o pode ser considerado estritamente uma atividade essencial. A C\u00e2mara se excedeu e faltou prud\u00eancia na aprecia\u00e7\u00e3o r\u00e1pida dessa mat\u00e9ria sem uma discuss\u00e3o maior\", afirmou. Funcionamento Conforme o decreto do Governo do Estado publicado na quarta-feira (17), . O hor\u00e1rio reduzido segue at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 28. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 11:00 / 21 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/propaganda-no-radio-e-na-tv-tem-inicio-nesta-sexta-20-em-fortaleza-e-caucaia-1.3013413", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Propaganda no r\u00e1dio e na TV tem in\u00edcio nesta sexta (20) em Fortaleza e Caucaia", "subtitle": "Os dois munic\u00edpios ter\u00e3o hor\u00e1rio eleitoral gratuito no segundo turno. O tempo dos candidatos \u00e9 dividido igualmente. No r\u00e1dio, a veicula\u00e7\u00e3o \u00e9 de 7h \u00e0s 7h10 e de 12h \u00e0s 12h10, enquanto na TV \u00e9 de 13h \u00e0s 13h10 e das 20h30 \u00e0s 20h40", "article": "   Inicia-se nesta sexta-feira (20) a transmiss\u00e3o do hor\u00e1rio eleitoral gratuito no r\u00e1dio e na televis\u00e3o nas duas \u00fanicas cidades que ter\u00e3o segundo turno no pleito deste ano no Cear\u00e1: Fortaleza e Caucaia. O tempo de propaganda para cada candidato \u00e9 dividido igualmente nessa reta final. Ou seja, nos blocos, ser\u00e3o cinco minutos para cada um dos postulantes. No r\u00e1dio, o hor\u00e1rio eleitoral gratuito vai de 7h \u00e0s 7h10 e de 12h \u00e0s 12h10, enquanto na TV \u00e9 de 13h \u00e0s 13h10 e das 20h30 \u00e0s 20h40 \u2013 nos ve\u00edculos de segunda a s\u00e1bado. Al\u00e9m disso, os candidatos ter\u00e3o 25 minutos dispon\u00edveis, ao longo da programa\u00e7\u00e3o, para fazerem inser\u00e7\u00f5es (propagandas mais curtas) de 30 e 60 segundos. Diferente dos blocos, as inser\u00e7\u00f5es v\u00e3o ao ar de segunda-feira a domingo. Em Fortaleza, o candidato Capit\u00e3o Wagner (Pros) ser\u00e1 o primeiro a aparecer na propaganda em bloco, enquanto o postulante Sarto Nogueira (PDT) ir\u00e1 iniciar as inser\u00e7\u00f5es. Em Caucaia, o concorrente do Pros, Vitor Valim, tamb\u00e9m ser\u00e1 o primeiro a iniciar a propaganda em bloco, enquanto o atual prefeito, Naumi Amorim (PSD), abre as inser\u00e7\u00f5es. No segundo turno, a campanha no r\u00e1dio e na TV ser\u00e1 mais curta, com dura\u00e7\u00e3o de 7 dias. No primeiro turno, ela durou 35 dias. Nesta sexta, mais tr\u00eas partidos confirmaram apoios \u00e0 chapa do PDT em Fortaleza: Solidariedade, PV e Patriota. O presidente do PV no Cear\u00e1 e ex-candidato ao Pa\u00e7o Municipal, C\u00e9lio Studart, disse que o momento n\u00e3o permite \u201cneutralidade\u201d e que a \u201c\u00fanica op\u00e7\u00e3o de respeito e toler\u00e2ncia \u00e9 Sarto\u201d. Durante o evento, realizado no comit\u00ea de campanha do pedetista no Coc\u00f3, Sarto destacou propostas voltadas para a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, para amenizar os impactos causados pela pandemia da Covid-19. Dentre elas, ele destacou o programa \u201cNossas Guerreiras\u201d. \u201cS\u00e3o mulheres de baixa renda, chefes de fam\u00edlia, para quem n\u00f3s vamos abrir uma linha de cr\u00e9dito de R$ 3 mil reais, com car\u00eancia de seis meses, parcelando em 30 meses sem juros. N\u00f3s j\u00e1 temos recursos, a Prefeitura j\u00e1 tem na conta, advinda de conv\u00eanio com o Banco do Brasil, R$ 5 milh\u00f5es, temos parceria (com outros bancos)\u201d, ressaltou. Em visita a bairros de Fortaleza, Capit\u00e3o Wagner frisou, por sua vez, que o eleitor fortalezense prefere um candidato \u201cpoliticamente isolado\u201d, mas que \u201cter\u00e1 liberdade para formar o seu secretariado\u201d. Al\u00e9m disso, em entrevista \u00e0 TV Verdes Mares, ele prometeu que vai garantir a vacina da Covid-19 para ajudar na retomada de empregos. \u201cA pandemia \u00e9 uma realidade inquestion\u00e1vel e temos que encontrar um denominador comum baseado em crit\u00e9rios t\u00e9cnicos, buscar a todo custo a vacina para facilitar o retorno das atividade econ\u00f4micas\u201d, ressaltou. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:00 / 19 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/promessas-de-campanha-veja-o-que-sarto-deve-fazer-na-saude-educacao-planejamento-e-outras-areas-1.3028172", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Promessas de campanha: veja o que Sarto deve fazer na Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o, Planejamento e outras \u00e1reas", "subtitle": "Plano de governo contempla seis itens principais, al\u00e9m de sete Eixos Estrat\u00e9gicos de Desenvolvimento; promessas v\u00e3o desde inclus\u00e3o digital a integra\u00e7\u00e3o entre as 20 secretarias j\u00e1 anunciadas pelo prefeito", "article": "Eleito com 51,69% dos votos,\u00a0Sarto\u00a0Nogueira (PDT) foi\u00a0escolhido\u00a0para governar Fortaleza apresentando uma\u00a0proposta\u00a0de governo dividida em .\u00a0Ao tomar posse nesta sexta-feira (1\u00ba), ele dever\u00e1 come\u00e7ar a p\u00f4r em pr\u00e1tica as promessas de campanha. O texto, , prev\u00ea medidas que v\u00e3o desde a inclus\u00e3o social \u00e0 responsabilidade com finan\u00e7as p\u00fablicas, \u00e9tica e\u00a0transpar\u00eancia. O vice-prefeito eleito, que tamb\u00e9m \u00e9 ex-secret\u00e1rio da Casa Civil do Governo do Estado, \u00c9lcio Batista (PSB), deixar\u00e1 de lado as fun\u00e7\u00f5es de articula\u00e7\u00e3o no Executivo. Ele foi escolhido para estar \u00e0 frente do Instituto de Planejamento de Fortaleza (Inplanfor), e seguir\u00e1 com fun\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gias, segundo\u00a0Sarto.  Em rela\u00e7\u00e3o ao setor de Sa\u00fade, o plano de governo prev\u00ea\u00a0\"continuar e expandir as pol\u00edticas dos \u00faltimos oito anos, que t\u00eam transformado a cidade, aperfei\u00e7oando-as no que for necess\u00e1rio, e propor a\u00e7\u00f5es novas e criativas para avan\u00e7ar ainda mais\".\u00a0Ele cita tamb\u00e9m a expans\u00e3o e aperfei\u00e7oamento da rede de sa\u00fade como uma das pol\u00edticas que \u201cj\u00e1 mostraram o imenso impacto que tem na vida de comunidades inteiras\u201d. O documento apresentado ao Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) \u00e9 um norteador do que foi detalhado durante a campanha do pedetista.   As\u00a0diferen\u00e7as sociais em quest\u00f5es como\u00a0emprego, renda, lazer, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, cultura\u00a0e tantas \u201cdeve ser enfrentada em todas as dimens\u00f5es das pol\u00edticas p\u00fablicas\u00a0municipais\u201d, diz o texto.\u00a0\u201cPerseguir o objetivo de\u00a0elevar a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es mais carentes reduzindo assim os n\u00edveis\u00a0de desigualdade social \u00e9 absolutamente fundamental, ou seja, fazer mais para quem\u00a0mais precisa.  A proposta apresentada por\u00a0Sarto cita\u00a0o papel da\u00a0cultura empreendedora, da tecnologia \u00e0\u00a0produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o de bens de consumo tradicionais como os fundamentos principais das pol\u00edticas p\u00fablicas de gera\u00e7\u00e3o de emprego\u00a0e renda. \u201cO papel do Poder P\u00fablico de movimentar a economia por meio da execu\u00e7\u00e3o\u00a0or\u00e7ament\u00e1ria, bem como de fomentar e apoiar a iniciativa privada e as for\u00e7as\u00a0produtivas, com foco principal nos micros e pequenos neg\u00f3cios, especialmente, das \u00e1reas perif\u00e9ricas\u201d.  No plano de governo, \u00e9 prevista a participa\u00e7\u00e3o popular \u201cindependente de g\u00eanero, idade, cren\u00e7as\u00a0e tantos outros atributos\u201d nas pol\u00edticas p\u00fablicas.\u00a0H\u00e1 uma inten\u00e7\u00e3o de trabalhar\u00a0os espa\u00e7os para a chamada mobilidade sustent\u00e1vel\u00a0-\u00a0transporte p\u00fablico,\u00a0ciclistas e pedestres\u00a0-, incluindo\u00a0equipamentos culturais.\u00a0\u201c\u00c9 fundamental que os moradores vivenciem a cidade, criem senso de\u00a0pertencimento e participem ativamente usufruindo suas potencialidades e\u00a0influenciando de forma participativa e leg\u00edtima os rumos que a cidade toma\u201d, elenca o documento.  H\u00e1 o indicativo no documento de que \u201ctodas as propostas\u201d de governo s\u00e3o pautadas na \u00e9tica\u201d.  Para\u00a0Sarto, Fortaleza avan\u00e7ou nas quest\u00f5es de finan\u00e7as durante a gest\u00e3o de Roberto Cl\u00e1udio (PDT). \u201cPortanto, o cuidado e a\u00a0responsabilidade de manter as finan\u00e7as p\u00fablicas equilibradas \u00e9 pr\u00e9-requisito para a\u00a0plenitude da execu\u00e7\u00e3o das propostas do Plano de Governo\u201d.  O governo eleito apostou, ainda na campanha, que as secretarias \u2013 20 no total, anunciadas na quarta-feira (31), dever\u00e3o trabalhar de forma integrada. Como exemplo, o plano de governan\u00e7a cita o setor da Sa\u00fade,\u00a0que poder\u00e1 ser\u00a0\u201carticulado em v\u00e1rias frentes diretas e\u00a0indiretas, desde as redes de aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, secund\u00e1ria e terci\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica\u00a0passando por pol\u00edticas de esporte, mobilidade, lazer, educa\u00e7\u00e3o\u201d. Sarto\u00a0garante\u00a0que\u00a0adotar\u00e1\u00a0os\u00a0sete eixos estrat\u00e9gicos de desenvolvimento\u00a0pr\u00e9-definidos\u00a0no Plano\u00a0Fortaleza 2040, como blocos tem\u00e1ticos sob os quais as propostas do Plano de Governo ser\u00e3o\u00a0detalhadas.  \u2022 Eixo\u00a01:\u00a0Equidade territorial, social e econ\u00f4mica \u2022 Eixo 2: Cidade conectada, acess\u00edvel e justa \u2022 Eixo 3: Vida comunit\u00e1ria, acolhimento e bem estar \u2022 Eixo 4: Desenvolvimento da cultura e do conhecimento \u2022 Eixo 5: Qualidade do meio ambiente e dos recursos naturais \u2022 Eixo 6: Dinamiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e inclus\u00e3o produtiva \u2022 Eixo 7: Governan\u00e7a municipal Por fim, a proposta prev\u00ea a organiza\u00e7\u00e3o de grupos tem\u00e1ticos na educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, meio-ambiente, seguran\u00e7a, gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, urbanismo, mobilidade urbana e\u00a0a\u00e7\u00e3o social. \u201cPara cada grupo tem\u00e1tico haver\u00e1 uma equipe a quem caber\u00e1 organizar e conduzir o di\u00e1logo e a constru\u00e7\u00e3o das propostas\u201d. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 11:25 / 01 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/psl-diz-que-vai-expulsar-daniel-silveira-deputado-preso-pela-pf-apos-ataques-ao-supremo-1.3048359", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PSL diz que vai expulsar Daniel Silveira, deputado preso pela PF ap\u00f3s ataques ao Supremo", "subtitle": "O deputado \u00e9 investigado em dois inqu\u00e9ritos do STF e foi preso ap\u00f3s publicar v\u00eddeo atacando ministros", "article": "O presidente nacional do , deputado (PE), informou que o partido vai expulsar da legenda o deputado (PSL-RJ), ap\u00f3s ataques feitos a ministros do Supremo Tribunal Federal (STF). \"A Executiva Nacional do partido est\u00e1 tomando todas as medidas jur\u00eddicas cab\u00edveis para o afastamento em definitivo do deputado dos quadros partid\u00e1rios\", informou Bivar em nota. No comunicado, o presidente da sigla diz que \"a repudia com veem\u00eancia os ataques proferidos pelo deputado Daniel Silveira (PSL-RJ) a ministros do Supremo Tribunal Federal (STF), ofendendo, de maneira vil, a honra dos mesmos, bem como proferindo cr\u00edticas contundentes \u00e0 institui\u00e7\u00e3o como um todo\". Silveira foi na noite de ter\u00e7a-feira (16) por determina\u00e7\u00e3o do ministro , do STF. Silveira \u00e9 na corte - um apura e o outro, . Moraes \u00e9 relator de ambos os casos, e a ordem de pris\u00e3o contra o deputado foi expedida na investiga\u00e7\u00e3o sobre not\u00edcias falsas.  Nesta ter\u00e7a, Silveira publicou na internet um . Ao ser preso, voltou \u00e0s redes sociais: \"Pol\u00edcia Federal na minha casa neste exato momento com ordem de pris\u00e3o expedida pelo ministro Alexandre de Moraes\". \"Os ataques, especialmente da maneira como foram feitos, s\u00e3o inaceit\u00e1veis. Esta atitude n\u00e3o pode e jamais ser\u00e1 confundida com liberdade de express\u00e3o, uma conquista t\u00e3o duramente obtida pelos brasileiros e que deve estar no cerne de todo o debate nacional\", diz a nota de Bivar. No comunicado, o presidente do PSL diz que o STF \u00e9 o guardi\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal e um dos pilares do Estado Democr\u00e1tico de Direito. \"O PSL jamais abrir\u00e1 m\u00e3o de defender este alicerce institucional que integra, ao lado do Legislativo e do Executivo, a tr\u00edade de Poderes que assegura a exist\u00eancia da Rep\u00fablica\", afirmou Bivar. Pouco depois da pris\u00e3o, Silveira postou um v\u00eddeo: \"Neste momento, 23 horas e 19 minutos, Pol\u00edcia Federal aqui na minha casa, est\u00e3o ali na minha sala\". \"Ministro [Alexandre de Moraes], eu quero que voc\u00ea saiba que voc\u00ea est\u00e1 entrando numa queda de bra\u00e7o que voc\u00ea n\u00e3o pode vencer. N\u00e3o adianta voc\u00ea tentar me calar\", afirmou. De acordo com a decis\u00e3o, chegou ao conhecimento do STF nesta ter\u00e7a o v\u00eddeo publicado pelo deputado em que ele \"durante 19 minutos e 9 segundos, al\u00e9m de atacar frontalmente os ministros do Supremo Tribunal Federal, por meio de diversas amea\u00e7as e ofensas \u00e0 honra, expressamente propaga a ado\u00e7\u00e3o de medidas antidemocr\u00e1ticas contra o Supremo Tribunal Federal, defendendo o AI-5\". O n\u00ba 5, de dezembro de 1968, marcou o recrudescimento da repress\u00e3o na ditadura militar no Brasil. Moraes diz ainda que Silveira defendeu \"a substitui\u00e7\u00e3o imediata de todos os ministros [do STF]\" e instigou \"a ado\u00e7\u00e3o de medidas violentas contra a vida e seguran\u00e7a dos mesmos, em clara afronta aos princ\u00edpios democr\u00e1ticos, republicanos e da separa\u00e7\u00e3o de Poderes\". O deputado comenta no v\u00eddeo a manifesta\u00e7\u00e3o do ministro , que havia criticado na segunda-feira (15) a tentativa de interfer\u00eancia de militares no Poder Judici\u00e1rio. Na filmagem que levou \u00e0 sua pris\u00e3o, Silveira usa palavras de baixo cal\u00e3o contra Fachin e outros ministros do Supremo, e . Silveira tamb\u00e9m afirma que Fachin \u00e9 \"moleque, mimado, mau car\u00e1ter, marginal da lei\" e depois acrescenta que \u00e9 \"vagabundo, cretino e canalha\". O deputado tamb\u00e9m fala que o ministro \u00e9 a \"nata da bosta do STF\". Em rela\u00e7\u00e3o a Moraes, deputado chama o ministro de \"Xand\u00e3o do PCC\" em alus\u00e3o \u00e0 fac\u00e7\u00e3o criminosa Primeiro Comando da Capital. Disse tamb\u00e9m que \"gosta de culh\u00e3o roxo\" e, ao falar de Gilmar, fez um sinal com os dedos indicando dinheiro. O parlamentar diz ainda que Fachin \u00e9 militante do PT e de partidos e na\u00e7\u00f5es \"narcoditadoras\". \"Foi a\u00ed levado ao cargo de ministro porque um presidente socialista resolveu coloc\u00e1-lo na Suprema Corte para que ele proteja o arcabou\u00e7o do crime no Brasil, que \u00e9 a Suprema, a nossa Suprema, que de suprema nada tem.\" Silveira tamb\u00e9m diz que j\u00e1 imaginou por v\u00e1rias vezes Fachin e os outros ministros do STF \"levando uma surra\". \"Por v\u00e1rias e v\u00e1rias vezes j\u00e1 te imaginei levando uma surra. Quantas vezes eu imaginei voc\u00ea e todos os integrantes dessa corte a\u00ed. Quantas vezes eu imaginei voc\u00ea, na rua levando uma surra. O que voc\u00ea vai falar? Que eu t\u00f4 fomentando a viol\u00eancia? N\u00e3o, s\u00f3 imaginei\", afirma o parlamentar no v\u00eddeo. \"Ainda que eu premeditasse, ainda assim n\u00e3o seria crime, voc\u00ea sabe que n\u00e3o seria crime. Voc\u00ea \u00e9 um jurista p\u00edfio, mas sabe que esse m\u00ednimo \u00e9 previs\u00edvel. Ent\u00e3o qualquer cidad\u00e3o que conjecturar uma surra bem dada nessa sua cara com um gato morto at\u00e9 ele miar, de prefer\u00eancia ap\u00f3s a refei\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 crime.\" Ap\u00f3s fazer refer\u00eancia ao AI-5, Silveira ofende com palavras de baixo cal\u00e3o os ex-presidentes e , ambos do PT. \"Voc\u00ea lembra, voc\u00ea era militante do PT, do Partido Comunista, voc\u00ea era militante da Alian\u00e7a do Brasil, militante idiotizado, lobotomizado, que atacava militares, junto com a Dilma, aquela ladra vagabunda, com o multicriminoso Luiz In\u00e1cio Lula da Silva.\" O deputado federal depois volta a atacar o Supremo, defendendo a destitui\u00e7\u00e3o dos ministros. \"Suprema Corte \u00e9 o cacete. Na minha opini\u00e3o voc\u00eas [ministros do STF] j\u00e1 deveriam ter sido destitu\u00eddos do posto de voc\u00eas e uma nova nomea\u00e7\u00e3o convocada e feita de 11 novos ministros. Voc\u00eas nunca mereceram estar a\u00ed. E v\u00e1rios que j\u00e1 passaram tamb\u00e9m n\u00e3o mereciam. Voc\u00eas s\u00e3o intrag\u00e1veis, inaceit\u00e1vel, intoler\u00e1vel, Fachin\", afirma. \"N\u00e3o \u00e9 nenhum tipo de press\u00e3o sobre o Judici\u00e1rio n\u00e3o, porque o Judici\u00e1rio tem feito uma sucess\u00e3o de merdas no Brasil. E, quando chega em cima, na Suprema Corte, voc\u00eas terminam de cagar a porra toda, \u00e9 isso que voc\u00eas fazem: endossam a merda\", completa. Silveira segue atacando o Supremo, afirmando que os ministros poderiam ser retirados do cargo por \"aposentadoria, por press\u00e3o popular, ou seja l\u00e1 o que for\". O deputado comentou em suas redes sociais sua pris\u00e3o, afirmando que ser detido nessas circunst\u00e2ncia seria um . \"Aos esquerdistas que est\u00e3o comemorando, relaxem, tenho imunidade material. S\u00f3 vou dormir fora de casa e provar para o Brasil quem s\u00e3o os ministros dessa Suprema Corte. Ser 'preso' sob estas circunst\u00e2ncias, \u00e9 motivo de orgulho\", escreveu. O deputado \u00e9 o mesmo que (PSOL), assassinada no Rio de Janeiro, em 2018. At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem, o presidente (sem partido) n\u00e3o havia se manifestado sobre a pris\u00e3o do aliado. Pela manh\u00e3, ele foi \u00e0s redes sociais apenas para festejar uma apreens\u00e3o de coca\u00edna pela Pol\u00edcia Federal.  ", "author": "FOLHAPRESS/Daniel Carvalho", "date": " 11:35 / 17 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prometendo-dialogo-prefeitura-retira-da-pauta-projeto-de-nova-previdencia-municipal-1.3050679", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prometendo di\u00e1logo, prefeitura retira da pauta projeto de nova previd\u00eancia municipal", "subtitle": "A decis\u00e3o do governo ocorreu ap\u00f3s primeira rodada de negocia\u00e7\u00e3o sem avan\u00e7os com a categoria", "article": "A recuou e decidiu retirar as duas mensagens enviadas para a com o objetivo de reformular a previd\u00eancia dos servidores da Capital. A decis\u00e3o ocorreu depois da primeira rodada de negocia\u00e7\u00e3o com os , nesta segunda-feira (22). Na avalia\u00e7\u00e3o dos representantes dos trabalhadores, n\u00e3o houve avan\u00e7o nas primeiras conversas com o Executivo. Parte da categoria segue em paralisa\u00e7\u00e3o como protesto. \u201cHavia um pedido dos servidores para discutir melhor o assunto. E eles pediram ao prefeito para que retirasse as mat\u00e9rias na C\u00e2mara e fiz\u00e9ssemos uma semana de di\u00e1logo e negocia\u00e7\u00f5es\u201d, destaca o l\u00edder do governo na Casa, vereador (PDT). Segundo a Prefeitura, atrav\u00e9s de nota, \"o objetivo (da retirada de pauta das mat\u00e9rias) \u00e9 estabelecer o di\u00e1logo com a categoria, por meio de reuni\u00f5es ao longo desta semana, e formatar uma nova proposta a ser enviada para o parlamento municipal na pr\u00f3xima segunda-feira (1\u00b0)\".  Leia tamb\u00e9m Negocia\u00e7\u00f5es Na primeira reuni\u00e3o foram apresentados aos funcion\u00e1rios os d\u00e9ficits financeiros e atuariais do Instituto de (IPM) e a necessidade de fazer a reforma da Previd\u00eancia. Os servidores, por outro lado, cobram di\u00e1logo diretamente com o prefeito, e n\u00e3o com interlocutores. Entre os impasses, est\u00e3o licen\u00e7a pr\u00eamio, anu\u00eanios e reajustes salariais. Segundo representantes da categoria, os representantes do prefeito ficaram de marcar uma nova rodada de negocia\u00e7\u00e3o, dessa vez com a presen\u00e7a de Sarto. A coordenadora-geral da (Fersep/For), Marta Brand\u00e3o, informou que as entidades sindicais reivindicaram tr\u00eas pontos: a retirada de pauta dos projetos de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica que prepara a legisla\u00e7\u00e3o para receber a reforma da previd\u00eancia: apresenta\u00e7\u00e3o do projeto da reforma e presen\u00e7a do prefeito. Outros embates Desde que chegaram \u00e0 , os projetos que preparam a legisla\u00e7\u00e3o municipal para a reforma da Previd\u00eancia t\u00eam provocado pol\u00eamicas na Casa. Uma das medidas aprovadas em primeiro turno, inclusive, foi alvo de uma decis\u00e3o judicial (liminar) na semana passada e est\u00e1 impedida de tramitar. Antes da decis\u00e3o, ela estava prevista para ser votada em segundo turno nesta quarta-feira (24). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:38 / 22 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prova-de-vida-de-servidores-do-ce-agora-e-feita-por-aplicativo-145-mil-devem-usar-nova-ferramenta-1.3032331", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prova de vida de servidores do CE agora \u00e9 feita por aplicativo; 145 mil devem usar nova ferramenta", "subtitle": "Com a disponibiliza\u00e7\u00e3o da plataforma, o prazo para os servidores realizarem o recadastramento de dados e prova de vida vai at\u00e9 30 de junho", "article": "realizar\u00e3o o de forma diferente neste ano: . Para facilitar os processos no cen\u00e1rio de pandemia de Covid-19, a Funda\u00e7\u00e3o de Previd\u00eancia Social do Cear\u00e1 (Cear\u00e1prev) criou o aplicativo ' ', dispon\u00edvel para sistemas e . Segundo a Funda\u00e7\u00e3o, 145 mil servidores p\u00fablicos, inclusive de outros poderes al\u00e9m do Executivo \u2013 entre ativos, inativos e pensionistas\u00a0\u2013 dever\u00e3o utilizar a nova ferramenta. Com a plataforma, os prazos para os servidores realizarem os processos, que antes seguiam um calend\u00e1rio de acordo com a data de nascimento, foram modificados. Agora, todos t\u00eam at\u00e9 o dia 30 de junho para fazerem o recadastramento dos dados e a prova de vida, para n\u00e3o sofrerem interrup\u00e7\u00f5es nos benef\u00edcios e sal\u00e1rios. Com isso, as idas a ag\u00eancias banc\u00e1rias para os procedimentos n\u00e3o s\u00e3o mais necess\u00e1rias. Em 2020, os servidores que n\u00e3o puderam comparecer a uma ag\u00eancia banc\u00e1ria para fazer o recadastramento e prova de vida n\u00e3o sofreram interrup\u00e7\u00f5es no pagamento de sal\u00e1rios e benef\u00edcios por conta da pandemia. Ap\u00f3s baixar o app, o servidor deve aceitar o termo de uso para acessar a interface da plataforma. L\u00e1, estar\u00e3o dispon\u00edveis o servi\u00e7o de recadastramento e prova de vida e outros \u2013 que ainda n\u00e3o foram ativados. Ao clicar, \u00e9 necess\u00e1rio informar o CPF, fazer o\u00a0reconhecimento\u00a0facial e preencher dados pessoais. O aplicativo ser\u00e1 liberado para utiliza\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a valida\u00e7\u00e3o de todas as informa\u00e7\u00f5es fornecidas. Todavia, para ter \u00eaxito no acesso ao\u00a0Cear\u00e1Prev, \u00e9 necess\u00e1rio manter o CPF e senha atualizados no site Guardi\u00e3o da Seplag, j\u00e1 que os dados ser\u00e3o cruzados a partir das informa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o l\u00e1. Caso o servidor n\u00e3o lembre a senha, \u00e9 necess\u00e1rio informar o e-mail para receber o link de recupera\u00e7\u00e3o. Se o funcion\u00e1rio p\u00fablico tamb\u00e9m n\u00e3o\u00a0lembrar\u00a0o e-mail cadastrado, ser\u00e1\u00a0necess\u00e1rio\u00a0se deslocar ao departamento de recursos humanos de origem para atualiza\u00e7\u00e3o de dados cadastrais. Os benefici\u00e1rios dos poderes Legislativo, Judici\u00e1rio, Defensoria P\u00fablica e Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 ter\u00e3o acesso ao sistema guardi\u00e3o. Esses servidores tamb\u00e9m realizar\u00e3o o processo de recadastramento e prova de vida por meio do aplicativo\u00a0Cear\u00e1Prev. A\u00a0plataforma\u00a0possui uma equipe de atendimento telef\u00f4nico para sanar os questionamentos e realizar agendamentos (caso o servidor ativo ou inativo n\u00e3o possua smartphone) sobre recadastramento e prova de vida. O n\u00famero 3108.0135 funciona de segunda a sexta-feira, das 08h \u00e0s 12h e 13h \u00e0s 17h, com essa finalidade. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:41 / 12 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/psdb-mantem-bruno-araujo-como-presidente-da-sigla-1.3046526", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PSDB mant\u00e9m Bruno Ara\u00fajo como presidente da sigla", "subtitle": "O mandato dele na fun\u00e7\u00e3o se encerraria em maio deste ano, mas agora foi estendido at\u00e9 maio de 2022", "article": "A Executiva Nacional do\u00a0Partido da Social Democracia Brasileira aprovou, nesta sexta-feira (12), a de Bruno Ara\u00fajo como presidente da sigla. O mandato dele na fun\u00e7\u00e3o se encerraria em maio deste ano, mas agora foi at\u00e9 maio de 2022. Ex-ministro das Cidades e ex-deputado federal do Estado de Pernambuco foi eleito presidente da leganda no ano de 2019, substituindo com o apoio do governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria. \u00c0 \u00e9poca, ele via em Bruno Ara\u00fajo um rosto para personificar o projeto que denominado pelo governador de . Na segunda-feira (8), em um jantar no Pal\u00e1cio dos Bandeirantes, de apresentaram a ideia de coloc\u00e1-lo na cadeira de Bruno Ara\u00fajo ao fim do mandato do dirigente. Com isso, buscariam fortalecer a posi\u00e7\u00e3o do governador no PSDB, visando acentuar o car\u00e1ter de oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o de e em torno da candidatura presidencial do chefe do Executivo estadual de S\u00e3o Paulo em 2022. O pr\u00f3prio Bruno Ara\u00fajo estava no jantar, e se viu surpreendido pelo an\u00fancio. Outros presentes n\u00e3o com Jo\u00e3o Doria, como o ex-chanceler Aloysio Nunes Ferreira e o l\u00edder na C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo de Castro (MG), apresentaram obje\u00e7\u00f5es \u00e0 ideia. A t\u00e1tica voltou-se contra Jo\u00e3o Doria. Revelada pelo jornal na tarde seguinte, a proposta at\u00e9 aliados do governador. Falando , o governador n\u00e3o tocou no tema, mas centrou fogo na sua ideia de que o PSDB precisa ser de oposi\u00e7\u00e3o clara Jair Bolsonaro. E apontou para o deputado A\u00e9cio Neves como foco de governista dentro do partido, sinalizada no apoio de boa parte da bancada na C\u00e2mara dos Deputados ao candidato do Planalto ao comando da Casa. Isso gerou um embate duro entre os dois, com acusa\u00e7\u00f5es m\u00fatuas e o pedido de do mineiro por parte do governador. Essa parte da crise ainda est\u00e1 inconclusa, embora haja uma defini\u00e7\u00e3o por parte de Jo\u00e3o Doria de deixar a . J\u00e1 a quest\u00e3o de Bruno Ara\u00fajo evoluiu negativamente para Jo\u00e3o Doria. Um movimento de todos os diret\u00f3rios estaduais do partido sugeriu uma geral de mandatos, usando a pandemia como desculpa. Na realidade, queriam dar um sinal ao paulista. Sem op\u00e7\u00e3o, Jo\u00e3o Doria aquiesceu e o diret\u00f3rio paulista, comandado por seu aliado Marco Vinholi, tamb\u00e9m aderiu \u00e0 proposta que foi consumada de forma na reuni\u00e3o desta sexta. A ideia havia recebido apoio da maioria da bancada na C\u00e2mara dos Deputados e de todos os senadores da sigla. Com isso, h\u00e1 uma pacifica\u00e7\u00e3o relativa no partido. Bruno Ara\u00fajo virou presidente da sigla em 2019 com o direto de Jo\u00e3o Doria, o que n\u00e3o o torna exatamente um . Por outro lado, ficou claro ao governador que o tucanato vai vender caro a unidade para 2022. A apresenta\u00e7\u00e3o do governador Eduardo Leite como alternativa presidencial, antes vista apenas como um de advers\u00e1rios de Jo\u00e3o Doria, agora \u00e9 um fato concreto. Em um almo\u00e7o em Porto Alegre com 21 parlamentares na quinta (11), Eduardo Leite que topa assumir a posi\u00e7\u00e3o. Aliados de Jo\u00e3o Doria d\u00e3o de ombros quando se fala em pr\u00e9vias, lembrando que o tucano as duas que enfrentou para ser candidato e vencer a prefeitura paulistana (2016) e o governo estadual (2018). Mas o jogo nacional \u00e9 diferente. Se a quest\u00e3o n\u00e3o for resolvida neste semestre, haver\u00e1 de montagem de palanques estaduais em torno de uma candidatura Doria. O pre\u00e7o cobrado por potenciais partidos aliados tamb\u00e9m sobe. Desde a reelei\u00e7\u00e3o de em 1998, apenas em 2014 o partido foi para o pleito unido. O resultado foi a quase vit\u00f3ria de A\u00e9cio Neves no segundo turno contra Dilma Rousseff . Al\u00e9m de Leite, Doria tamb\u00e9m ter\u00e1 de lidar com a resist\u00eancia na bancada federal, A\u00e9cio \u00e0 frente. Com isso, a acomoda\u00e7\u00e3o com Ara\u00fajo d\u00e1 um respiro provis\u00f3rio ao clima de , mas n\u00e3o encerra a quest\u00e3o. Aliados de Doria argumentam que o do governador na pandemia da Covid-19, onde derrotou at\u00e9 aqui Bolsonaro no manejo da crise por seu investimento na vacina Coronavac, d\u00e1 a ele uma condi\u00e7\u00e3o natural de candidato. Para eles, se o PSDB se fizer de dif\u00edcil, corre o risco de perder Doria para alguma sigla alternativa. J\u00e1 de Leite dizem que o ga\u00facho traria um ar de para a corrida, apesar de admitirem que ele tem menor densidade pol\u00edtica do que o paulista. ", "author": "Folhapress", "date": " 18:28 / 12 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pt-deve-suspender-vereadora-de-ibaretama-suspeita-de-participar-de-chacina-diz-presidente-1.3024326", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PT deve suspender vereadora de Ibaretama suspeita de participar de chacina, diz presidente", "subtitle": "O partido dever\u00e1 observar o regimento interno, que prev\u00ea a suspens\u00e3o cautelar para filiados. A medida \u00e9 de car\u00e1ter cautelar, e serve para que membros do PT possam ter direito a ampla defesa.", "article": "O PT deve suspender a vereadora eleita Edivanda de Azevedo, presa nesta sexta-feira (18), suspeita de participar de uma chacina em Ibaretama. O crime ocorreu em 26 de novembro, e O partido dever\u00e1 observar o regimento interno, que prev\u00ea a suspens\u00e3o cautelar para filiados. Ant\u00f4nio Filho, o Conin, que presidente da sigla no Cear\u00e1, j\u00e1 havia criado uma comiss\u00e3o para acompanhar em \u00e2mbito municipal. Uma reuni\u00e3o da Executiva Estadual nesta sexta-feira (18), tratou do assunto. A reuni\u00e3o ocorreu durante a tarde e, portanto, antes da pris\u00e3o da parlamentar. Ela foi capturada durante a noite, na casa de parentes no Bairro de F\u00e1tima, em Fortaleza. \u201cCom o fato novo [da pris\u00e3o], vou convocar uma nova reuni\u00e3o para hoje (s\u00e1bado), e provavelmente ocorrer\u00e1 a suspens\u00e3o\u201d, disse Conin. A medida \u00e9 de car\u00e1ter cautelar, e serve para que membros do PT possam ter direito a ampla defesa. O objetivo \u00e9 que o diret\u00f3rio municipal em Ibaretama se posicione sobre o caso. At\u00e9 as 10h30 deste s\u00e1bado,o presidente estadual da sigla ainda n\u00e3o havia se reunido com os petistas de Ibaretama. O encontro dever\u00e1 ser virtual, para acelerar o processo.   Na madrugada do dia 26 de novembro, Homens encapuzados e armados entraram pelos fundos da casa e come\u00e7aram a atirar, segundo a delegacia de Quixad\u00e1. Nesta quinta-feira (17), os dois por envolvimento no caso.\u00a0Os irm\u00e3os Francisco Victor Azevedo Lima e Kelvin Azevedo Lima s\u00e3o suspeitos de prestar apoio log\u00edstico ppara as execu\u00e7\u00f5es. As investiga\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Civil apontam para, al\u00e9m das disputas de fac\u00e7\u00f5es, a inten\u00e7\u00e3o de que roubos cessassem no reduto eleitoral da vereadora eleita. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 12:37 / 19 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pt-oficializa-apoio-a-sarto-no-segundo-turno-das-eleicoes-de-fortaleza-1.3012277", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PT oficializa apoio a Sarto no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es de Fortaleza", "subtitle": "Executiva municipal do PT se reuniu na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira para definir apoio ao PDT para a disputa na Capital", "article": "A Executiva municipal do PT aprovou por unanimidade, nesta ter\u00e7a-feira (17), , no segundo turno da disputa. A informa\u00e7\u00e3o tinha sido . A deputada Luizianne Lins, entretanto, n\u00e3o se posicionou sobre o assunto. Segundo aliados, ela est\u00e1 \"reclusa\". Foi consenso entre membros do partido que o PT atue para derrotar o candidato Capit\u00e3o Wagner (Pros), apoiado pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido), advers\u00e1rio da sigla petista. A avalia\u00e7\u00e3o, segundo o presidente do PT em Fortaleza, Guilherme Sampaio, \u00e9 de que o partido n\u00e3o pode ficar omisso na disputa. \"Quer\u00edamos agradecer ao povo de fortaleza pelo reconhecimento na disputa majorit\u00e1ria e na chapa de vereadores. Essa vota\u00e7\u00e3o fala do reconhecimento do povo a Luizianne. Esse capital pol\u00edtico (da Luizianne) \u00e9 que vai decidir essas elei\u00e7\u00f5es e derrotar o fascismo expresso pela candidatura do Wagner no segundo turno\", declarou Guilherme. O apoio do PT \u00e0 candidatura de Sarto foi dialogado com a ex-candidata \u00e0 Prefeitura, Luizianne Lins, que faz oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 atual gest\u00e3o do prefeito Roberto Cl\u00e1udio. Ela, no entanto, ainda n\u00e3o manifestou a sua posi\u00e7\u00e3o na disputa e pode n\u00e3o se envolver, em raz\u00e3o das diverg\u00eancias com o grupo pol\u00edtico dos irm\u00e3os Ferreira Gomes que comanda o PDT. \"Luzianne tem clareza absoluta que a prioridade do PT em Fortaleza e no pa\u00eds \u00e9 derrotar o bolsonarismo\", analisou o l\u00edder petista. Inclusive, os ataques feitos por Sarto \u00e0 Luizianne Lins durante a campanha no primeiro turno causou um mal-estar dentro do PT. A dire\u00e7\u00e3o municipal do partido registrou essa situa\u00e7\u00e3o e manifestou solidariedade \u00e0 petista. Lideran\u00e7as petistas disseram que Sarto ligou para o grupo, manifestando o desejo de \u201crefazer\u201d a rela\u00e7\u00e3o do PDT com o PT, que atualmente, na gest\u00e3o de Roberto Cl\u00e1udio, \u00e9 de oposi\u00e7\u00e3o. Mais que isso, petistas esperam que Sarto d\u00ea gestos concretos para superar as cr\u00edticas feitas \u00e0 Luizianne. Segundo os petistas, Sarto argumentou ter feito cr\u00edticas pol\u00edticas e pediu ao partido que tratasse o assunto \"em segundo plano\" diante de uma \"tarefa maior\". ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 12:12 / 17 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/qual-deputado-tem-forca-politica-na-sua-cidade-retorno-a-redutos-eleitorais-e-estrategia-para-2022-1.3039665", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Qual deputado tem for\u00e7a pol\u00edtica na sua cidade? Retorno a redutos eleitorais \u00e9 estrat\u00e9gia para 2022", "subtitle": "Per\u00edodos de recesso das atividades parlamentares no plen\u00e1rio da Assembleia Legislativa costumam intensificar a presen\u00e7a de deputados nas bases eleitorais; levantamento mostra distribui\u00e7\u00e3o de influ\u00eancias no Cear\u00e1", "article": "Uma vez encerradas as elei\u00e7\u00f5es que firmaram os novos prefeitos dos , os deputados estaduais come\u00e7am a estabelecer um movimento de \u201cvolta \u00e0s bases\u201d, uma estrat\u00e9gia de e refor\u00e7o da base eleitoral. Mirando o , eles contam com a representatividade de suas regi\u00f5es para garantir mais quatro anos de mandato. O Sistema Verdes Mares fez um levantamento para tra\u00e7ar qual o na Assembleia Legislativa. A distribui\u00e7\u00e3o da representatividade d\u00e1 um indicativo de quantos deputados foram eleitos de acordo com suas bases eleitorais e regi\u00f5es de origem. A influ\u00eancia parlamentar nas diferentes regi\u00f5es importa, ainda que o mapa dos redutos pol\u00edticos revele regi\u00f5es ainda subrepresentadas numericamente no Cear\u00e1. Cientistas pol\u00edticos apontam, no entanto, que quest\u00f5es ideol\u00f3gicas e program\u00e1ticas tamb\u00e9m s\u00e3o cruciais, em alguns casos, para estabelecer uma vota\u00e7\u00e3o expressiva. Esse cen\u00e1rio \u00e9 mais comum na Capital e na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza (RMF). De olho na base No \u00faltimo dia 25 de janeiro, dez prefeitos da regi\u00e3o do Cariri se reuniram em uma das salas da Prefeitura de Crato. Eles estavam ali para discutir, sob a lideran\u00e7a do presidente interino da Assembleia Legislativa do Estado, Fernando Santana (PT), a destina\u00e7\u00e3o do lixo na regi\u00e3o a aterros, sob a forma de um cons\u00f3rcio. Ocorria no mesmo encontro, em paralelo, uma articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica visando a prepara\u00e7\u00e3o das bases eleitores, de olho nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. \u00c9 o que especialistas chamam de \u201cmapeamento de lideran\u00e7as\u201d, quando deputados se concentram no seu eleitorado mais fiel e tra\u00e7am estrat\u00e9gias j\u00e1 com foco no pr\u00f3ximo pleito. Na representatividade regional dos parlamentares, o hist\u00f3rico conta. \u00c9 o que frisa o cientista pol\u00edtico Raulino Chaves Pessoa J\u00fanior, professor da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece). Assim como no Cariri, parlamentares buscam manter ativa a representa\u00e7\u00e3o em suas respectivas bases, o que passa pela rela\u00e7\u00e3o com prefeitos e vereadores eleitos no pleito municipal. Quais deputados representam a sua regi\u00e3o?  Um alerta feito por especialistas \u00e9 que a representa\u00e7\u00e3o num\u00e9rica n\u00e3o est\u00e1 ligada, necessariamente, \u00e0 capilaridade de um determinado grupo pol\u00edtico. \u00c9 o caso do Sert\u00e3o dos Inhamuns, que apesar de ser reduto do ex-vice-governador Domingos Filho (PSD) - articulador pol\u00edtico de um dos partidos que mais conquistaram prefeituras em 2020, elegeu como representante na Assembleia apenas dois deputados em 2018. Uma delas \u00e9 a ex-deputada Patr\u00edcia Aguiar (PSD), esposa de Domingos. Ela renunciou ao cargo recentemente para reassumir a Prefeitura de Tau\u00e1, nos Inhamuns. O filho do casal \u00e9 o deputado federal Domingos Neto (PSD), que j\u00e1 foi Relator do Or\u00e7amento do Governo Federal. O caso do Cariri A regi\u00e3o Sul do Estado, com 29 munic\u00edpios, tem agora - ap\u00f3s a efetiva\u00e7\u00e3o de suplentes que assumiram vagas de deputados eleitos prefeitos \u2013 quatro deputados estaduais com representatividade na Assembleia. Al\u00e9m do presidente interino do Legislativo, formam o grupo Nelinho Freitas (PSDB), Davi de Raimund\u00e3o (MDB) e Guilherme Landim (PDT). Todos eles t\u00eam algo em comum: a tradi\u00e7\u00e3o familiar na pol\u00edtica. Guilherme \u00e9 filho do ex-deputado e presidente do Legislativo Estadual, Wellington Landim, morto em 2015. Davi tamb\u00e9m segue os passos do pai, o ex-deputado e ex-prefeito de Juazeiro, Raimundo Mac\u00eado. A heran\u00e7a pol\u00edtica de Nelinho vem igualmente do pai, o ex-prefeito de Russas, Raimundo Cordeiro. Ter quatro representantes do Cariri na Assembleia Legislativa foi um cen\u00e1rio que havia ocorrido h\u00e1 19 anos, quando Ana Paula Cruz, Vasques Landim, Iris Tavares e Raimundo Macedo foram eleitos deputados em 2002. \u00c9 justamente a heran\u00e7a de suas bases que esses deputados usam como uma das estrat\u00e9gias para captar o eleitorado. Distritos informais \u00c9 o caso, por exemplo, do deputado estadual Romeu Aldigueri (PDT), cujo ber\u00e7o pol\u00edtico se concentra na Regi\u00e3o Norte, mais especificamente no munic\u00edpio de Granja. Na disputa de 2018, cerca de 54% dos eleitores granjenses votaram nele. Foram 16.126 votos, mais do dobro do segundo colocado, o deputado S\u00e9rgio Aguiar (PDT), que contabilizou 7.636. A dobradinha entre eles, ambos fortes na regi\u00e3o, se repetiu em Camocim, cidade vizinha a Granja. L\u00e1, S\u00e9rgio Aguiar somou 17.268 votos, 51,03% do eleitorado: enquanto Aldigueri obteve 10.429. \u00c9 importante ressaltar que o n\u00famero de parlamentares eleito por cada regi\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o deve, na pr\u00e1tica, servir como um indicativo de maior ou menos representatividade qualitativa desses deputados e deputadas. Fortaleza Na Capital, a l\u00f3gica de reduto pol\u00edtico assume outras complexidades. \u201c\u00c9 dif\u00edcil pensar Fortaleza como uma base eleitoral. \u00c9 um col\u00e9gio gigante e envolve conte\u00fados muito mais program\u00e1ticos\u201d, observa a professora de Teoria Pol\u00edtica da Uece, Monalisa Torres. Para ela, \u00e9 preciso cuidado ao analisar a representa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica focalizada em distritos. Ela lembra do caso do deputado Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos), que obteve vota\u00e7\u00e3o recorde nas elei\u00e7\u00f5es de 2018. Foram 54.943 votos somente em Fortaleza, angariando 4,46% dos eleitores da Capital. O segundo munic\u00edpio com maior vota\u00e7\u00e3o, para ele, foi Maracana\u00fa, com 4.640 votos (4,11%) e Juazeiro - distantes cerca de 500 km -, com 2.568 votos (2,10%). Mapa dos deputados De acordo com os ber\u00e7os pol\u00edticos expostos nos perfis dos deputados registrados no site da Assembleia Legislativa, Fortaleza e Regi\u00e3o Metropolitana (19 cidades) concentram 52% da representatividade, com 29 dos 46 parlamentares. O segundo maior grupo representativo \u00e9 da regi\u00e3o Centro Sul, que tem 13 munic\u00edpios e conta com cinco parlamentares na atual legislatura. Seguido das regi\u00f5es do Cariri (29 munic\u00edpios) e Litoral Norte (13 cidades) com quatro deputa os cada uma. Na regi\u00e3o do Sert\u00e3o de Sobral, que agrupa 18 cidades, s\u00e3o tr\u00eas representantes. No Sert\u00e3o Central (13 munic\u00edpios), s\u00e3o dois deputados, e no Sert\u00e3o de Crate\u00fas (13), Litoral Leste (6) e Vale do Jaguaribe (15) h\u00e1, para cada regi\u00e3o, um deputado na Casa. As informa\u00e7\u00f5es levam em conta os deputados eleitos para a legislatura 2019 - 2022 e os suplentes que assumiram efetivamente o mandato no decorrer dos \u00faltimos anos. A rela\u00e7\u00e3o com os redutos eleitorais, considera Cleyton Monte, est\u00e1 presente na atua\u00e7\u00e3o dos parlamentares. \u201c\u00c9 l\u00edcito que os deputados atendam \u00e0s demandas dos prefeitos e l\u00edderes comunit\u00e1rios, visando manter o capital eleitoral\u201d, ressalta o pesquisador. \u201c\u00c0s vezes, a gente n\u00e3o tem dimens\u00e3o do impacto que \u00e9 um po\u00e7o artesanal, por exemplo. \u00c9 impactante para o interior, para uma comunidade sem abastecimento. Esse \u00e9 o trabalho do parlamentar: viabilizar obras, estar presente, aparecer junto com as lideran\u00e7as: \u00e9 o trabalho do deputado de base\u201d, completa. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 17:25 / 29 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/propostas-de-cpis-mais-famosas-do-ceara-nunca-foram-instaladas-no-legislativo-1.3077594", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Propostas de CPIs mais famosas do Cear\u00e1 nunca foram instaladas no Legislativo", "subtitle": "Pelo menos 15 CPIs foram discutidas na Assembleia Legislativa nos \u00faltimos 20 anos. Desse total, sete foram efetivadas", "article": "Se as Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito ( ) geram preocupa\u00e7\u00f5es e emparedam o Executivo Nacional, o cen\u00e1rio no \u00e9 diferente. Historicamente, as investiga\u00e7\u00f5es comandadas pelo Legislativo causam poucas dores de cabe\u00e7a ao Governo do Estado. Assuntos que at\u00e9 hoje geram intensos debates p\u00fablicos, como a constru\u00e7\u00e3o do e o , tiveram pedidos de investiga\u00e7\u00e3o deixados de lado. Enquanto o Brasil se prepara para acompanhar a , que come\u00e7ar\u00e1 os trabalhos nesta ter\u00e7a-feira (27), o mostra os rumos que colegiados desse tipo tiveram nos \u00faltimos 20 anos no Cear\u00e1. Ao todo, conforme levantamento realizado no , foram instaladas sete CPIs na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 (AL-CE) ao longo desse tempo.  Saiba mais Por outro lado, ao menos oito propostas de investiga\u00e7\u00f5es n\u00e3o conseguiram atingir os requisitos m\u00ednimos para serem implantadas. Em alguns casos, os pedidos at\u00e9 atenderam os crit\u00e9rios regimentais, mas terminaram engavetados. \u201cCPI de maior impacto, desde que me entendo como deputado, n\u00e3o lembro de nenhuma\u201d, pontua o deputado estadual (Solidariedade), que exerce o quinto mandato na Casa. Segundo ele, o que existem s\u00e3o \u201cenredos de CPI\u201d. \u201cFic\u00e7\u00f5es, feitas em momento de amea\u00e7a ou para atender uma agenda pessoal\u201d, aponta. Os passos de uma CPI O Regimento Interno da Assembleia estabelece as regras para a forma\u00e7\u00e3o do colegiado. No artigo 53, \u00e9 definido que o requerimento de instala\u00e7\u00e3o de uma Comiss\u00e3o dessa natureza deve ser assinado por, pelo menos, \u00bc da Casa, ou seja, 12 deputados. No pedido, tamb\u00e9m deve constar o fato a ser investigado e o prazo de apura\u00e7\u00e3o. No Cear\u00e1, apenas duas Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito podem funcionar simultaneamente. Quando implantado, o grupo de parlamentares passa a ter autoridade para convocar investigados, ouvir testemunhas, solicitar documentos sigilosos, al\u00e9m de requerer quebra de sigilos banc\u00e1rio, fiscal e telef\u00f4nico. Das sete CPIs instaladas no Estado desde 2001, tr\u00eas pediram o indiciamento de suspeitos. No caso da (2005), que investigava um grupo de execu\u00e7\u00e3o a servi\u00e7o de uma rede de farm\u00e1cias, o caso foi levado \u00e0 Justi\u00e7a comum. A (2005) apontou irregularidades na gest\u00e3o de 34 munic\u00edpios. J\u00e1 a de Explora\u00e7\u00e3o Sexual (2005) pediu indiciamento de 27 pessoas, entre empres\u00e1rios e pol\u00edticos. Outras duas, a do Seguro DPVAT (2015) e a da Coelce (2009), esbarraram em \u00f3rg\u00e3os federais, que os deputados cearenses n\u00e3o t\u00eam como compet\u00eancia investigar. A do BEC (2001) foi \u201cesvaziada\u201d, conforme justificaram parlamentares \u00e0 \u00e9poca. A de Telefonia M\u00f3vel (2013) emitiu relat\u00f3rio indicando a suspens\u00e3o da venda de novas linhas telef\u00f4nicas no Estado.  Terminou em pizza Conforme explica o decano da Assembleia do Cear\u00e1, o deputado Fernando Hugo (PP), as investiga\u00e7\u00f5es comandadas pelo Legislativo t\u00eam limita\u00e7\u00f5es, o que acaba gerando falsas expectativas, segundo ele. Ainda de acordo com o Regimento Interno da AL-CE, al\u00e9m do Minist\u00e9rio P\u00fablico, o relat\u00f3rio final das CPIs tamb\u00e9m \u00e9 enviado ao Poder Executivo, para que adote provid\u00eancias com o intuito de extinguir o eventual problema, e ao Tribunal de Contas do Estado, para aprecia\u00e7\u00e3o na Corte.  Muito barulho, pouca CPI Se, por um lado, at\u00e9 mesmo os deputados n\u00e3o se lembram de CPIs que tiveram grandes impactos na pol\u00edtica cearense, outras que est\u00e3o frescas na mem\u00f3ria da popula\u00e7\u00e3o e alimentam debates pol\u00edticos at\u00e9 hoje nunca foram efetivamente instaladas pelos deputados. Entre os casos de maior repercuss\u00e3o, est\u00e3o as CPIs do (2018) e a do (2018). Al\u00e9m do tema pol\u00eamico, a primeira foi alvo de forte mobiliza\u00e7\u00e3o da base governista para tentar atras\u00e1-la. \u00c0 \u00e9poca, parlamentares aliados ao Governo do Estado pediram abertura de tr\u00eas comiss\u00f5es. Como s\u00f3 duas CPIs podem funcionar simultaneamente, as investiga\u00e7\u00f5es sobre o Acqu\u00e1rio foram para o fim da \u201cfila\u201d. J\u00e1 a que pretendia investigar o no Cear\u00e1, uma das principais bandeiras usadas pela oposi\u00e7\u00e3o para criticar o Governo do Estado, foi arquivada. Os deputados alegaram medo de retalia\u00e7\u00f5es durante os trabalhos do colegiado. Pedidos de CPIs mais recentes, apresentados nos \u00faltimos dois anos, seguem sem indicativo de quando ser\u00e3o atendidos diante da mudan\u00e7a de rotina provocada pela pandemia. Um deles solicita investiga\u00e7\u00e3o sobre a distribui\u00e7\u00e3o de diplomas falsos a estudantes cearenses. Em meio ao motim da PM no Cear\u00e1, no ano passado, a base governista articulou investiga\u00e7\u00f5es contra as associa\u00e7\u00f5es militares (2020). A proposta, no entanto, perdeu for\u00e7a com a resolu\u00e7\u00e3o da crise. Tamb\u00e9m est\u00e3o na \u201cfila\u201d do Legislativo Estadual as CPIs da Enel (2020) e das Fake News (2020). Questionada pela reportagem sobre a situa\u00e7\u00e3o desses requerimentos, a Assembleia Legislativa informou que a instala\u00e7\u00e3o de CPIs seguir\u00e1 a ordem cronol\u00f3gica e os tr\u00e2mites regimentais. CPI: do papel ao plen\u00e1rio Segundo Heitor F\u00e9rrer, h\u00e1 fatores que precisam se alinhar para que uma CPI saia do papel. Fernando Hugo endossa essa avalia\u00e7\u00e3o. \u201cMesmo em tempos passados, com Ciro Gomes (PDT), L\u00facio Alc\u00e2ntara (PR) e Tasso Jereissati (PSDB), a oposi\u00e7\u00e3o nunca foi farta aqui no Cear\u00e1. Al\u00e9m disso, a CPI precisa cativar a sociedade. O simples exibicionismo de muitas propostas que surgem, mas n\u00e3o t\u00eam proposi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o cativa\u201d, conclui. De acordo com Paula Vieira, soci\u00f3loga e pesquisadora do Laborat\u00f3rio de Estudos de Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia da Universidade Federal do Cear\u00e1 (Lepem-UFC), as Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito s\u00e3o resultado de um tensionamento pr\u00e9vio na rela\u00e7\u00e3o entre o Executivo e o Legislativo. Nos estados, a soci\u00f3loga aponta que os governos t\u00eam maior alcance para ampliar a \u201cbase institucional\u201d nas assembleias legislativas, ainda que haja uma \u201coposi\u00e7\u00e3o discussiva\u201d. \u201cNormalmente, a oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 desfavorecida por conta desse alcance, que contribui para alian\u00e7as amplas\u201d, afirma. Estrat\u00e9gias de uma CPI Conforme a cientista pol\u00edtica Gabriella Bezerra, professora da Universidade Federal Rural de Pernambuco (UFRPE) e pesquisadora do Lepem-UFC, as estrat\u00e9gias que podem facilitar a instala\u00e7\u00e3o de uma CPI come\u00e7am ainda na apresenta\u00e7\u00e3o da proposta. \u201cS\u00e3o fatores mais t\u00e9cnicos, como o enquadramento, a apresenta\u00e7\u00e3o, os termos, o per\u00edodo de apura\u00e7\u00e3o e como a oposi\u00e7\u00e3o consegue \u2018limpar\u2019 a proposta para receber partidos independentes e at\u00e9 alguns parlamentares da base aliada\u201d, afirma. Paula Vieira acrescenta que uma CPI tem tanto cunho t\u00e9cnico quanto pol\u00edtico. \u201cS\u00e3o dois processos que parecem n\u00e3o ter conex\u00e3o, mas o jogo pol\u00edtico \u00e9 importante para montar uma CPI\u201d, avalia. Ainda segundo ela, a perda de for\u00e7a de alguns colegiados ao longo das investiga\u00e7\u00f5es s\u00e3o explicados justamente por essas vari\u00e1veis. \u201cOs processos de investiga\u00e7\u00e3o tendem a ser longos, precisam de muitas evid\u00eancias para ter resultados, ent\u00e3o \u00e9 custoso, \u00e9 um dos motivos por que n\u00e3o vemos com muita frequ\u00eancia\u201d, afirma. Gabriella Bezerra aponta tamb\u00e9m outros fatores, como a perda de visibilidade midi\u00e1tica, o desinteresse da popula\u00e7\u00e3o e os obst\u00e1culos na apura\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. \u201cPor isso, \u00e0s vezes, surge esse sentimento de que as CPIs n\u00e3o d\u00e3o resultado, porque \u00e9 custoso e o parlamentar se v\u00ea diante desse conflito com o que est\u00e1 em pauta no momento\u201d, conclui. Ap\u00f3s den\u00fancias de que havia um esquema ilegal na concess\u00e3o de empr\u00e9stimos pelo Banco do Estado do Cear\u00e1 (BEC), o colegiado foi formado na Assembleia. O alvo das investiga\u00e7\u00f5es eram empres\u00e1rios e pol\u00edticos que haviam recebido os benef\u00edcios entre 1995 e 1998, ainda no governo de Tasso Jereissati (PSDB). Em entrevista \u00e0 \u00e9poca ao Di\u00e1rio do Nordeste, o ent\u00e3o deputado Jo\u00e3o Alfredo explicava que o Governo do Estado conseguiu \u201cabafar\u201d as investiga\u00e7\u00f5es. \"Esvaziou-se por si s\u00f3, foi praticamente abortada\", disse. Deputados decidiram investigar o aumento na tarifa da energia por parte da Coelce. \u00c0 \u00e9poca, o documento final da CPI, relatado pelo ent\u00e3o deputado Lula Morais (PCdoB), apontava que o reajuste determinado pela companhia poderia ter sido menor. Contudo, a Coelce informou \u00e0 Casa apenas que era concession\u00e1ria de servi\u00e7o p\u00fablico federal e o reajuste estava vinculado \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel). A comiss\u00e3o investigou den\u00fancias de altas tarifas e problemas de m\u00e1 qualidade na presta\u00e7\u00e3o da telefonia m\u00f3vel. O colegiado teve como relator o deputado Fernando Hugo (PP). O parlamentar elaborou um relat\u00f3rio de 160 p\u00e1ginas, apresentado em mar\u00e7o de 2014, em que recomendava ao Procon a abertura de uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica que pedisse a suspens\u00e3o da venda de novas linhas telef\u00f4nicas at\u00e9 que as operadoras investissem na amplia\u00e7\u00e3o da rede. Uma das CPIs mais movimentadas da Assembleia, ela foi instalada para apurar a contrata\u00e7\u00e3o, pela rede de farm\u00e1cias Pague Menos, de um grupo de exterm\u00ednio formado por policiais militares. O relat\u00f3rio final do colegiado concluiu que mais de 20 adolescentes suspeitos de furto ou roubo contra unidades da empresa haviam sido executados pelos agentes de seguran\u00e7a. O relat\u00f3rio do deputado estadual Paulo Duarte tinha mais de 11 mil p\u00e1ginas. Ao final, ele pediu o indiciamento de 13 pessoas.   Ao menos duas CPIs j\u00e1 foram instaladas no Cear\u00e1 para investigar desmontes em prefeituras. Em 1994, o colegiado pediu o indiciamento de 45 gestores. Em 2005, o assunto voltou \u00e0 pauta. Em nova CPI, os deputados fizeram relat\u00f3rio de 177 p\u00e1ginas e encaminharam ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) e ao extinto Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios (TCM) indicando irregularidades em 34 munic\u00edpios. Entre as den\u00fancias: n\u00e3o pagamento das contas p\u00fablicas, apropria\u00e7\u00e3o de bens dos munic\u00edpios, atraso no pagamento de funcion\u00e1rios e desvio de recursos p\u00fablicos.   Assunto que quase seria motivo de outra CPI dez anos depois, em 2005 os deputados instalaram um colegiado para investigar crimes de explora\u00e7\u00e3o sexual contra crian\u00e7as e adolescentes no Cear\u00e1. O relat\u00f3rio final, escrito pela deputada T\u00e2nia Gurgel (PSDB), solicitava que o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) encaminhasse um pedido de indiciamento de 27 pessoas, entre empres\u00e1rios e pol\u00edticos cearenses. O colegiado enfrentou uma s\u00e9rie de obst\u00e1culos porque o seguro \u00e9 administrado pelo Governo Federal e os deputados estaduais do Cear\u00e1 n\u00e3o podiam interferir. \"O que n\u00f3s pudemos fazer aqui foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de alguns cart\u00e9is, quadrilhas formadas, desde advogados que fraudavam documentos a pessoas que fraudavam acidentes. (...) Algumas a\u00e7\u00f5es foram frustradas, em virtude do DPVAT fazer parte de um grupo de seguros que tem liga\u00e7\u00e3o com o Minist\u00e9rio da Fazenda, e a\u00ed voc\u00ea n\u00e3o pode pedir quebra de sigilo de uma entidade. Al\u00e9m disso, o recurso \u00e9 federal\", justificou, \u00e0 \u00e9poca, o presidente da CPI e, atualmente, prefeito de Fortaleza, Jos\u00e9 Sarto (PDT). Motivo de muitas cr\u00edticas de advers\u00e1rios, a constru\u00e7\u00e3o do Acquario pelo ex-governador Cid Gomes (PDT) tamb\u00e9m virou alvo de uma tentativa de CPI. A proposta era do deputado Audic Mota (PSB), \u00e0 \u00e9poca, parlamentar da oposi\u00e7\u00e3o. Ele queria investigar a paralisa\u00e7\u00e3o da obra. Uma rea\u00e7\u00e3o da base do Governo, no entanto, causou indigna\u00e7\u00e3o na oposi\u00e7\u00e3o. Antes que Audic apresentasse o requerimento, deputados da base pediram a abertura de outras tr\u00eas CPIs (Dpvat, tr\u00e1fico de drogas e explora\u00e7\u00e3o sexual). Devido ao regimento interno, s\u00f3 duas CPIs poderiam funcionar simultaneamente, o que inviabilizou a do Acquario. Meses depois, Audic se tornou aliado do governador Camilo Santana (PT), e o assunto n\u00e3o foi retomado.   Acusada pela oposi\u00e7\u00e3o de ter sido requerida como uma \u201cmanobra\u201d, a CPI foi solicitada pela deputada Rachel Marques (PT). \u00c0 \u00e9poca, questionada sobre o que motivou o pedido e se seria uma \u201cmanobra\u201d para inviabilizar a CPI do Acquario, ela justificou dizendo apenas que havia proposto um projeto de lei sobre o assunto e acabou \u201centrando no tema\u201d. Outra proposta encaminhada sob acusa\u00e7\u00e3o de \u201cmanobra\u201d da base para barrar a CPI do Acquario foi a que pretendia investigar explora\u00e7\u00e3o sexual no Estado. \u00c0 \u00e9poca, o deputado Bruno Pedrosa (PP) justificou o tema pela relev\u00e2ncia. Contudo, questionado se estava trabalhando para abrir a comiss\u00e3o, ele disse apenas que estava fazendo \"no dia a dia, de conversas mesmo\". Pol\u00eamica desde a proposi\u00e7\u00e3o, a CPI que iria investigar o tr\u00e1fico internacional de drogas no Cear\u00e1 foi arquivada em meio a in\u00fameras acusa\u00e7\u00f5es. A maioria dos deputados sempre se mostrou contra a investiga\u00e7\u00e3o por medo de sofrer atentados. \u00c0 \u00e9poca, as articula\u00e7\u00f5es ficaram marcadas por embates entre o ent\u00e3o deputado estadual Capit\u00e3o Wagner (Pros) e o, hoje, presidente da Assembleia, Evandro Leit\u00e3o (PDT). O pedetista dizia ser contra por temer a seguran\u00e7a de sua fam\u00edlia, enquanto Wagner classificava a falta de apoio como \u201cvergonhosa\u201d.   A pedido do deputado Elmano de Freitas (PT), a proposta da CPI era investigar golpes contra estudantes que fizeram curso superior e, depois, descobriram que os diplomas eram falsos. Com todos os tr\u00e2mites cumpridos, um acordo entre o petista e o ent\u00e3o presidente da Assembleia, Jos\u00e9 Sarto (PDT), definiu que o colegiado seria formado em 2020. Contudo, em meio ao motim da PM e \u00e0 pandemia, a proposta ficou engavetada.  Diante do motim de agentes da Pol\u00edcia Militar, em 2020, deputados da base reagiram e propuseram uma investiga\u00e7\u00e3o sobre parte da categoria. A ideia era apurar o destino dos recursos milion\u00e1rios recebidos pelas associa\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 Pol\u00edcia Militar e ao Corpo de Bombeiros do Estado do Cear\u00e1. De acordo com parlamentares que defendiam a proposta, havia ind\u00edcios de que os recursos estavam sendo usados para fins eleitoreiros e para financiar movimentos paredistas. Contudo, a CPI nunca foi implantada. No ano passado, o deputado Delegado Cavalcante (PSL) apresentou pedido de cria\u00e7\u00e3o de uma CPI para apurar irregularidades na empresa de energia Enel. Ele conseguiu 19 assinaturas de apoio \u2013 s\u00e3o necess\u00e1rias no m\u00ednimo 16 \u2013 para instala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o. Por\u00e9m, o pedido segue engavetado, assim como o da CPI dos diplomas falsos. Em meio \u00e0 pandemia da Covid-19, o deputado Acr\u00edsio Sena (PT) reuniu assinaturas para investigar a dissemina\u00e7\u00e3o de fake news. Segundo o petista, a ideia era identificar extens\u00f5es do \u201cGabinete do \u00d3dio\u201d no Cear\u00e1. O pedido foi questionado pelo procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, que apontava inconstitucionalidade no n\u00famero m\u00ednimo de assinaturas para abertura do colegiado. \u00c0 \u00e9poca, Acr\u00edsio alegava j\u00e1 ter atingido a quantidade necess\u00e1ria para instala\u00e7\u00e3o da CPI. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 08:00 / 27 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/quase-1600-presos-podem-votar-no-estado-de-sp-no-segundo-turno-neste-domingo-29-1.3016816", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Quase 1.600 presos podem votar no estado de SP no segundo turno neste domingo (29)", "subtitle": "Os locais de vota\u00e7\u00e3o em pres\u00eddios e centros de deten\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria seguem os protocolos sanit\u00e1rios determinados pelo governo estadual como a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras, higieniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de distanciamento", "article": "No no estado de S\u00e3o Paulo, sendo 586 na capital e regi\u00e3o metropolitana e 1.010 em unidades prisionais no interior do estado. O total de detentos que votaram representa 78,3 % dos 2.036 que poderiam escolher entre candidatos a prefeito e vereador no \u00faltimo dia 15. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da SAP (Secretaria da Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria), gest\u00e3o Jo\u00e3o Doria (PSDB). A pasta disse ainda que presos provis\u00f3rios ou condenados, mas com casos em que ainda cabem recursos na Justi\u00e7a, podem ir \u00e0s urnas, que s\u00e3o instaladas dentro das unidades prisionais. \"Por conta disso, h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero dos custodiados em situa\u00e7\u00e3o regular no Tribunal Regional Eleitoral e dos que efetivamente votam, v\u00e1rios s\u00e3o condenados ou postos em liberdade nesse intervalo\", afirma a pasta em trecho de nota. Para o segundo turno, neste domingo (29), a SAP afirmou que 1.150 presos est\u00e3o habilitados para votar em todo o estado. Os locais de vota\u00e7\u00e3o em pres\u00eddios e centros de deten\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria seguem os protocolos sanit\u00e1rios determinados pelo governo estadual como a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e1scaras, higieniza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de distanciamento, acrescentou a pasta.  \"Os funcion\u00e1rios tamb\u00e9m recebem os equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual, al\u00e9m de ser disponibilizado \u00e1lcool em gel nas \u00e1reas de circula\u00e7\u00e3o dos servidores\", destacou a pasta. As unidades em que presos poder\u00e3o votar neste domingo ficam em Andradina, Avar\u00e9, Caraguatatuba, Cerqueira C\u00e9sar, Diadema, Franca, Guarulhos, Itapecerica da Serra, Itatinga, Itirapina, Ja\u00fa, Mau\u00e1, Mogi das Cruzes, Mogi Gua\u00e7u, Osasco, Ourinhos, Piraju\u00ed, Potim, Santo Andr\u00e9, S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos, S\u00e3o Jos\u00e9 do Rio Preto, S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Vicente, Sorocaba, Suzano, Taubat\u00e9, Trememb\u00e9 e Votorantim. Essas cidades v\u00e3o ter elei\u00e7\u00f5es neste segundo turno. Covid-19 na cadeia Ao menos 8.634 presos do sistema carcer\u00e1rio paulista testaram positivo para a Covid-19, desde o primeiro caso confirmado, em 19 de abril. Este n\u00famero foi alcan\u00e7ado em pouco mais de cinco meses. O n\u00famero representa quase 4% da popula\u00e7\u00e3o de detentos em S\u00e3o Paulo, considerando os estimados 216 mil presidi\u00e1rios em 176 unidades no estado, at\u00e9 agosto deste ano, ainda segundo a SAP. Al\u00e9m dos detentos, a pasta tamb\u00e9m registrou 1.755 casos de funcion\u00e1rios que tamb\u00e9m foram infectados pelo novo coronav\u00edrus. Deste total, 30 morreram, a mesma quantidade de presidi\u00e1rios. At\u00e9 8 de outubro, quando os dados sobre a Covid-19 foram encaminhados \u00e0 reportagem, 45.293 pessoas haviam sido testadas dentro do sistema carcer\u00e1rio de S\u00e3o Paulo. \"A testagem em massa no sistema penitenci\u00e1rio est\u00e1 em andamento, conforme cronograma estabelecido pelos \u00f3rg\u00e3os de sa\u00fade\", afirmou a pasta \u00e0 \u00e9poca. Em casos suspeitos entre os presos, acrescentou a secretaria, o isolamento \u00e9 realizado imediatamente, al\u00e9m de a Vigil\u00e2ncia Epidemiol\u00f3gica ser acionado ao local. Carcereiros e funcion\u00e1rios que eventualmente entrem em contato com estes detentos tamb\u00e9m devem usar m\u00e1scaras e luvas descart\u00e1veis. \"Se confirmado o diagn\u00f3stico, al\u00e9m de continuar seguindo os procedimentos indicados, o preso ser\u00e1 mantido em isolamento na enfermaria durante todo o per\u00edodo de tratamento\", diz trecho de nota. Os funcion\u00e1rios afastados, por suspeita de contamina\u00e7\u00e3o, permanecem em casa. A SAP afirmou que fornece \"todo o suporte necess\u00e1rio\" para a recupera\u00e7\u00e3o de seus servidores.  ", "author": "Folhapress", "date": " 11:19 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/quebra-temporaria-de-patentes-para-producao-de-vacinas-e-aprovada-pelo-senado-texto-vai-a-camara-1.3079621", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Quebra tempor\u00e1ria de patentes para produ\u00e7\u00e3o de vacinas \u00e9 aprovada pelo Senado; texto vai \u00e0 C\u00e2mara", "subtitle": "Licen\u00e7a compuls\u00f3ria para rem\u00e9dios e testes de diagn\u00f3stico da Covid-19 tamb\u00e9m integram Projeto de Lei", "article": "Por 55 votos a 19, o Senado Federal aprovou Projeto de Lei (PL) que permite a para produ\u00e7\u00e3o de vacinas, testes de diagn\u00f3stico e medicamentos contra a Covid-19. Conforme o relat\u00f3rio, o objetivo \u00e9 no Pa\u00eds. Ap\u00f3s passar no Legislativo nesta quinta-feira (29), o texto vai para aprecia\u00e7\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da Ag\u00eancia Senado. Proposta uniu dois PLs, um que visa dispensar exig\u00eancias da (OMC) sobre propriedade intelectual e um que previa a licen\u00e7a compuls\u00f3ria do antiviral Remdesivir. Ambas foram unificadas e votadas com relat\u00f3rio do (PSD-MS).  Leia tamb\u00e9m Flexibiliza\u00e7\u00e3o de exig\u00eancias para a produ\u00e7\u00e3o dos insumos deve valer, segundo PL, enquanto durar o estado de emerg\u00eancia e calamidade p\u00fablica em raz\u00e3o da pandemia. \"Os tratados dos quais o Brasil \u00e9 parte permitem o licenciamento compuls\u00f3rio de patentes e existe previs\u00e3o legal para tal na legisla\u00e7\u00e3o brasileira. Contudo, diante da magnitude da trag\u00e9dia trazida pela pandemia do coronav\u00edrus, essa legisla\u00e7\u00e3o pode ser aperfei\u00e7oada, de forma a agilizar o licenciamento compuls\u00f3rio dos insumos, medicamentos e vacinas de que o nosso pa\u00eds tanto precisa\", pontuou Nelsinho Trad. Em audi\u00eancia na C\u00e2mara para discursar sobre a pol\u00edtica externa do Brasil durante o combate \u00e0 Covid-19, o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, afirmou que a quebra de patentes tempor\u00e1rias. \"N\u00e3o nos parece que esse seja o caminho mais eficaz. Os motivos s\u00e3o muitos, e come\u00e7am com a constata\u00e7\u00e3o de que a morat\u00f3ria advogada n\u00e3o se limitaria a patentes farmac\u00eauticas. A rigor, n\u00e3o se limitaria sequer a patentes em geral. Abrangeria a globalidade dos direitos de propriedade intelectual relacionados \u00e0 resposta \u00e0 pandemia por tempo indeterminado\",  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:47 / 29 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/que-prefeitos-empossados-possam-cumprir-a-missao-que-o-povo-lhes-deu-diz-camilo-na-posse-de-sarto-1.3028460", "type": "Pol\u00edtica", "title": "'Que prefeitos empossados possam cumprir a miss\u00e3o que o povo lhes deu', diz Camilo na posse de Sarto", "subtitle": "Governador tamb\u00e9m afirmou que far\u00e1 o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para garantir que toda a popula\u00e7\u00e3o cearense seja vacinada", "article": "Durante a , , o governador do Cear\u00e1, , mandou recado aos outros prefeitos empossados nesta sexta-feira (1\u00ba) no Cear\u00e1. O petista tamb\u00e9m falou sobre a : \u201c\u00e9 a \u00fanica forma de voltarmos \u00e0 normalidade\u201d, afirmou. O governador participou da solenidade virtualmente. \u201cQuero parabenizar e desejar boa sorte tamb\u00e9m aos outros 183 prefeitos que tomaram posse hoje no Cear\u00e1, que possam cumprir a miss\u00e3o que o povo cearense lhes deu\u201d, disse. O petista tamb\u00e9m falou dos desafios para os gestores, destacando a distribui\u00e7\u00e3o das vacinas. \u201cA pandemia continua, temos o grande desafio de, neste ano de 2021, realizar a vacina\u00e7\u00e3o. N\u00e3o mediremos esfor\u00e7os para vacinarmos a maior parte da popula\u00e7\u00e3o no tempo mais r\u00e1pido poss\u00edvel\u201d, disse. Camilo Santana tamb\u00e9m apontou o retorno \u00e0s aulas presenciais como prioridade. \u201c\u00c9 urgente e necess\u00e1rio o retorno presencial das aulas presenciais de forma segura. Por isso tenho defendido os professores na primeira fase de vacina\u00e7\u00e3o. \u00c9 fundamental ter mais seguran\u00e7a para que esse grupo seja inclu\u00eddo na primeira fase\u201d, acrescentou. O governador agradeu, ainda, aos profissionais de sa\u00fade. \u201cEles dedicaram a vida para salvar e acolher os irm\u00e3os e irm\u00e3s de Fortaleza e do Cear\u00e1\u201d, disse. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:58 / 01 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/quem-e-luana-araujo-conheca-infectologista-que-depoe-hoje-a-cpi-1.3093172", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Quem \u00e9 Luana Ara\u00fajo? Conhe\u00e7a infectologista que dep\u00f5e hoje \u00e0 CPI", "subtitle": "Luana \u00e9 formada e fez resid\u00eancia na Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ); veja o curr\u00edculo da profissional", "article": "A m\u00e9dica infectologista , que ficou apenas 10 dias como secret\u00e1ria de Enfrentamento \u00e0 Covid-19 no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, prestou depoimento \u00e0 no Senado, nesta quarta-feira (2). Ela chegou \u00e0 Comiss\u00e3o acompanhada do pai, o m\u00e9dico ortopedista e advogado Jos\u00e9 Carlos Ara\u00fajo - que esteve com Luana durante todo o depoimento. A profissional foi anunciada para o cargo em 12 de maio, mas n\u00e3o chegou a assumi-lo ap\u00f3s ser vetada pelo Governo.  Indicada pelo ministro Marcelo Queiroga, Luana \u00e9 formada e fez resid\u00eancia na Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ). No depoimento aos senadores, ela afirmou que aprendeu a ler aos 2 anos e terminou o Ensino M\u00e9dio aos 15. Conforme a m\u00e9dica informa no , ela foi a primeira brasileira a ganhar a bolsa Sommer - espec\u00edfica para p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o na prestigiada Universidade Johns Hopkins, nos Estados Unidos, onde se especializou em epidemiologia. Luana tamb\u00e9m informa que atua como consultora de sa\u00fade p\u00fablica para grandes organiza\u00e7\u00f5es internacionais. \u201cApaixonada por Medicina, Doen\u00e7as Infecciosas, Sa\u00fade P\u00fablica e pela possibilidade de tornar esses dois mundos mais acess\u00edveis a todas as pessoas\u201d, se Luana Ara\u00fajo tem um relacionamento com o fot\u00f3grafo esportivo . No , ela compartilha v\u00eddeos cantando, do gato de estima\u00e7\u00e3o e ao lado do companheiro.  Embora Luana Ara\u00fajo n\u00e3o tenha dito claramente, os senadores avaliam que est\u00e1 claro que sua demiss\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade est\u00e1 relacionada com as suas posi\u00e7\u00f5es em defesa do distanciamento social e contra a hidroxicloroquina. Antes de ser nomeada, ela havia escrito em suas redes sociais que o tratamento precoce contra a Covid-19 configurava um \"neocurandeirismo\" ou um iluminismo \u00e0s avessas\". A m\u00e9dica repetiu a sua vis\u00e3o sobre o tratamento precoce aos senadores: Luana Ara\u00fajo ainda usou palavras duras para descrever a atual discuss\u00e3o em torno da hidroxicloroquina, que n\u00e3o tem efic\u00e1cia comprovada para o tratamento da Covid-19: \"Quando eu disse que um ano atr\u00e1s n\u00f3s est\u00e1vamos na vanguarda da estupidez mundial, eu infelizmente ainda mantenho isso em v\u00e1rios aspectos, porque n\u00f3s ainda estamos aqui discutindo uma coisa que n\u00e3o tem cabimento. \u00c9 como se a gente estivesse escolhendo de que borda da Terra plana a gente vai voar, n\u00e3o tem l\u00f3gica\", completou. Luana Ara\u00fajo foi convocada a depor logo ap\u00f3s o an\u00fancio do cancelamento da nomea\u00e7\u00e3o. Foram os senadores (Cidadania-SE) e (PT-PE) os autores dos requerimentos para convoc\u00e1-la. O depoimento aconteceu um dia ap\u00f3s a oitiva da m\u00e9dica Nise Yamaguchi, defensora da hidroxicloroquina. Na participa\u00e7\u00e3o desta quarta-feira, a m\u00e9dica tamb\u00e9m defendeu a ci\u00eancia como par\u00e2metro de a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 Covid e refor\u00e7ou que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma op\u00e7\u00e3o farmacol\u00f3gica para o tratamento da doen\u00e7a em est\u00e1gio inicial. Ao ser indicada para o cargo, em 12 de maio, Luana Ara\u00fajo disse que iria \"coordenar a resposta nacional \u00e0 Covid-19, em di\u00e1logo permanente com todos os atores\". Dez dias depois, em nota, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade afirmou que a pasta buscava \"outro nome com perfil profissional semelhante: t\u00e9cnico e baseado em evid\u00eancias cient\u00edficas\". No depoimento, ela afirmou desconhecer os motivos que levaram ao seu desligamento, mas disse ter sido informada que seu nome \"n\u00e3o passou na Casa Civil\". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:57 / 02 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/quem-votar-em-lula-merece-sofrer-diz-presidente-jair-bolsonaro-1.3075111", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Quem votar em Lula merece sofrer, diz presidente Jair Bolsonaro", "subtitle": "A declara\u00e7\u00e3o foi dada durante coment\u00e1rio de Bolsonaro sobre o julgamento do Supremo Tribunal Federal (STF)", "article": "Em conversa com apoiadores no Pal\u00e1cio da Alvorada, nesta segunda-feira (19), o presidente (Sem Partido), disse que o , caso vote no ex-presidente nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal O Globo.  \u201cPelo amor de Deus, o povo que por ventura vote em um cara desses, \u00e9 um povo que merece sofrer\u201d, afirmou o presidente.  Leia Mais: A declara\u00e7\u00e3o foi dada durante coment\u00e1rio de Bolsonaro sobre o da semana passada em que o decidiu, por oito votos a tr\u00eas, , o mantendo eleg\u00edvel para o pr\u00f3ximo ano. Bolsonaro e Lula lideram as pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto, mas nenhum dos dois confirmou publicamente que ir\u00e1 concorrer no ano que vem. O presidente tamb\u00e9m disse que espera definir um novo partido at\u00e9 o fim deste m\u00eas e tamb\u00e9m confirmou ser \"muito pequena\" a chance de conseguir criar o Alian\u00e7a pelo Brasil. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:32 / 19 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/quem-e-o-deputado-federal-daniel-silveira-que-sera-julgado-nesta-tarde-1.3049496", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Quem \u00e9 o deputado federal Daniel Silveira, que ser\u00e1 julgado nesta tarde", "subtitle": "O Di\u00e1rio do Nordeste selecionou os principais pontos sobre Daniel Silveira", "article": "Preso na \u00faltima ter\u00e7a-feira (16), o deputado da ala bolsonarista Daniel Silveira (PSL-RJ) tem uma passagem Pol\u00edcia Militar e uma carreira pol\u00edtica nanica marcada por bandeiras antidemocr\u00e1ticas. \u00c0s 17h desta sexta-feira (19), ocorrer\u00e1 o julgamento sobre sua pris\u00e3o na\u00a0C\u00e2mara dos Deputados.   Leia tamb\u00e9m Uma reportagem do levantou o hist\u00f3rico per\u00edodo em que ele foi policial militar e constatou 26 dias de pris\u00e3o, 54 de deten\u00e7\u00e3o, 14 apreens\u00f5es e duas advert\u00eancias. As puni\u00e7\u00f5es ocorreram durante cinco anos, nove meses17 dias. A maioria delas foi por falta e atraso no trabalho. Para explicar porqu\u00ea de o deputado estar no centro das discuss\u00f5es, o selecionou os principais pontos sobre Silveira Quem \u00e9 Daniel Silveira , de 38 anos, nasceu em Petr\u00f3polis, no Rio de Janeiro. Ele \u00e9 bacharel em Direito pela Universidade Est\u00e1cio de S\u00e1. Foi eleito deputado com 31.789 votos totalizados (0,41% dos votos v\u00e1lidos) nas elei\u00e7\u00f5es 2018. Em 2019, tomou posse na C\u00e2mara. Para a fun\u00e7\u00e3o, recebe um sal\u00e1rio mensal bruto de R$ 33.763. O que ele fazia antes de ser deputado Antes de investir na carreira pol\u00edtica, Daniel era cobrador de \u00f4nibus em Petr\u00f3polis. De acordo com reportagem do , enquanto esteve na fun\u00e7\u00e3o, utilizou atestados falsos para faltar o servi\u00e7o entre 23 de dezembro de 2006 a 17 de janeiro de 2007. Quem assinava os atestados era o faxineiro de uma unidade hospitalar do Munic\u00edpio. O deputado nega que soubesse que o homem n\u00e3o era m\u00e9dico. Daniel chegou a ser acusado pelo crime de falsidade material de atestado, que prescreveu em 2016 e foi arquivado. Quando se tornou policial militar Daniel tentou ingressar na PM do Rio em 2011. Mas, por ter registros na pol\u00edcia pelos atestados falsos, foi reprovado. Em 2014, recorreu \u00e0 Justi\u00e7a e conseguiu fazer parte da corpora\u00e7\u00e3o. Carreira militar As faltas no trabalho de cobrador se repetiram na corpora\u00e7\u00e3o. O levantamento realizado pelo mostra que, quando trabalhava na Unidade de Pol\u00edcia Pacificadora (UPP) da Rocinha, no Rio, Daniel faltou oito vezes. Tamb\u00e9m deixou de ir trabalhar nos carnavais para os quais esteve escalado, em 2015 e 2016. Durante sua passagem pela PM, que durou cinco anos, nove meses e 17 dias, somou 26 dias de pris\u00e3o, 54 de deten\u00e7\u00e3o, 14 repreens\u00f5es e duas advert\u00eancias por faltas e atrasos. Para justificar uma de suas aus\u00eancias e n\u00e3o ser punido, disse que faltou para ajudar a esposa. Mas n\u00e3o comprovou a situa\u00e7\u00e3o com documentos. O surgimento da carreira pol\u00edtica Disc\u00edpulo do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), Daniel \u00e9 dos que reproduzen o bord\u00e3o \u201cBrasil acima de tudo, Deus acima de todos\u201d. Esteve nas manifesta\u00e7\u00f5es antidemocr\u00e1ticas e era ass\u00edduo nas redes sociais, com v\u00eddeos com diversos discursos a favor do presidente e contra \u201ccomunistas\u201d. Durante a campanha de 2018, quebrou uma placa da vereadora Marielle Franco, que havia sido assassinada em mar\u00e7o daquele. Ganhou visibilidade naquele momento dos seguidores ideol\u00f3gicos de Bolsonaro e foi eleito. Em entrevista \u00e0 comentou sobre o epis\u00f3dio: \u201cA repercuss\u00e3o foi exatamente a que eu imaginava\u201d. \u201cO recado era muito simples: n\u00e3o permitir que, em nome de uma ideologia, possam vandalizar e tomar um territ\u00f3rio p\u00fablico\u201d. O que fez na pol\u00edtica Daniel apresentou e relatou seis nestes dois anos. Veja os principais deles: Por que ele foi preso O na noite de ter\u00e7a-feira (16), ap\u00f3s divulgar um v\u00eddeo com discurso de \u00f3dio contra os integrantes do Supremo Tribunal Federal (STF). No v\u00eddeo, ele xingava e sugeriu agress\u00f5es contra o ministro Edson Fachin, al\u00e9m de Alexandre de Moraes, Roberto Barroso, Gilmar Mendes, Marco Aur\u00e9lio Mello e Dias Toffoli. Ele tamb\u00e9m elogiou o Ato Inconstitucional N\u00famero 5 (AI-5), que intensificou a censura, tortura, cassou direitos e suspendeu habeas corpus durante a ditadura militar. Lei trecho do discurso: O STF decidiu, por unanimidade, manter o deputado preso. Porque os perfis nas redes sociais foram bloqueados O ministro Alexandre de Moraes, do STF, decidiu, nesta sexta-feira (19), deixar indispon\u00edveis os perfis do deputado federal no Instagram, no Facebook e no Twitter. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:51 / 19 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/quatro-deputados-federais-decidem-nao-enviar-verbas-de-emendas-de-bancada-ao-governo-do-estado-1.3053813", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Quatro deputados federais decidem n\u00e3o enviar verbas de emendas de bancada ao Governo do Estado", "subtitle": "O governador Camilo Santana (PT) solicitou metade valor destinado \u00e0 bancada no Or\u00e7amento Federal de 2021 para constru\u00e7\u00e3o do Hospital da Uece", "article": "Dos 25 parlamentares do Cear\u00e1 no Congresso Nacional, quatro n\u00e3o destinaram emendas da bancada de 2021 - recursos que deputados e senadores t\u00eam direito de indicar no Or\u00e7amento Federal - para o Governo do Estado. O montante reservado \u00e0 bancada federal cearense, neste ano, \u00e9 de cerca de R$ e, como tem sido tradi\u00e7\u00e3o, para atender a demandas do Estado -desta vez, para a constru\u00e7\u00e3o do  . Termina, nesta segunda-feira (1\u00ba), o prazo para os parlamentares apresentarem as \u00e1reas nas quais ser\u00e3o aplicadas as emendas ao Or\u00e7amento Federal de 2021, que ainda ser\u00e1 votado pelo Congresso Nacional. A bancada cearense j\u00e1 enviou o destino das suas verbas desde a semana passada, mas essa , principalmente por parte de deputados de oposi\u00e7\u00e3o ao governador e tamb\u00e9m por aliados, que cobraram di\u00e1logo com Camilo dias antes da reuni\u00e3o da bancada, na \u00faltima semana.  Leia mais Divis\u00e3o   O montante das emendas de bancada foi dividido entre os 25 parlamentares da bancada cearense (22 deputados federais e tr\u00eas senadores), o que d\u00e1 R$ 9,6 milh\u00f5es para cada um. O acordo que tentou ser negociado pelo coordenador da bancada cearense, deputado Genecias Noronha (SD), para atender \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do governador, \u00e9 que cada parlamentar destinasse metade da sua emenda - R$ R$ 4,8 milh\u00f5es - para o Governo do Estado. A outra metade seria distribu\u00edda de acordo com o crit\u00e9rio que cada um adotasse. Em geral, os recursos v\u00e3o para os munic\u00edpios que s\u00e3o bases eleitorais dos congressistas. Dos 25 parlamentares do Cear\u00e1, a maioria destinou metade das suas emendas de bancada para o Governo do Estado, totalizando R$ 112,8 milh\u00f5es. Alguns, inclusive, mandaram o total de R$ 9,6 milh\u00f5es das suas emendas, como os deputados federais Idilvan Alencar (PDT) e Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT) e o senador Tasso Jereissati (PSDB). O senador Cid Gomes (PDT), um dos principais aliados de Camilo, enviou R$ 7,6 milh\u00f5es para o Governo estadual. O pagamento das emendas ao Estado dever\u00e1 ser feito ao longo do ano. Destino De acordo com uma planilha definida ap\u00f3s reuni\u00e3o da bancada cearense a que o teve acesso, o deputado Capit\u00e3o Wagner destinou metade das suas emendas para o Fundo Nacional de Sa\u00fade (FNS), gestor financeiro do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que transfere recursos para estado e munic\u00edpios, e a outra metade para o Piso da Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PAB), que financia aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica \u00e0 sa\u00fade nos estados e munic\u00edpios.   Danilo Forte tamb\u00e9m destinou parte de suas emendas para o FNS e o PAB, e dividiu o valor de R$ 2 milh\u00f5es para o Minist\u00e9rio da Agricultura, Pecu\u00e1ria e Abastecimento (Mapa) e para a Funda\u00e7\u00e3o Nacional de Sa\u00fade (Funasa), vinculada ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que financia, por exemplo, a\u00e7\u00f5es de abastecimento de \u00e1gua e perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os. O tucano defende a destina\u00e7\u00e3o das emendas diretamente para os munic\u00edpios. J\u00e1 Vaidon Oliveira (Pros) destinou o valor total das suas emendas de bancada - R$ 9,6 milh\u00f5es - para o PAB, e n\u00e3o indicou nenhuma para o Governo do Estado. Hospital da Uece Como em outros anos, o chefe do Executivo Estadual solicitou, em 2021, metade dos recursos das emendas de bancada para a constru\u00e7\u00e3o do hospital universit\u00e1rio do Estado. para o mesmo objetivo, mas o dinheiro acabou sendo realocado pelos congressistas para a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 Covid-19. O governador j\u00e1 assinou, em janeiro deste ano, a do Cear\u00e1, que ter\u00e1 mais de 650 leitos de interna\u00e7\u00e3o e atender\u00e1 27 especialidades m\u00e9dicas. O prazo para entrega do equipamento \u00e9 abril de 2022 e a unidade de sa\u00fade faz parte de um pacote de investimentos para moderniza\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica no Estado.  Leia mais Insatisfa\u00e7\u00f5es Dr. Jaziel (PL), que no Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado aliado do governador, distribuiu parte das suas emendas para o FNS e o PAB. A reportagem tentou contato com os deputados Dr. Jaziel e Capit\u00e3o Wagner, mas at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria as liga\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram atendidas. Nos bastidores, existe uma insatisfa\u00e7\u00e3o de parlamentares da bancada com o governador. Alguns reclamam da falta de proximidade e de n\u00e3o terem sido citados por Camilo durante a assinatura da ordem de servi\u00e7o do hospital da Uece no in\u00edcio deste ano. Camilo, na ocasi\u00e7\u00e3o, agradeceu \u00e0 bancada federal cearense pela destina\u00e7\u00e3o de emendas para a obra.  Em meio a esse clima de insatisfa\u00e7\u00e3o, deputados federais aceitaram destinar emendas da bancada para o Governo do Estado, mas alguns estabeleceram que o recurso ir\u00e1 para a compra de vacinas contra a Covid-19. Esse gesto \u00e9 visto por parlamentares como um recado ao governador da insatisfa\u00e7\u00e3o. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 17:20 / 01 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/quem-e-meu-deus-prefeito-eleito-de-santana-de-acarau-que-ganhou-apelido-em-brincadeira-de-natal-1.3012423", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Quem \u00e9 'Meu Deus', prefeito eleito de Santana de Acara\u00fa que ganhou apelido em \"brincadeira de Natal\"", "subtitle": "Desde 1961, a cidade conhece Francisco das Chagas Mendes - nome de batismo do prefeito eleito - por uma travessura no Natal", "article": "As (15), como de praxe, movimentaram n\u00e3o s\u00f3 reda\u00e7\u00f5es e comit\u00eas de campanha, mas tamb\u00e9m as redes sociais. Entre o , previs\u00f5es de segundo turno e reviravoltas na pol\u00edtica, um prefeito eleito no interior do Estado chamou a aten\u00e7\u00e3o de internautas. Trata-se de 'Meu Deus' (PL), o eleito em Santana do Acara\u00fa para gerenciar o munic\u00edpio nos pr\u00f3ximos quatro anos.  O nome b\u00edblico, ele explica, vem l\u00e1 de 1961, ano de seu nascimento, como uma \"brincadeira de Natal\". Ele explica que, \u00e0 \u00e9poca, muitas pessoas moravam na casa dele, que era abastecida por um \u00fanico tanque d\u2019\u00e1gua. Atitude de prima no Natal repercutiu na cidade Para sua m\u00e3e Rita Mendes tomar banho e ir \u00e0 missa de Natal, teve que deixar a crian\u00e7a no colo de uma prima que, por divertimento, \"tirou a imagem do menino Jesus de uma cama de palha\u201d e o colocou l\u00e1 O problema foi que ela e a m\u00e3e o esqueceram na manjedoura, na correria para chegar \u00e0 igreja. No meio da missa, dona Rita deu falta do filho e, desesperada, perguntou \u00e0 parente sobre ele. A jovem explicou que o esqueceu no local, no que a m\u00e3e soltou um sonoro \u201cMeu Deus\u201d, arrastando v\u00e1rios parentes para casa e praticamente esvaziando a igreja. A hist\u00f3ria n\u00e3o saiu da boca dos habitantes de Santana do Acara\u00fa, que apelidaram a crian\u00e7a de 'Meu Deus'. Desde ent\u00e3o, a cidade conhece Francisco das Chagas Mendes - nome de batismo do prefeito eleito - pelo o nome divino. A trajet\u00f3ria pol\u00edtica de 'Meu Deus' Nascido em 1961, 'Meu Deus' tem 59 anos e n\u00e3o terminou o Ensino Fundamental. Antes de se candidatar ao cargo no Executivo, ele era vereador do munic\u00edpio, quando fora eleito nas elei\u00e7\u00f5es em 2016. No pleito deste ano, o atual prefeito de Santana de Acara\u00fa, Marcelo Arcanjo (MDB), desistiu de postular \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o neste ano, abrindo espa\u00e7o para 'Meu Deus'. Eleito com 10.187 votos, compartilhados com o vice Paulo Braz (PDT), 'Meu Deus' est\u00e1 confiante para os pr\u00f3ximos quatro anos, mas prefere n\u00e3o se precipitar. Ao fim da entrevista, pelo telefone, despediu-se da reportagem: \u201cQue Deus te aben\u00e7oe\u201d, disse.  Elei\u00e7\u00f5es no Cear\u00e1 N\u00fameros da elei\u00e7\u00e3o em Santana do Acara\u00fa Francisco das Chagas Mendes, conhecido como 'Meu Deus' (PL), ganhou 10.187 (50,19%) votos e foi eleito prefeito de Santana do Acara\u00fa,\u00a0com a coliga\u00e7\u00e3o 'Todos Juntos Com o Povo', formada pelos partidos MDB, PDT, PTB, PL e Cidadania. A principal concorrente, Edlucia (PCdoB), ficou em segundo lugar com 9.178 (45,22%) votos. No munic\u00edpio, a absten\u00e7\u00e3o foi de 14,32%, com 1,45% votos brancos e 3,95% votos nulos.    ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:15 / 18 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/questao-racial-marca-reta-final-da-eleicao-em-porto-alegre-1.3016786", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Quest\u00e3o racial marca reta final da elei\u00e7\u00e3o em Porto Alegre", "subtitle": "Manuela D\u00c1vila (PCdoB) e Sebasti\u00e3o Melo (MDB) disputam voto a voto o cargo de prefeito da capital do Rio Grande do Sul", "article": "Em , capital do Rio Grande do Sul e uma das cinco cidades do Estado a terem segundo turno, a . A reta final da campanha foi marcada pelo assassinato no \u00faltimo dia 19 do mec\u00e2nico Beto Freitas, homem negro, por seguran\u00e7as do supermercado Carrefour e pela troca de acusa\u00e7\u00f5es raciais entre os candidatos. Nesta semana, Melo afirmou que registrou ocorr\u00eancia no Pal\u00e1cio da Pol\u00edcia contra a advers\u00e1ria por, segundo o candidato, ter lhe acusado \"de ser racista\". Em resposta Manuela afirmou que o candidato \"tenta criar um fato eleitoral diante da incapacidade de dizer que discorda das declara\u00e7\u00f5es literais de seus aliados\" e afirmou que o concorrente \"responder\u00e1 judicialmente\". Entre os apoios que Melo recebeu dos candidatos derrotados no primeiro turno est\u00e1 o do vereador Valter Nagelstein (PSD). Em \u00e1udio atribu\u00eddo a Nagelstein, e defendido pelo vereador nas redes sociais, ele afirma que a bancada de cinco vereadores eleita pelo PSOL para a pr\u00f3xima gest\u00e3o \u00e9 composta por \"jovens\", \"negros\" e pessoas \"sem nenhuma tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica ou qualifica\u00e7\u00e3o formal\". A declara\u00e7\u00e3o causou revolta entre opositores que criticam as alega\u00e7\u00f5es de cunho racial. Al\u00e9m de Nagelstein, tamb\u00e9m apoiam Melo os candidatos derrotados Gustavo Paim (PP) e Jo\u00e3o Derly (Republicanos). Jos\u00e9 Fortunati (PTB), que renunciou \u00e0 sua candidatura ap\u00f3s problemas apontados pela Justi\u00e7a Eleitoral sobre o prazo de filia\u00e7\u00e3o do vice, tamb\u00e9m apoia o candidato. J\u00e1 Manuela tem o apoio de Montserrat Martins (PV) e das outras candidatas na disputa, Juliana Brizola (PDT) e Fernanda Melchionna (PSOL), bem como da Rede, que n\u00e3o ofereceu candidato. Derrotado no primeiro turno, o atual prefeito Nelson Marchezan (PSDB) disse que n\u00e3o apoiaria nenhum dos dois candidatos sob o argumento de que as duas candidaturas s\u00e3o \"de confronto ao atual modelo de gest\u00e3o da prefeitura de Porto Alegre\". Entretanto, os diret\u00f3rios estadual e municipal do seu partido, o PSDB, declararam que apoiam a reivindica\u00e7\u00e3o de Melo a fim de garantir a continuidade da atual gest\u00e3o. Segundo pesquisa Ibope encomendada pela rede RBS e divulgada deste s\u00e1bado (28) Manuela tem 45% das inten\u00e7\u00f5es de votos totais contra 43% de Melo e ambos est\u00e3o tecnicamente empatados dentro da margem de erro de 3 pontos percentuais. Votos brancos s\u00e3o 8% e n\u00e3o responderam 4%. Dos votos v\u00e1lidos, Manuela tinha 46% na semana passada, segundo o instituto, e passou para 51%. J\u00e1 Melo tinha 54% e caiu para 49%. O levantamento ouviu 805 eleitores de Porto Alegre entre os dias 27 e 28 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95% e a pesquisa foi registrada na Justi\u00e7a Eleitoral sob RS-05561/2020. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 09:52 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/rafael-greca-do-dem-e-reeleito-prefeito-de-curitiba-1.3011561", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Rafael Greca, do DEM, \u00e9 reeleito prefeito de Curitiba", "subtitle": "Ser\u00e1 o terceiro mandato de Greca, que tamb\u00e9m comandou a prefeitura entre 1993 e 1996", "article": "Com 95,12% das urnas apuradas, Rafael Greca, DEM, foi reeleito prefeito de Curitiba neste domingo (15). Ele conquistou 59,77% dos votos v\u00e1lidos, totalizando 475.889. Ser\u00e1 o terceiro mandato de Greca, que tamb\u00e9m comandou a prefeitura entre 1993 e 1996. O atual prefeito de de Curitiba venceu outros 15 candidatos e deve assumir o cargo em janeiro de 2021. No novo mandato que come\u00e7a em janeiro de 2021, o vice de Greca ser\u00e1 Eduardo Pimentel (PSDB). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:04 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/randolfe-rodrigues-pede-que-presidente-da-cbf-seja-ouvido-na-cpi-da-covid-19-1.3092302", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Randolfe Rodrigues pede que presidente da CBF seja ouvido na CPI da Covid-19", "subtitle": "Requerimento foi protocolado horas depois do an\u00fancio da realiza\u00e7\u00e3o da Copa Am\u00e9rica no Brasil", "article": "Ap\u00f3s an\u00fancio da , o vice-presidente da no Senado, , para prestar depoimento na Comiss\u00e3o. O requerimento foi protocolado na tarde desta segunda-feira (31) e ainda ser\u00e1 votado pelos integrantes da CPI. , em raz\u00e3o de o evento acontecer durante a pandemia do novo coronav\u00edrus.   \"Nossa miss\u00e3o \u00e9 apurar fatos e estancar essa crise, evitando mais mortes. Para isso, precisamos fortalecer a ci\u00eancia, adquirir mais vacinas, fortalecer o SUS e proteger o povo\", disse\u00a0Randolfe em publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais. Na justificativa do pedido, o senador destacou que o evento \"ser\u00e1 sediado no pa\u00eds que tem mais de 460 mil \u00f3bitos por Covid-19, que ocupa o segundo lugar do mundo em n\u00famero de mortes e que est\u00e1 na imin\u00eancia de uma terceira onda da doen\u00e7a\".   A Copa Am\u00e9rica, que est\u00e1 marcada para o dia 11 de junho, seria realizada na . No entanto, o pa\u00eds cancelou o torneio em decorr\u00eancia dos diversos protestos sociais no territ\u00f3rio. A Argentina tamb\u00e9m descartou sediar a competi\u00e7\u00e3o devido \u00e0 piora de casos de Covid-19. Ent\u00e3o, na manh\u00e3 desta segunda, a anunciou que o Brasil ser\u00e1 a nova sede dos jogos, com dura\u00e7\u00e3o total de um m\u00eas.  O relator da CPI, Renan Calheiros, tamb\u00e9m se mostrou contra o evento, ao qual se referiu como \" \". \"Sediar a Copa Am\u00e9rica \u00e9 um campeonato da morte. Sindicato de negacionistas: governo, Conmbeol e CBF. As ofertas de vacinas mofaram em gavetas, mas o ok para o torneio foi \u00e1gil\", disse, nas redes sociais. A tabela de jogos e os est\u00e1dios utilizados na competi\u00e7\u00e3o ainda ser\u00e3o confirmados.\u00a0Segundo o , a tend\u00eancia \u00e9 receber partidas em Manaus, Bras\u00edlia, al\u00e9m de est\u00e1dios no Nordeste. A entidade tamb\u00e9m tinha propostas dos governos de Equador, Venezuela e Chile.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:45 / 31 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/realizacao-do-concurso-da-assembleia-legislativa-do-ceara-ficara-a-cargo-da-nova-presidencia-1.3020106", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Realiza\u00e7\u00e3o do concurso da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 ficar\u00e1 a cargo da nova presid\u00eancia", "subtitle": "Anunciado em 2019, o certame ainda n\u00e3o realizou as provas devido \u00e0 dificuldade de log\u00edstica para manter as regras sanit\u00e1rias entre milhares de inscritos", "article": "Uma das prioridades do novo presidente da , que deve ser eleito nesta ter\u00e7a-feira (8), \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o do para 100 vagas na Casa. O certame foi anunciado em outubro do ano passado, encerrou a fase de inscri\u00e7\u00f5es, mas est\u00e1 pendente a realiza\u00e7\u00e3o das provas. Segundo o atual presidente, (PDT), a pandemia do coronav\u00edrus dificultou a realiza\u00e7\u00e3o das provas por conta do elevado n\u00famero de candidatos inscritos: mais de 33 mil pessoas. A aplica\u00e7\u00e3o dos testes exigir\u00e1 uma grande log\u00edstica para distribuir em diversos locais os concorrentes. Por isso, a tarefa ficar\u00e1 para a nova Mesa Diretora que assume no dia 1\u00ba de fevereiro de 2021. Novo presidente, que deve ser eleito nesta ter\u00e7a-feira (8), o deputado (PDT) destacou que uma das prioridades da nova gest\u00e3o ser\u00e1 promover a realiza\u00e7\u00e3o das provas do concurso. Entretanto, ainda n\u00e3o h\u00e1 uma data espec\u00edfica por conta das quest\u00f5es sanit\u00e1rias. O concurso abrir\u00e1 100 vagas, sendo 70 para n\u00edvel superior e mais 30 para n\u00edvel m\u00e9dio. Entre as \u00e1reas abrangidas, est\u00e3o direito, tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, contabilidade, comunica\u00e7\u00e3o, administra\u00e7\u00e3o, engenharia, economia e arquitetura. Os sal\u00e1rios ser\u00e3o de R$ 2.200 para n\u00edvel m\u00e9dio, e de R$ 4.500 para n\u00edvel superior. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:06 / 08 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reeleicao-no-congresso-tem-resistencia-de-parlamentares-do-ceara-1.3019381", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reelei\u00e7\u00e3o no Congresso tem resist\u00eancia de parlamentares do Cear\u00e1", "subtitle": "Enquanto o Supremo avalia drible na Constitui\u00e7\u00e3o que pode favorecer Rodrigo Maia e Davi Alcolumbre na C\u00e2mara e no Senado, bancada cearense se mostra, em geral, contr\u00e1ria ao precedente que poderia ser aberto", "article": "As elei\u00e7\u00f5es para a presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado abrem os trabalhos legislativos em Bras\u00edlia no in\u00edcio de fevereiro. Mas, desde j\u00e1, a escolha dos comandantes das casas agita os bastidores da capital federal, n\u00e3o s\u00f3 em decorr\u00eancia das articula\u00e7\u00f5es dos partidos para indicar os nomes que disputar\u00e3o votos, mas tamb\u00e9m pela possibilidade do Supremo Tribunal Federal (STF) permitir a reelei\u00e7\u00e3o de Rodrigo Maia (DEM-RJ) e Davi Alcolumbre (DEM-AP) dentro de uma mesma legislatura, decis\u00e3o que, se confirmada, tende a gerar mal estar e cr\u00edticas entre a maioria dos parlamentares, inclusive na bancada cearense. Na C\u00e2mara, o \u00fanico nome j\u00e1 lan\u00e7ado \u00e9 o de Arthur Lira (PP-AL), lideran\u00e7a do Centr\u00e3o que conta com a prefer\u00eancia e o apoio do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Outras siglas aguardam a defini\u00e7\u00e3o de Rodrigo Maia, que pode apoiar deputados como Baleia Rossi, presidente nacional e l\u00edder do MDB na Casa, ou Marcos Pereira, que \u00e9 presidente do Republicanos e vice da C\u00e2mara. Provocado por uma a\u00e7\u00e3o direta de inconstitucionalidade do PTB, o STF tem at\u00e9 a pr\u00f3xima sexta-feira (11) para decidir a possibilidade de reelei\u00e7\u00e3o, que \u00e9 proibida pela Constitui\u00e7\u00e3o dentro de uma mesma legislatura. Ontem, a vota\u00e7\u00e3o dos ministros atingiu placar de quatro votos favor\u00e1veis e tr\u00eas contr\u00e1rios \u00e0s novas candidaturas. Faltam tr\u00eas votos. Rodrigo Maia est\u00e1 na terceira oportunidade como presidente da C\u00e2mara, mas chegou pela primeira vez ao cargo em um mandato-tamp\u00e3o, ap\u00f3s o afastamento de Eduardo Cunha (MDB-RJ) em 2016, por conta de investiga\u00e7\u00f5es da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. As elei\u00e7\u00f5es seguintes foram em legislaturas diferentes. Entre deputados da bancada federal cearense, a hip\u00f3tese de reelei\u00e7\u00e3o, em geral, n\u00e3o \u00e9 bem aceita. L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o, Andr\u00e9 Figueiredo (PDT) considera a possibilidade \"completamente descabida\" e \"perigosa\" para o futuro da Casa. \"Acho um absurdo, e n\u00e3o \u00e9 por conta do Rodrigo. Mas \u00e9 por conta do precedente que isso pode abrir, que \u00e9 extremamente prejudicial \u00e0 democracia. Voc\u00ea, quando est\u00e1 na presid\u00eancia, tem um poder muito forte, porque o regime da C\u00e2mara \u00e9 muito presidencialista. Voc\u00ea pauta o que voc\u00ea quer, quando quer, e isso, dentro de um vi\u00e9s de um presidente que n\u00e3o tenha a democracia como uma de suas caracter\u00edsticas de atua\u00e7\u00e3o, pode gerar a eterniza\u00e7\u00e3o dessa pessoa, fazendo com que o Parlamento se enfraque\u00e7a\". Deputado mais alinhado com o Governo, Danilo Forte (PSDB) compartilha de opini\u00e3o semelhante. \"Acho isso uma diminui\u00e7\u00e3o muito grande das institui\u00e7\u00f5es republicanas. A Constitui\u00e7\u00e3o \u00e9 muito clara, e um dos princ\u00edpios mais preponderantes da democracia \u00e9 a capacidade de altern\u00e2ncia de poder. Eu j\u00e1 votei no Rodrigo duas vezes, tenho uma rela\u00e7\u00e3o pessoal muito boa com ele, tenho uma rela\u00e7\u00e3o de amizade com o Davi, mas eu acho que o problema n\u00e3o est\u00e1 nas pessoas, o problema est\u00e1 em preservar as institui\u00e7\u00f5es. Isso \u00e9 que faz o enfraquecimento da democracia e o descr\u00e9dito \u00e0s institui\u00e7\u00f5es\", pontua. Comprometido com o apoio do partido \u00e0 candidatura de Arthur Lira, J\u00fanior Mano (PL) acredita que Maia n\u00e3o tem inten\u00e7\u00e3o de chegar a um quarto mandato, mas, ainda assim, critica a concess\u00e3o que pode ser feita pelo STF. \"A gente j\u00e1 deu a oportunidade do Rodrigo, agora \u00e9 a oportunidade de outros. Isso vai abrir precedente para todas as c\u00e2maras e assembleias\". Posicionamento diferente tem o deputado Idilvan Alencar (PDT), que considera Rodrigo Maia alternativa vi\u00e1vel para derrotar nome escolhido por Bolsonaro. \"Se a gente tem possibilidade de alguma coisa mais progressista que o Maia, vamos ver o que aparece. N\u00e3o \u00e9 hora de arriscar, as elei\u00e7\u00f5es mostraram isso. A gente precisa olhar para o cen\u00e1rio e o ver o que \u00e9 menos ruim, digamos assim, para o Brasil. Quem s\u00e3o os candidatos? \u00c9 Maia e Lira? Ent\u00e3o eu vou de Maia. Mas tem algum nome que fa\u00e7a oposi\u00e7\u00e3o mais forte ao Bolsonaro? Ent\u00e3o eu vou com esse nome\", refor\u00e7a. Para Idilvan Alncar, a decis\u00e3o do Supremo deve ser respeitada. \"\u00c9 o \u00f3rg\u00e3o que faz a interpreta\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o. Cada poder com sua fun\u00e7\u00e3o\", conclui. Em setembro, Rodrigo Maia chegou a afirmar que n\u00e3o seria candidato e que n\u00e3o colocaria em vota\u00e7\u00e3o uma Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) que alterasse a Constitui\u00e7\u00e3o para permitir reelei\u00e7\u00e3o em uma mesma legislatura. No senado, por\u00e9m, Davi Alcolumbre tem articulado, nos \u00faltimos meses, apoio dos colegas para tentar se manter na presid\u00eancia. Apresentada com 30 assinaturas, tramita na Casa uma PEC da senadora Rose de Freitas (Podemos-ES) com o objetivo de permitir a recondu\u00e7\u00e3o dos presidentes por per\u00edodos subsequentes. Uma carta subscrita por 14 senadores, entre eles os cearenses Tasso Jereissati (PSDB) e Eduardo Gir\u00e3o (Podemos), tamb\u00e9m considera que a mudan\u00e7a, partindo do Tribunal \"guardi\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o\", \u00e9 inconstitucional, e que s\u00f3 uma PEC, aprovada em dois turnos, nas duas casas, poderia modificar o texto. \"Consideramos que a altern\u00e2ncia de poder \u00e9 essencial para a democracia. O Congresso Nacional deve respeitar a Constitui\u00e7\u00e3o Federal que muitos de seus antigos membros ajudaram a construir e a qual estar\u00e1 sempre submetido\", diz trecho do documento. Os senadores criticam o que consideram que seria uma inger\u00eancia do Judici\u00e1rio sobre o Legislativo, em especial sobre o processo de promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988. \"O constituinte origin\u00e1rio discutiu o tema e rejeitou a reelei\u00e7\u00e3o, como apontam os registros da \u00e9poca. O Congresso Nacional, a posteriori, foi provocado por Proposta de Emenda a discutir a reelei\u00e7\u00e3o, que foi novamente rejeitada. Tentar alterar por via judicial essa escolha pol\u00edtica representa evidente subvers\u00e3o \u00e0 separa\u00e7\u00e3o dos poderes\", cita a nota. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, no par\u00e1grafo 4\u00b0 do art. 57, que versa sobre o funcionamento do Poder Legislativo Federal diz: \u201cCada uma das Casas reunir-se-\u00e1 em sess\u00f5es preparat\u00f3rias, a partir de 1\u00ba de fevereiro, no primeiro ano da legislatura, para a posse de seus membros e elei\u00e7\u00e3o das respectivas Mesas, para mandato de 2 (dois) anos, vedada a recondu\u00e7\u00e3o para o mesmo cargo na elei\u00e7\u00e3o imediatamente subsequente\u201d. No Supremo Tribunal Federal, o julgamento da a\u00e7\u00e3o direta de inconstitucionalidade impetrada pelo PTB tem o placar de quatro votos a favor da reelei\u00e7\u00e3o e tr\u00eas diverg\u00eancias. O ministro Nunes Marques adotou entendimento de que apenas Davi Alcolumbre, no Senado, poderia ser reeleito. \u201cSe o Presidente da Rep\u00fablica pode ser eleito uma \u00fanica vez \u2013 corol\u00e1rio do princ\u00edpio democr\u00e1tico e republicano \u2013 por simetria de dever e integridade, este mesmo limite deve ser aplicado aos Presidentes da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado Federal\u201d, afirmou no voto. Doutor em Direito Constitucional, Felipe Braga avalia que ambas as elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o inconstitucionais. \u201cO mandato \u00e9 de quatro anos, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel dentro desses quatro anos uma reelei\u00e7\u00e3o. J\u00e1 h\u00e1 parecer da C\u00e2mara e Senado no sentido de que, se eu me reeleger para um novo mandato, a\u00ed eu poderia realmente me reconduzir ao cargo. Nesse caso, n\u00e3o vejo problema, n\u00e3o h\u00e1 deturpa\u00e7\u00e3o do texto constitucional. Mas manter a reelei\u00e7\u00e3o durante os quatro anos de um mandato \u00e9 algo que fere de modo muito claro, muito expresso, o texto da Constitui\u00e7\u00e3o. Por mais que tenha Regimento Interno, pareceres, no sentido contr\u00e1rio, essas normas n\u00e3o podem violar o texto da Constitui\u00e7\u00e3o\u201d, assegura. O jurista critica o entendimento adotado pelo relator, ministro Gilmar Mendes, e seguido pelos colegas Ricardo Lewandowski, Alexandre de Moraes e Dias Toffoli. \u201cEu discordo muito da decis\u00e3o do Supremo. Porque eles seguem uma interpreta\u00e7\u00e3o de que essa norma foi criada na Constitui\u00e7\u00e3o anterior, no Regime Militar, e que o contexto atual seria outro. Mas o dispositivo foi recepcionado e copiado pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988, ent\u00e3o eu n\u00e3o acho que esse resqu\u00edcio do per\u00edodo militar seja fundamento para que voc\u00ea julgue inconstitucional uma norma da Constitui\u00e7\u00e3o, desvalide aquilo que ele claramente est\u00e1 querendo demonstrar. O caso seria de ser feita uma emenda constitucional\u201d, explica Felipe Braga. Apesar do impasse no Congresso, no Pa\u00eds h\u00e1, em cidades e estados, in\u00fameros casos de reelei\u00e7\u00e3o que chamam aten\u00e7\u00e3o. Them\u00edstocles Filho (MDB), por exemplo,\u00a0preside a Assembleia Legislativa do Piau\u00ed desde 2005. No Cear\u00e1, recentemente Zezinho\u00a0Albuquerque (PDT) comandou a Mesa Diretora da Assembleia por tr\u00eas bi\u00eanios (2013/ 2014, 2015/2016 e 2017/2018), em duas legislaturas diferentes. Em ambos os casos, as constitui\u00e7\u00f5es estaduais permitem a reelei\u00e7\u00e3o. No STF, at\u00e9 agora, Gilmar\u00a0Mendes, Dias Toffoli, Ricardo Lewandowski e Alexandre de Moraes admitiram a possibilidade de reelei\u00e7\u00e3o. J\u00e1 Marco Aur\u00e9lio Mello, C\u00e1rmen L\u00facia e Rosa\u00a0Weber defenderam barreira \u00e0\u00a0reelei\u00e7\u00e3o. Nunes Marques foi a favor de regra intermedi\u00e1ria. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 23:00 / 05 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reforma-da-previdencia-de-fortaleza-camara-aprova-projeto-que-antecede-mudancas-na-aposentadoria-1.3055550", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza: C\u00e2mara aprova projeto que antecede mudan\u00e7as na aposentadoria", "subtitle": "O texto foi votado em primeira discuss\u00e3o. Em dez dias, ser\u00e1 novamente apreciado. Vereadores da base projetam o envio da reforma efetiva da Previd\u00eancia nesse intervalo de tempo", "article": "A aprovou, nesta quinta-feira (4), por 33 votos favor\u00e1veis a 10 contr\u00e1rios, a emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio n\u00b0 05/2021. Na pr\u00e1tica, o dispositivo para mudan\u00e7as na dos servidores da Capital. O texto foi votado em primeira discuss\u00e3o, portanto, em at\u00e9 dez dias voltar\u00e1 ao plen\u00e1rio para ser apreciado pelos parlamentares. A mudan\u00e7a na Lei Org\u00e2nica tenta adequar o sistema previdencial de Fortaleza \u00e0s mudan\u00e7as promovidas pela reforma nacional, aprovada em 2019. Ela trouxe novas regras para aposentadoria de servidores p\u00fablicos ocupantes de cargos efetivos e pens\u00f5es de seus dependentes. Desde o m\u00eas passado, a proposta para Fortaleza \u00e9 motivo de impasse entre os vereadores. Servidores municipais tamb\u00e9m fizeram protestos na porta da Casa Legislativa ao longo das \u00faltimas semanas, enquanto o projeto tramitava. A proposta inicial enviada pela Prefeitura . Contudo, ainda assim, as .  Na \u00faltima quarta-feira (3), as negocia\u00e7\u00f5es avan\u00e7aram. Lideran\u00e7as sindicais, vereadores da base e da oposi\u00e7\u00e3o se reuniram e concordaram em apresentar emendas consensuais para amortecer o impacto das mudan\u00e7as. Ao todo, foram apresentadas duas emendas, que tamb\u00e9m foram votadas e aprovadas nesta quinta-feira. Mudan\u00e7as Entre as mudan\u00e7as previstas na emenda encaminhada pelo Executivo est\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de dois fundos para a Previd\u00eancia dos atuais e novos servidores. Um deles prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o do modelo de capitaliza\u00e7\u00e3o. O projeto tamb\u00e9m indica mudan\u00e7as nas al\u00edquotas de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria da Prefeitura, dos servidores ativos, inativos e pensionistas. H\u00e1 possibilidade de mudan\u00e7as tamb\u00e9m nas idades m\u00ednimas para aposentadoria dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos municipais, estabelecendo as regras federais de 62 anos para mulheres e 65 anos para homens. O projeto prev\u00ea ainda mudan\u00e7as na licen\u00e7a pr\u00eamio, que \u00e9 o benef\u00edcio dado ao servidor que a cada cinco anos trabalhados ele ganha tr\u00eas meses de folga. Emendas As na quarta-feira tamb\u00e9m foram votadas nesta quinta-feira pelos parlamentares. Ao todo, as duas propostas trazem dez mudan\u00e7as na proposta original.  Ser\u00e1 mantida a regra diferenciada para aposentadoria de servidores com defici\u00eancia: Servidores que desempenham fun\u00e7\u00f5es com risco \u00e0 sa\u00fade e que atuam expostos a agentes qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos prejudiciais ter\u00e3o regras de idade e tempo de servi\u00e7o diferenciadas para aposentadoria: Regra diferenciada tamb\u00e9m para professores, que ter\u00e3o a idade m\u00ednima de aposentadoria cinco anos a menos: Todos os anos haver\u00e1 revis\u00e3o do reajuste dos servidores, com corre\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria, na mesma data e sob o mesmo percentual: Garantia de reajuste dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios. O trecho detalhar\u00e1 que aposentados e pensionistas ter\u00e3o a preserva\u00e7\u00e3o do valor real dos benef\u00edcios: Garantia de que os servi\u00e7os p\u00fablicos pertinentes a Previd\u00eancia e Assist\u00eancia Municipal ser\u00e3o prestados atrav\u00e9s do Instituto de Previd\u00eancia do Munic\u00edpio Garantia de que ser\u00e1 computado o tempo de servi\u00e7o dos servidores do Munic\u00edpio de Fortaleza que atuaram como servidores em outros munic\u00edpios, no Estado ou no Governo Federal: Fica mantida a aposentadoria para servidores que j\u00e1 tenham cumprido os requisitos pela legisla\u00e7\u00e3o atual: Estabelecer que o regime previdenci\u00e1rio ser\u00e1 definido por lei complementar e n\u00e3o por lei ordin\u00e1ria. A mudan\u00e7a faz com que eventuais altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o exijam maioria absoluta de apoio dos vereadores: 10) Reafirma os direitos adquiridos, os atos jur\u00eddicos perfeitos e a coisa julgada para servidores que t\u00eam a aposentadoria j\u00e1 garantida. Pr\u00f3ximos passos Com a aprova\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria em primeiro turno nesta quinta, a proposta precisa para ser votada em segundo turno no plen\u00e1rio. No segundo turno, n\u00e3o ser\u00e3o admitidas emendas. Ou seja, apenas as aprovadas nesta quinta permanecem na proposta. Para ser aprovado, 2/3 dos vereadores precisam votar a favor do projeto de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica, em vota\u00e7\u00e3o nominal. Ou seja, 29 parlamentares. Se aprovada, a mat\u00e9ria segue para promulga\u00e7\u00e3o do presidente da C\u00e2mara. Depois de publicada no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio, passa a valer. As regras da reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza devem ser estabelecidas em um projeto de lei complementar, que ainda ser\u00e1 enviado pela Prefeitura ao Parlamento Municipal. Quando a medida chegar \u00e0 C\u00e2mara, primeiro ela ser\u00e1 lida em plen\u00e1rio para come\u00e7ar a tramitar. Em seguida, ser\u00e1 enviada \u00e0 an\u00e1lise da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a. Quando o colegiado emitir um parecer, a medida pode ser votada em plen\u00e1rio. Para ser aprovado, o projeto precisa ser votado em dois turnos e ter votos favor\u00e1veis de pelo menos 22 parlamentares. Nesse caso, a vota\u00e7\u00e3o em dois turnos n\u00e3o tem interst\u00edcio m\u00ednimo. Caso a mat\u00e9ria tramite em regime de urg\u00eancia na C\u00e2mara, basta uma vota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio - onde tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rios 22 votos favor\u00e1veis. Depois, a reda\u00e7\u00e3o final \u00e9 lida em plen\u00e1rio e o texto segue para san\u00e7\u00e3o do prefeito. ", "author": "Alessandra Castro e Igor Cavalcante", "date": " 17:40 / 04 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reforma-da-previdencia-de-fortaleza-e-aprovada-na-camara-municipal-1.3073065", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza \u00e9 aprovada na C\u00e2mara Municipal", "subtitle": "Projeto do prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT) teve 30 votos favor\u00e1veis e 11 contr\u00e1rios", "article": "Em sess\u00e3o virtual realizada na tarde desta quarta-feira (14), os vereadores da aprovaram, por 30 votos a 11, o texto-base da reforma da Previd\u00eancia para os servidores do Munic\u00edpio. O projeto de lei complementar do Poder Executivo foi aprovado com ao texto original propostas pelos vereadores. A mat\u00e9ria deve ser votada na sexta-feira (16) em reda\u00e7\u00e3o final e, depois, segue para san\u00e7\u00e3o do prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT). Servidores que pedirem aposentadoria ou completarem o tempo necess\u00e1rio at\u00e9 deste ano ainda podem se aposentar com as regras atuais. Vereadores de oposi\u00e7\u00e3o chegaram a pedir que a proposta fosse , mas o texto foi aprovado com ampla maioria.  Leia mais Entre as mudan\u00e7as estabelecidas pela reforma, est\u00e3o o aumento da de 11% para 14% (inclusive para inativos) para os servidores e de 22% para 28% para a Prefeitura: e o fim do abono que, na pr\u00e1tica, evitava redu\u00e7\u00e3o de rendimentos para os inativos: revis\u00e3o das regras para pens\u00f5es (de 100% do valor da aposentadoria, os pensionistas passam a receber 50% + 10% para cada dependente, 15% se a aposentadoria for por invalidez). As novas regras tamb\u00e9m preveem cobran\u00e7a de um sobre o tempo que falta para o servidor se aposentar, contado a partir de 2019: al\u00e9m de um sistema de transi\u00e7\u00e3o por pontos, que soma idade e tempo de contribui\u00e7\u00e3o. No caso das mulheres, elas ter\u00e3o que ter, a partir de 2022, 86 pontos, desde que tenham 30 anos de contribui\u00e7\u00e3o e 56 anos de idade. J\u00e1 os homens ter\u00e3o que atingir, no pr\u00f3ximo ano, 96 pontos, desde que tenham no m\u00ednimo 35 anos de contribui\u00e7\u00e3o e 61 anos de idade. No caso dos professores, as regras s\u00e3o diferenciadas. As mulheres devem atingir 81 pontos, em 2022, desde que tenham no m\u00ednimo 25 anos de contribui\u00e7\u00e3o e 51 anos de idade. J\u00e1 os professores homens devem atingir, em 2022, 91 pontos, desde que tenham no m\u00ednimo 30 anos de contribui\u00e7\u00e3o e 56 anos de idade. Durante as negocia\u00e7\u00f5es, que come\u00e7aram no dia 10 de fevereiro, com o envio para a C\u00e2mara da proposta de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica que preparava a reforma, os servidores conseguiram evitar mudan\u00e7as nas , folga de tr\u00eas meses a cada cinco anos trabalhados, e no anu\u00eanio, gratifica\u00e7\u00e3o anual de 1% a partir de 25 anos de servi\u00e7o. Entre as emendas que foram aprovadas, est\u00e3o a que garante pens\u00e3o integral para dependentes de servidores que tenham falecido em decorr\u00eancia da Covid-19 em 2021, a que amplia de um sal\u00e1rio e meio para dois sal\u00e1rios m\u00ednimos (R$ 2.200) a faixa de isen\u00e7\u00e3o para aposentados, e a que amplia o abono de perman\u00eancia (valor pago para quem se aposenta, mas permanece trabalhando) de 80% para 100%. A reforma municipal tamb\u00e9m cria um regime de para os servidores, que determina que quem ganha acima do teto do INSS (R$ 6.430) pague uma nova contribui\u00e7\u00e3o sobre o valor que recebe a mais do teto. O valor a mais ir\u00e1 para uma conta pessoal do servidor, com contribui\u00e7\u00e3o igual por parte do munic\u00edpio. Antes da aprova\u00e7\u00e3o, vereadores de oposi\u00e7\u00e3o fizeram uma s\u00e9rie de cr\u00edticas \u00e0 proposta e, principalmente, \u00e0 condu\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria desde fevereiro. (PT) considerou o momento inoportuno. \u201cPor que votarmos essa mat\u00e9ria em meio a uma pandemia em que os servidores est\u00e3o morrendo? Em que os servidores t\u00eam as suas fam\u00edlias perdendo renda e que, com essa aprova\u00e7\u00e3o, tem mais um motivo para essa diminui\u00e7\u00e3o de renda?\u201d, questionou o petista. (Psol) reclamou da aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sobre a proposta. \u201cN\u00f3s temos protocolado pedidos de informa\u00e7\u00e3o sobre os dados utilizados para se chegar \u00e0 tabela do d\u00e9ficit, quais as equa\u00e7\u00f5es do modelo atuarial para o regime pr\u00f3prio de Previd\u00eancia Social, quais taxas de reajuste dos sal\u00e1rios foram consideradas para projetar esse futuro, qual a margem de erro estimada, qual a perspectiva futura da receita, e uma s\u00e9rie de outros pedidos protocolados. Sem resposta!\u201d, protestou. (Pros), l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o, e (Psol) chegaram a pedir que o projeto fosse retirado de pauta, pela impossibilidade de discuti-lo coletivamente. \u201cMais outros quatro vereadores solicitaram pedidos de audi\u00eancia p\u00fablica para tentar garantir o m\u00ednimo de participa\u00e7\u00e3o, mas nenhum deles teve a solicita\u00e7\u00e3o atendida\u201d, reclamou Adriana. M\u00e1rcio Martins tamb\u00e9m cobrou pelas audi\u00eancias: \u201cN\u00f3s n\u00e3o tivemos o tempo necess\u00e1rio para fazer as discuss\u00f5es\u201d, lamentou. L\u00edder do prefeito, (PDT) destacou as \u201cv\u00e1rias reuni\u00f5es\u201d de Jos\u00e9 Sarto com servidores e vereadores, e mais uma vez afirmou que, embora n\u00e3o tenha sido o \u201ctexto ideal\u201d, o projeto aprovado foi o \u201ctexto poss\u00edvel\u201d. Quanto \u00e0 aus\u00eancia de audi\u00eancias p\u00fablicas, justificou: \u201cInfelizmente o momento que se imp\u00f5e hoje no Brasil n\u00e3o permite isso\u201d. Segundo Gardel, n\u00e3o era poss\u00edvel adiar mais a aprova\u00e7\u00e3o, que \u201cveio no momento em que a Prefeitura se viu no limite\u201d. (PSB), vice-l\u00edder do Governo, destacou o \u201cequil\u00edbrio e a reponsabilidade fiscal com as contas da Prefeitura\u201d como justificativa para a aprova\u00e7\u00e3o, e alegou terem havido \u201cexaustivas conversas\u201d sobre o tema. Decano da Casa, (PDT) elogiou os servidores municipais e lamentou a necessidade da reforma. \u201c\u00c9 muito dolorido\u201d, mas necess\u00e1rio\u201c, disse. J\u00e1 (PDT) cobrou coer\u00eancia dos opositores de direita e esquerda, j\u00e1 que tanto o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) como o governador Camilo Santana (PT) aprovaram suas reformas em 2019, segundo ele, mais danosas que a municipal. \u201cEstou muito tranquilo com rela\u00e7\u00e3o a essa aprova\u00e7\u00e3o\u201d, disse Adail. Adail J\u00fanior, Ana Aracap\u00e9, Bruno Mesquita, Carlos Mesquita, Carmelo Neto, Cl\u00e1udia Gomes, Erivaldo Xavier, Dr. Luciano Gir\u00e3o, Emanuel Acr\u00edzio, Estrela Barros, Eudes Bringel, F\u00e1bio Rubens, Gardel Rolim, Germano He-Man, Inspetor Alberto, Jos\u00e9 Freire, J\u00falio Brizzi, K\u00e1tia Rodrigues, Leo Couto, L\u00facio Bruno, Marcelo Lemos, Paulo Martins, Pedro Fran\u00e7a, PP Cell, Professor Enilson, Raimundo Filho, Renan Colares, Rob\u00e9rio Sampaio, Tia Francisca e Wellington Sab\u00f3ia. Adriana Nossa Cara, Danilo Lopes, Enfermeira Ana Paula, Gabriel Aguiar, Guilherme Sampaio, Julierme Sena, Larissa Gaspar, M\u00e1rcio Martins, Pedro Matos, Ronaldo Martins e Ronivaldo Maia. Jorge Pinheiro. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 15:15 / 14 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reforma-administrativa-de-fortaleza-e-travada-pela-pandemia-e-ainda-nao-tem-data-para-ir-a-camara-1.3086452", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reforma administrativa de Fortaleza \u00e9 travada pela pandemia e ainda n\u00e3o tem data para ir \u00e0 C\u00e2mara", "subtitle": "Vereadores aguardam envio da proposta que deve modificar gest\u00e3o em \u00e1reas como primeira inf\u00e2ncia, juventude e prote\u00e7\u00e3o animal", "article": "Ap\u00f3s a modifica\u00e7\u00e3o que ampliou de sete para 12 as Secretarias Regionais em logo no in\u00edcio da atual gest\u00e3o, a Prefeitura tem preparado, ainda em processo interno, nova reforma administrativa. At\u00e9 agora, os focos previstos est\u00e3o no fortalecimento de pastas que tratam da prote\u00e7\u00e3o animal, da juventude e das pol\u00edticas de primeira inf\u00e2ncia. Como tem impactos diretos nas rela\u00e7\u00f5es com aliados, h\u00e1 expectativas para a abertura do di\u00e1logo entre parlamentares. Promessa de campanha nas e aposta p\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o da reforma da Previd\u00eancia municipal, o texto ainda n\u00e3o tem data para ser enviado \u00e0 , segundo a Prefeitura. Uma das premissas, conforme o Executivo, \u00e9 de que as mudan\u00e7as sejam feitas \"sem gerar custos\". A segunda onda da pandemia da Covid-19, no entanto, tem sido o principal entrave das altera\u00e7\u00f5es administrativas.  Leia mais Hoje, a quest\u00e3o animal cabe \u00e0 Coordenadoria Especial de Prote\u00e7\u00e3o e Bem-Estar Animal, bem como a juventude, atrelada \u00e0 Coordenadoria Especial de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Juventude. J\u00e1 a primeira inf\u00e2ncia tornou-se pol\u00edtica p\u00fablica na Capital no final de dezembro do ano passado. \u00c0s v\u00e9speras de tomar posse como prefeito de Fortaleza, Jos\u00e9 Sarto (PDT) anunciou a cria\u00e7\u00e3o de uma Secretaria da Primeira Inf\u00e2ncia, promessa de campanha. Com a reforma administrativa, a Prefeitura pretende \"dar status de secretaria de modo a dar mais poder decis\u00f3rio e capacidade de buscar recursos, por exemplo\". Al\u00e9m disso, a gest\u00e3o pretende dar \"mais poder a algumas pastas\" e \"tornar processos mais c\u00e9leres\". N\u00e3o se sabe, por\u00e9m, \u00e9 quais os demais alvos dessas mudan\u00e7as. De acordo com interlocutores do governo, esses setores s\u00e3o estrat\u00e9gicos tamb\u00e9m politicamente. Na \u00faltima semana, a Coordenadoria Especial de Prote\u00e7\u00e3o e Bem-Estar Animal trocou de gestor. O suplente de vereador do PDT, , com ampla mobiliza\u00e7\u00e3o da causa nas redes sociais, assumiu no lugar de Augusto Rodrigues, indicado da vereadora Estrela Barros (Rede). A Rede tem se dividido no apoio \u00e0 gest\u00e3o Sarto, e a troca foi vista como uma perda de for\u00e7a do partido. O impacto nas alian\u00e7as pol\u00edticas \u00e9 um dos pratos a serem equilibrados numa reforma administrativa. Vereadores pontuam que sabem que a proposta est\u00e1 sendo elaborada, tamb\u00e9m com a participa\u00e7\u00e3o de\u00a0t\u00e9cnicos da Prefeitura,\u00a0mas\u00a0aguardam uma comunica\u00e7\u00e3o formal do Executivo. Ao ampliar\u00a0o n\u00famero de\u00a0regionais na Capital e alocar aliados nos comandos das subdivis\u00f5es\u00a0ainda no come\u00e7o da gest\u00e3o,\u00a0Sarto\u00a0p\u00f4s em pr\u00e1tica\u00a0decreto\u00a0assinado ainda por seu antecessor, o\u00a0ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio, tamb\u00e9m do PDT. A mudan\u00e7a fez\u00a0parte das propostas do projeto e . L\u00edder do Governo na C\u00e2mara, o vereador (PDT) afirma j\u00e1 ter participados de reuni\u00f5es sobre a reforma administrativa, mas ressalta que o assunto ainda \u00e9 superficial na interlocu\u00e7\u00e3o com os parlamentares. Ele minimiza interesses do Executivo em acomodar aliados. \u201cEm algum momento\u00a0(a\u00a0proposta)\u00a0chegar\u00e1 na\u00a0C\u00e2mara, precisamos ter uma\u00a0pol\u00edtica\u00a0muito forte para incluir a juventude, e prote\u00e7\u00e3o e bem estar animal \u00e9 quest\u00e3o de sa\u00fade p\u00fablica\u201d, diz ainda o vereador. Dentro da gest\u00e3o, o clima, em parte, \u00e9 de que o aumento do n\u00famero de Regionais j\u00e1 contempla a base aliada, e que essa nova reformula\u00e7\u00e3o deve servir apenas para\u00a0mudan\u00e7as t\u00e9cnicas. O vereador (Cidadania) - que tamb\u00e9m preside o partido na Capital -, recentemente se\u00a0licenciou do cargo para assumir a Regional 3 na Capital. Ele \u00e9 um dos que comp\u00f5em a base do prefeito. Segundo ele, uma reforma administrava \u00e9 \u201c100% necess\u00e1ria para se adequar \u00e0 nova realidade\u201d. Ele cobra que nela haja um fortalecimento das Regionais, por estarem mais diretamente ligadas ao atendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o nos bairros. Clima de expectativa No final de abril, o vereador (PDT), Presidente da C\u00e2mara de Fortaleza, participou de uma reuni\u00e3o na qual o assunto foi abordado. Atrav\u00e9s da assessoria, no entanto, o parlamentar diz que o tema foi tratado de forma ainda embrion\u00e1ria, e que n\u00e3o chegou ater acesso a minuta da proposta. \u201cEle quer dar uma cara pr\u00f3pria ao seu governo, quer deixar com a\u00a0cara do Sarto\u2019\u201d, diz o vereador (PDT), parlamentar\u00a0decano na C\u00e2ma Municipal.\u00a0Mesquita\u00a0reitera\u00a0ainda que, apesar\u00a0de n\u00e3o haver ainda materialidade na proposta, os vereadores t\u00eam ci\u00eancia das expectativas. Assim como os demais vereadores, (PDT), vice-presidente da C\u00e2mara, confirma que n\u00e3o houve ainda nenhuma conversa formal com o Executivo acerca da reforma. Ele reitera que nunca participou da elabora\u00e7\u00e3o dos textos originais\u00a0sobre modifica\u00e7\u00f5es\u00a0administrativas\u00a0no Governo, mas que \u00e9 natural a discuss\u00e3o com os parlamentares quando o texto chegar \u00e0 Casa Legislativa. A vereadora (PT) diz ainda esperar que a Prefeitura se aproxime dos parlamentares para tratar da reforma. \"At\u00e9 o presente momento n\u00e3o\u00a0n\u00e3o ouvi falar sobre essa discuss\u00e3o na Casa\", informa. Ela avalia ainda que a \u00faltima reforma administrativa na Capital \"tramitou muito rapidamente\", e espera que dessa vez haja mais tempo para discuss\u00e3o da mat\u00e9ria. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 19:25 / 17 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reforma-da-previdencia-de-fortaleza-deve-ser-votada-pelos-vereadores-nesta-quarta-14-1.3072936", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza deve ser votada pelos vereadores nesta quarta (14)", "subtitle": "Oposi\u00e7\u00e3o reclama de pouco di\u00e1logo, enquanto governistas defendem que o texto \u00e9 a melhor op\u00e7\u00e3o poss\u00edvel constru\u00edda junto a servidores", "article": "A proposta de dos servidores p\u00fablicos da Capital deve ser votada, nesta quarta-feira (14), no plen\u00e1rio da C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. Das (sugest\u00f5es de mudan\u00e7as) apresentadas ao projeto de lei complementar, nove foram aprovadas nas comiss\u00f5es. Algumas ampliam o abono de perman\u00eancia e a faixa de isen\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria para os aposentados. Apesar da base aliada do prefeito (PDT) garantir os 22 votos necess\u00e1rios \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, a sess\u00e3o, mesmo que em formato remoto, promete ser de discuss\u00f5es. Cr\u00edticas quanto \u00e0 celeridade da tramita\u00e7\u00e3o e ao momento em que se avan\u00e7a com a mat\u00e9ria em meio \u00e0 crise econ\u00f4mica trazida pela pandemia devem permear os debates, segundo opositores.  Leia mais Sindicatos que representam servidores municipais ainda criticam pontos da proposta, principalmente a taxa\u00e7\u00e3o dos servidores inativos que assim como os servidores ativos tamb\u00e9m passar\u00e3o a pagar a de 14%. Atualmente, a al\u00edquota \u00e9 de 11%. Ao todo, 148 emendas foram apresentadas por vereadores ao projeto enviado pela Prefeitura e nove foram aprovadas nas comiss\u00f5es t\u00e9cnicas. Algumas foram apresentadas pela base do prefeito. Uma das emenda amplia a faixa de isen\u00e7\u00e3o da para os servidores aposentados de um sal\u00e1rio m\u00ednimo e meio para dois sal\u00e1rios (R$ 2.200). Ou seja, aqueles servidores inativos que receberem at\u00e9 dois sal\u00e1rios n\u00e3o precisar\u00e3o pagar a contribui\u00e7\u00e3o. Outra emenda aprovada amplia o de 80% para 100%. O abono \u00e9 dado para aquele servidor que est\u00e1 aposentado, mas continua trabalhando. A proposta inicial era devolver 80% da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria paga por ele. Com a emenda, tudo com o que o servidor contribuir ser\u00e1 devolvido pela Prefeitura. O l\u00edder do prefeito na C\u00e2mara, vereador (PDT), considera que essas emendas suavizaram a proposta. Sobre as cr\u00edticas feitas pela categoria, ele diz que as negocia\u00e7\u00f5es continuar\u00e3o com o Executivo. O projeto, que tramita em regime de urg\u00eancia e, portanto, s\u00f3 precisa de vota\u00e7\u00e3o em um turno para ser aprovado, chegou \u00e0 Casa no \u00faltimo dia 29, mas as discuss\u00f5es e embates j\u00e1 v\u00eam se acumulando desde o dia 10 de fevereiro, com o envio das propostas de emenda \u00e0 , que preparavam o terreno para a Reforma. De l\u00e1 para c\u00e1, houve protestos dos servidores, questionamento e embargo na Justi\u00e7a (atendendo \u00e0 a\u00e7\u00e3o de uma vereadora da base), recuo do prefeito, rodadas de negocia\u00e7\u00f5es, uma nova emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica enviada e aprovada, e, enfim, o texto da reforma. Contudo, para a oposi\u00e7\u00e3o, o processo de ajustes e entendimentos ficou aqu\u00e9m do necess\u00e1rio, dada a import\u00e2ncia da mat\u00e9ria. \u00c9 o que aponta o vereador (Pros), l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o. \u201cUma mat\u00e9ria desse tamanho, envergadura e complexidade, jamais poderia levar t\u00e3o pouco tempo de di\u00e1logo\u201d, avalia. \u201c(A tramita\u00e7\u00e3o) Deveria ter sido parada, estacionada, principalmente quando se decretou o lockdown. E a retomada deveria acontecer t\u00e3o logo a normalidade fosse reestabelecida\u201d, sustenta. Entre os opositores de esquerda, o vereador (PT) afirma que a aprova\u00e7\u00e3o n\u00e3o vir\u00e1 sem \u201cforte resist\u00eancia\u201d.  L\u00edder do prefeito na C\u00e2mara, Gardel Rolim afirma que as negocia\u00e7\u00f5es avan\u00e7aram ao m\u00e1ximo. \u201cO texto foi o poss\u00edvel, depois de muita conversa. O pr\u00f3prio prefeito liderou as conversas com os sindicatos. Foi para a C\u00e2mara, n\u00f3s aprovamos nas comiss\u00f5es nove emendas, inclusive de vereadores de oposi\u00e7\u00e3o. Foi um texto amplamente discutido, mas obviamente sempre haver\u00e1 diverg\u00eancia. Eu acho que, dentro do poss\u00edvel, n\u00f3s conseguimos fazer o m\u00e1ximo\u201d, explicou. Outros vereadores governistas destacam a necessidade de adequar os entes \u00e0 Portaria Federal 1.348/2019, que determina que estados e munic\u00edpios subam as al\u00edquotas para 14% (em Fortaleza atualmente \u00e9 de 11%) e sanem seus d\u00e9ficits previdenci\u00e1rios sob pena de ficarem sem repasses volunt\u00e1rios da Uni\u00e3o. \u201cA Prefeitura de Fortaleza precisa se adequar \u00e0s regras federais, para que o Munic\u00edpio n\u00e3o fique inadimplente, e principalmente garantir equil\u00edbrio financeiro, para honrar com a aposentadoria dos pr\u00f3prios servidores. Para a vota\u00e7\u00e3o, as palavras s\u00e3o bom senso, di\u00e1logo e responsabilidade\u201d, pondera o vice-l\u00edder do Governo, (PSB). Os argumentos, no entanto, s\u00e3o rebatidos por Guilherme Sampaio. \u201cAt\u00e9 o final do ano passado, somente 14 cidades, entre 2.100 munic\u00edpios que t\u00eam que fazer reforma, haviam feito. Isso \u00e9 0,6% das cidades. A al\u00edquota de 14% (para inativos) n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria. A emenda constitucional permite que ela inicie com 7,5% e v\u00e1 evoluindo. O piso a partir do qual a al\u00edquota passa a incidir n\u00e3o precisa ser de R$ 2.200 reais, como \u00e9 o caso aqui de Fortaleza\u201d, compara o vereador. Na avalia\u00e7\u00e3o de (PDT), vice-presidente da C\u00e2mara, a reforma municipal \u00e9 menos danosa aos servidores que a estadual e a federal, feitas em 2019. \u201cHoje tem vereador do PT criticando, quando o pr\u00f3prio partido atendeu a muito pior (se referindo \u00e0 reforma feita por Camilo Santana). Os vereadores de oposi\u00e7\u00e3o de direita s\u00e3o contra, mas como \u00e9 que o governo de direita da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica fez? Veja se hoje a reforma municipal n\u00e3o est\u00e1 muito melhor que a estadual e dez vezes melhor que a federal? Ent\u00e3o, a cr\u00edtica \u00e9 feita de forma desqualificada\u201d, afirma. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere/Let\u00edcia Lima", "date": " 10:10 / 14 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reforma-da-previdencia-de-fortaleza-segue-para-sancao-veja-regras-que-devem-entrar-em-vigor-1.3074022", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza segue para san\u00e7\u00e3o; veja regras que devem entrar em vigor", "subtitle": "Os vereadores aprovaram a reda\u00e7\u00e3o final da proposta nesta sexta-feira (16)", "article": "Os tr\u00e2mites da rec\u00e9m-aprovada de Fortaleza na chegaram ao fim nesta sexta-feira (16). Em vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, os vereadores aprovaram a reda\u00e7\u00e3o final das novas regras previdenci\u00e1rias. O ato valida o resultado do plen\u00e1rio na \u00faltima quarta (14), quando a com 30 votos favor\u00e1veis e 11 contr\u00e1rios. Agora, o texto segue para san\u00e7\u00e3o do prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT), passando a valer ap\u00f3s publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio. Por conta da jornada reduzida dos trabalhadores que est\u00e3o atuando presencialmente na Casa Legislativa, a expectativa \u00e9 que a mat\u00e9ria seja enviada apenas na pr\u00f3xima segunda-feira (19) para san\u00e7\u00e3o do chefe do Executivo.  Saiba mais As novas regras preveem aumento na al\u00edquota de contribui\u00e7\u00e3o, regras diferenciadas para professores, regime complementar para quem ganha acima do teto do INSS (R$ 6.430) e sistema de transi\u00e7\u00e3o para os que est\u00e3o perto de se aposentar.  No entanto, servidores que solicitarem a aposentadoria ou completarem o tempo de servi\u00e7o necess\u00e1rio at\u00e9 31 de dezembro deste ano ainda poder\u00e3o aderir as regras anteriores a reforma - sem precisar cumprir o sistema de transi\u00e7\u00e3o, por exemplo. Com as mudan\u00e7as, os servidores (ativos e inativos) passam a contribuir com 14% do sal\u00e1rio ao regime de Previd\u00eancia, enquanto a Prefeitura entra com 28%. Antes, essas al\u00edquotas eram de 11% e 22%, respectivamente. Al\u00e9m disso, a compensa\u00e7\u00e3o por meio de abono de aposentadoria no mesmo valor aos inativos foi cancelada. Assim, os aposentados que ganharem acima de R$2,2 mil j\u00e1 ser\u00e3o taxados. As novas regras tamb\u00e9m preveem cobran\u00e7a de um ped\u00e1gio de 85% sobre o tempo que falta para o servidor se aposentar, contado a partir de 2019: al\u00e9m de um sistema de transi\u00e7\u00e3o por pontos, que soma idade e tempo de contribui\u00e7\u00e3o. A pontua\u00e7\u00e3o ser\u00e1 progressiva, a partir de 2022. A cada um ano e tr\u00eas meses, sobe um ponto. No caso das mulheres, elas ter\u00e3o que ter, a partir de 2022, 86 pontos, desde que tenham 30 anos de contribui\u00e7\u00e3o e 56 anos de idade. J\u00e1 os homens ter\u00e3o que atingir, no pr\u00f3ximo ano, 96 pontos, desde que tenham no m\u00ednimo 35 anos de contribui\u00e7\u00e3o e 61 anos de idade. O c\u00e1lculo da aposentadoria tamb\u00e9m muda, passando a ser feito atrav\u00e9s de uma m\u00e9dia aritm\u00e9tica. No caso de quem se aposentar nos anos de 2021 e 2022, o Munic\u00edpio calcular\u00e1 a aposentadoria sobre 80% dos maiores sal\u00e1rios do servidor. Para os que aposentarem ap\u00f3s 2022, predomina a m\u00e9dia aritm\u00e9tica sobre todos os sal\u00e1rios. No caso dos professores, as regras s\u00e3o diferenciadas. As mulheres devem atingir 81 pontos, em 2022, desde que tenham no m\u00ednimo 25 anos de contribui\u00e7\u00e3o e 51 anos de idade. J\u00e1 os professores homens devem atingir, em 2022, 91 pontos, desde que tenham no m\u00ednimo 30 anos de contribui\u00e7\u00e3o e 56 anos de idade. A licen\u00e7a-pr\u00eamio est\u00e1 mantida. \u00c9 uma folga remunerada de tr\u00eas meses a cada cinco anos trabalhados. Est\u00e1 mantida tamb\u00e9m a gratifica\u00e7\u00e3o anual de 1% a partir de 25 anos de servi\u00e7o. O c\u00e1lculo das pens\u00f5es sofreu altera\u00e7\u00e3o. Agora, os pensionistas passar\u00e3o a receber 50% + 10% (ou 15% se a aposentadoria for por invalidez) por cada dependente (at\u00e9 100%) do total do valor da aposentadoria. Se o servidor tiver falecido em decorr\u00eancia da Covid-19 em 2021, a pens\u00e3o \u00e9 integral para os dependentes. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:45 / 16 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reforma-da-previdencia-de-fortaleza-mantera-licenca-premio-e-anuenio-para-servidores-1.3066304", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza manter\u00e1 licen\u00e7a pr\u00eamio e anu\u00eanio para servidores", "subtitle": "Proposta com novas regras de aposentadoria chegou na noite desta segunda (29) \u00e0 C\u00e2mara Municipal; contribui\u00e7\u00e3o de aposentados \u00e9 impasse", "article": "O projeto de lei complementar que estabelece as novas regras de dos servidores p\u00fablicos de Fortaleza foi finalizado e chegou na noite desta segunda-feira (29) \u00e0 . Ap\u00f3s di\u00e1logo com sindicatos, a Prefeitura recuou e decidiu manter a licen\u00e7a pr\u00eamio e o anu\u00eanio - pontos que eram alvo de pol\u00eamica com a categoria. No entanto, a cobran\u00e7a da taxa previdenci\u00e1ria para os aposentados gera diverg\u00eancias. Os vereadores de Fortaleza aprovaram h\u00e1 duas semanas o projeto de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio enviado pelo Executivo, que deu o pontap\u00e9 para a reforma da Previd\u00eancia municipal. A emenda alterou a legisla\u00e7\u00e3o da Capital para receber as mudan\u00e7as.  Leia mais De acordo com a Prefeitura, o objetivo da reforma \u00e9 se adequar \u00e0s novas regras de aposentadoria dos servidores p\u00fablicos federais, aprovadas em 2019 pelo Congresso Nacional, que estabeleceu um prazo para estados e munic\u00edpios alterarem seus sistemas previdenci\u00e1rios. No entanto, desde que a primeira proposta tratando sobre reforma da Previd\u00eancia foi enviada para a C\u00e2mara Municipal, . A emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica chegou a ser retirada de tramita\u00e7\u00e3o para buscar um consenso com a categoria antes da vota\u00e7\u00e3o.  Veja an\u00e1lise Depois de aprovada, a Prefeitura iniciou uma para debater o projeto de lei complementar que vai trazer as mudan\u00e7as em definitivo na aposentadoria dos servidores municipais. Vereadores de oposi\u00e7\u00e3o chegaram a defender um adiamento das discuss\u00f5es, por conta do em vigor para tentar frear a dissemina\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus, mas reuni\u00f5es virtuais foram continuadas.  Segundo o l\u00edder do prefeito na C\u00e2mara, vereador Gardel Rolim (PDT), a proposta enviada \u00e9 \"mais dialogada\" com os sindicatos e deve chegar nesta semana ao Legislativo. Um dos principais avan\u00e7os, diz ele, foi sobre a . A Prefeitura recuou de mudan\u00e7as e manteve as regras atuais desses benef\u00edcios. Outro ponto negociado \u00e9 que as atuais regras de aposentadoria ser\u00e3o mantidas at\u00e9 31 de dezembro de 2021, permitindo que servidores se aposentem at\u00e9 essa data dentro do sistema \"antigo\". A proposta traz mudan\u00e7as na al\u00edquota de paga pelos servidores municipais. Tantos os servidores como a Prefeitura contribuem para o fundo previdenci\u00e1rio usado para pagar aposentados e pensionistas. No total, o Munic\u00edpio de Fortaleza possui: Esse ponto tem gerado diverg\u00eancia com a categoria. A presidente do Sindicato Unico dos Trabalhadores Em Educac\u00e3o do Cear\u00e1 (Sindiute), Ana Cristina Guilherme, critica o aumento da taxa para os aposentados. Atualmente, os aposentados no Munic\u00edpio pagam a contribui\u00e7\u00e3o de 11% sobre os proventos totais, mas a Prefeitura compensa com um no mesmo valor, o que na pr\u00e1tica n\u00e3o impacta os inativos. Na proposta, o abono \u00e9 retirado. O l\u00edder do Governo afirma que a taxa\u00e7\u00e3o dos servidores inativos est\u00e1 prevista na Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Em 2003, durante o governo do ex-presidente Lula (PT), o Congresso Nacional aprovou uma reforma da Previd\u00eancia que padronizou em todo o Pa\u00eds a contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria para os servidores em 11% e institiu a cobran\u00e7a da taxa para os aposentados. O projeto de lei complementar traz outras mudan\u00e7as, como na . Hoje, mulheres se aposentam com 55 anos de idade e 30 anos de contribui\u00e7\u00e3o, e os homens se aposentam com 60 anos de idade e 35 anos de contribui\u00e7\u00e3o. Segundo o l\u00edder do prefeito, ser\u00e1 criada uma regra de transi\u00e7\u00e3o com um sistema de pontua\u00e7\u00e3o. Outra mudan\u00e7a que a Prefeitura prop\u00f5e no projeto de lei complementar \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de um para os novos servidores, que funcionar\u00e1 em regime de .   Esse fundo capitalizado vai servir somente para bancar a aposentadoria dos novos servidores que ingressarem na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal. Segundo o l\u00edder do prefeito, Gardel Rolim, o dinheiro com o qual o servidor vai contribuir a mais ir\u00e1 para uma conta pessoal, como uma previd\u00eancia privada. O percentual de contribui\u00e7\u00e3o vai ser escolhido pelo servidor e o Munic\u00edpio vai contribuir com o mesmo valor. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 17:45 / 29 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reforma-da-previdencia-municipal-de-fortaleza-veja-o-que-falta-ate-novas-regras-serem-efetivadas-1.3061106", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reforma da Previd\u00eancia Municipal de Fortaleza: veja o que falta at\u00e9 novas regras serem efetivadas", "subtitle": "Vereadores aprovaram proposta que abre caminho para que a Prefeitura de Fortaleza encaminhe a proposta ao Legislativo", "article": "Ap\u00f3s uma s\u00e9rie de , os de Fortaleza aprovaram, na ter\u00e7a-feira (16), o projeto de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio n\u00b0 05/2021 que abre caminho para a r . O texto est\u00e1 a um passo de ganhar validade, mas ainda ter\u00e1 a cumprir. Assim como as duas emendas aprovadas, por unanimidade, junto a ele. S\u00f3 ent\u00e3o, a Prefeitura deve enviar ao Legislativo a proposta de mudan\u00e7a efetiva na dos servidores. Na vota\u00e7\u00e3o de ter\u00e7a-feira, os vereadores decidiram por pela aprova\u00e7\u00e3o do projeto em segundo turno. Com essa decis\u00e3o, o texto seguiu para reda\u00e7\u00e3o final e ser\u00e1 promulgado pelo presidente da C\u00e2mara, o vereador Ant\u00f4nio Henrique. Logo em seguida, ser\u00e1 publicado no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio, quando efetivamente passar\u00e1 a ter validade legal. Tr\u00e2mites O objetivo da Prefeitura \u00e9 preparar a legisla\u00e7\u00e3o da Capital para se adaptar \u00e0s regras previdenci\u00e1rias aprovadas pelo Congresso Nacional em 2019. O texto aprovado na ter\u00e7a-feira n\u00e3o altera a Previd\u00eancia municipal, mas abre espa\u00e7o para que isso ocorra por meio de um Projeto de Lei Complementar. , primeiro ela ser\u00e1 lida em plen\u00e1rio para come\u00e7ar a tramitar. Em seguida, ser\u00e1 enviada \u00e0 an\u00e1lise da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a. Quando o colegiado emitir um parecer, a medida pode ser votada em plen\u00e1rio. Para ser aprovado, o projeto precisa ser votado em dois turnos e ter . Nesse caso, a vota\u00e7\u00e3o em dois turnos n\u00e3o tem interst\u00edcio m\u00ednimo. Caso a mat\u00e9ria tramite em regime de urg\u00eancia na C\u00e2mara, basta uma vota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio - onde tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rios 29 votos favor\u00e1veis. Depois, a reda\u00e7\u00e3o final \u00e9 lida em plen\u00e1rio e o texto segue para san\u00e7\u00e3o do prefeito. Mudan\u00e7as Entre as mudan\u00e7as previstas na emenda encaminhada pelo Executivo est\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de dois fundos para a Previd\u00eancia dos atuais e novos servidores. Um deles prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o do modelo de capitaliza\u00e7\u00e3o. O projeto tamb\u00e9m indica mudan\u00e7as nas al\u00edquotas de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria da Prefeitura, dos servidores ativos, inativos e pensionistas. H\u00e1 possibilidade de mudan\u00e7as tamb\u00e9m nas idades m\u00ednimas para aposentadoria dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos municipais, estabelecendo as regras federais de 62 anos para mulheres e 65 anos para homens. O projeto prev\u00ea ainda mudan\u00e7as na licen\u00e7a pr\u00eamio, que \u00e9 o benef\u00edcio dado ao servidor que a cada cinco anos trabalhados ele ganha tr\u00eas meses de folga. Reforma s\u00f3 ser\u00e1 apreciada ap\u00f3s reuni\u00e3o com sindicatos De acordo com o vereador Gardel Rolim (PDT), l\u00edder do Governo na C\u00e2mara, ainda n\u00e3o h\u00e1 data prevista para que o prefeito de Fortaleza, Jos\u00e9 Sarto (PDT), envie a proposta de reforma para aprecia\u00e7\u00e3o na Casa. A ideia do Governo \u00e9 como o ocorrido ao longo da tramita\u00e7\u00e3o do projeto aprovado na ter\u00e7a-feira, inclusive dividindo parte da base governista. Desde fevereiro, o texto enviado pelo prefeito criou impasses tamb\u00e9m fora do plen\u00e1rio. Servidores municipais fizeram protestos na porta da C\u00e2mara.  A proposta inicial enviada pela Prefeitura chegou a ser retirada de pauta e readequada. Contudo, ainda assim, as manifesta\u00e7\u00f5es continuaram intensas. A tens\u00e3o s\u00f3 amenizou quando parlamentares da base e da oposi\u00e7\u00e3o articularam uma mesa de negocia\u00e7\u00e3o com representantes dos sindicatos. As reuni\u00f5es resultaram em , que trazem no texto dez mudan\u00e7as na proposta original. Ambas foram aprovadas na ter\u00e7a-fera com voto favor\u00e1vel de todos os vereadores. Confira ponto a ponto o teor das emendas aprovadas: 1) Ser\u00e1 mantida a regra diferenciada para aposentadoria de servidores com defici\u00eancia: 2) Servidores que desempenham fun\u00e7\u00f5es com risco \u00e0 sa\u00fade e que atuam expostos a agentes qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos prejudiciais ter\u00e3o regras de idade e tempo de servi\u00e7o diferenciadas para aposentadoria: 3) Regra diferenciada tamb\u00e9m para professores, que ter\u00e3o a idade m\u00ednima de aposentadoria cinco anos a menos: 4) Todos os anos haver\u00e1 revis\u00e3o do reajuste dos servidores, com corre\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria, na mesma data e sob o mesmo percentual: 5) Garantia de reajuste dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios. O trecho detalhar\u00e1 que aposentados e pensionistas ter\u00e3o a preserva\u00e7\u00e3o do valor real dos benef\u00edcios: 6)Garantia de que os servi\u00e7os p\u00fablicos pertinentes a Previd\u00eancia e Assist\u00eancia Municipal ser\u00e3o prestados atrav\u00e9s do Instituto de Previd\u00eancia do Munic\u00edpio 7) Garantia de que ser\u00e1 computado o tempo de servi\u00e7o dos servidores do Munic\u00edpio de Fortaleza que atuaram como servidores em outros munic\u00edpios, no Estado ou no Governo Federal: 8) Fica mantida a aposentadoria para servidores que j\u00e1 tenham cumprido os requisitos pela legisla\u00e7\u00e3o atual: 9) Estabelecer que o regime previdenci\u00e1rio ser\u00e1 definido por lei complementar e n\u00e3o por lei ordin\u00e1ria. A mudan\u00e7a faz com que eventuais altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o exijam maioria absoluta de apoio dos vereadores: 10) Reafirma os direitos adquiridos, os atos jur\u00eddicos perfeitos e a coisa julgada para servidores que t\u00eam a aposentadoria j\u00e1 garantida. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 11:30 / 17 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reforma-no-codigo-de-processo-penal-volta-a-pauta-do-congresso-em-meio-a-polemicas-1.3086783", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reforma no C\u00f3digo de Processo Penal volta \u00e0 pauta do Congresso em meio a pol\u00eamicas", "subtitle": "Deputados federais cearenses e entidades do sistema de Justi\u00e7a fazem pondera\u00e7\u00f5es sobre impactos nos tr\u00e2mites de investiga\u00e7\u00e3o e defesa", "article": "A proposta de reforma do (CPP) que voltou a tramitar na na atual legislatura tem motivado debates entre entidades ligadas ao sistema de Justi\u00e7a e deputados. No Cear\u00e1, parlamentares reconhecem a necessidade de fazer uma reforma na legisla\u00e7\u00e3o, mas criticam alguns pontos apresentados e a celeridade repentina com que o tema tem sido tratado na Casa Legislativa em meio \u00e0 pandemia da Covid-19.  Vigente desde 1941, o CPP j\u00e1 passou por importantes mudan\u00e7as ao longo dos anos, mas nunca\u00a0teve\u00a0uma reformula\u00e7\u00e3o completa para adequar todos os seus pontos\u00a0\u00e0\u00a0Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988. O projeto com a reforma do C\u00f3digo, de autoria do senador (MDB-MA), foi aprovado pelo Senado em 2010 e, desde ent\u00e3o, aguarda vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara. Atualmente, ele tramita em Comiss\u00e3o Especial, criada para analisar a mat\u00e9ria, cujo relator-geral \u00e9 o deputado Jo\u00e3o Campos (Republicanos-GO). O \u00faltimo parecer apresentado por ele sobre o tema tem sido alvo de cr\u00edticas e divide opini\u00f5es de entidades ligadas ao sistema Judici\u00e1rio.  Diante de press\u00f5es da sociedade civil, a proposta deve ter mais tempo de discuss\u00e3o no colegiado. O presidente da comiss\u00e3o especial, F\u00e1bio Trad (PSD-MT), apresentou requerimento ao presidente da Casa, Arthur Lira (PP-AL), para prorrogar os trabalhos por mais 15 sess\u00f5es antes da vota\u00e7\u00e3o do parecer de Jo\u00e3o Campos, tendo em vista que o prazo atual est\u00e1 pr\u00f3ximo do fim\u00a0e\u00a0ainda\u00a0n\u00e3o h\u00e1 consenso na Comiss\u00e3o Especial sobre o texto da reforma. Principais mudan\u00e7as Entre as principais mudan\u00e7as sugeridas no parecer do deputado Jo\u00e3o Campos, est\u00e1 a que estabelece prazo de 5 anos para implementa\u00e7\u00e3o do , figura respons\u00e1vel por acompanhar as investiga\u00e7\u00f5es criminais e garantir a legalidade da apura\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito policial e os direitos individuais dos envolvidos. Por estar envolvido na investiga\u00e7\u00e3o, ele n\u00e3o pode atuar na a\u00e7\u00e3o penal do caso. O juiz de garantias j\u00e1 havia sido aprovado no pacote da lei anticrime de 2019, mas ainda n\u00e3o foi implementado. A proposta tamb\u00e9m limita a atua\u00e7\u00e3o do , que s\u00f3 poder\u00e1 abrir quando houver risco \u00e0 elucida\u00e7\u00e3o dos fatos pela Pol\u00edcia, em raz\u00e3o de abuso de poder econ\u00f4mico ou pol\u00edtico. Esse ponto tem provocado rea\u00e7\u00f5es da categoria, tendo em vista que atualmente o Minist\u00e9rio P\u00fablico n\u00e3o precisa ser demando para abrir investiga\u00e7\u00f5es que possam acarretar em a\u00e7\u00f5es penais. As agora ter\u00e3o uma limita\u00e7\u00e3o de tempo que poder\u00e3o ser de, no m\u00e1ximo, 180 dias, se aplicadas durante a investiga\u00e7\u00e3o ou antes de senten\u00e7a recorr\u00edvel, e de at\u00e9 360 dias, se decretada ou prorrogada por ocasi\u00e3o da senten\u00e7a condenat\u00f3ria recorr\u00edvel - no caso desta, n\u00e3o ser\u00e1 computada, em caso de prorroga\u00e7\u00e3o, o per\u00edodo cumprido durante a investiga\u00e7\u00e3o. A medida, segundo o projeto, busca diminuir a quantidade de presos provis\u00f3rios no sistema carcer\u00e1rio brasileiro e dar celeridade ao julgamento das a\u00e7\u00f5es. O texto\u00a0prev\u00ea, ainda, o uso de tecnologias para interrogat\u00f3rios de presos e , inclusive de cust\u00f3dia, em casos excepcionais - ou seja, quando os procedimentos n\u00e3o puderem ser realizados presencialmente. O parecer do relator ainda prev\u00ea a ado\u00e7\u00e3o da , que pode ser conduzida por advogados ou defensores p\u00fablicos na tentativa de produzir informa\u00e7\u00f5es que garantam a ampla defesa do investigado ou acusado. O que dizem os deputados cearenses Na bancada federal cearense, deputados consideram necess\u00e1ria a , mas defendem uma discuss\u00e3o maior e criticam o atual texto do parecer sobre a medida. Para o l\u00edder da bancada, deputado (PDT), os pontos que restringem a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico s\u00e3o os mais preocupantes.   O deputado (Pros) tamb\u00e9m v\u00ea pontos preocupantes no projeto, que podem trazer impactos no combate\u00a0\u00e0 criminalidade.   Outro ponto apontado como ruim por Wagner \u00e9 o que determina a apresenta\u00e7\u00e3o de cinco suspeitos para reconhecimento da v\u00edtima, caso seja necess\u00e1rio. \"Nas investiga\u00e7\u00f5es que est\u00e3o em andamento, quando necess\u00e1rio for identificar um delituoso, \u00e9 necess\u00e1rio que a Pol\u00edcia venha a apresentar, al\u00e9m do delituoso, quatro pessoas que sejam parecidas com ele. O problema \u00e9 que, se forem presos 20 indiv\u00edduos em um assalto a banco, a Pol\u00edcia vai ter que arrumar mais 80 pessoas para proceder essa identifica\u00e7\u00e3o\", defende. Para o deputado (PSL), h\u00e1 artigos na proposta que \"superprotegem\" o r\u00e9u. O deputado (PV) reconhece a defasagem do CPP \u00e0s novas demandas da sociedade, mas se diz preocupado com a influ\u00eancia de posicionamentos ideol\u00f3gicos nas regras colocadas e cr\u00edtica\u00a0a relev\u00e2ncia\u00a0em meio \u00e0 pandemia. Entidades de defesa Presidente da (ACMP), Herbet Gon\u00e7alves Santos, d\u00e1 exemplo de como a limita\u00e7\u00e3o na abertura de investiga\u00e7\u00f5es pelo \u00f3rg\u00e3o poderia impactar em investiga\u00e7\u00f5es de crimes do colarinho branco e em outros delitos, como homic\u00eddios e organiza\u00e7\u00f5es criminosas.   Para ele, as limita\u00e7\u00f5es previstas ao MPCE s\u00e3o uma tentativa de tentar aprovar as veda\u00e7\u00f5es ao \u00f3rg\u00e3o previstas na PEC 37/2011, que foi rejeitada pela C\u00e2mara dos Deputados em vota\u00e7\u00e3o em 2013. Ele tamb\u00e9m reclama do artigo que pro\u00edbe, durante o\u00a0Tribunal do\u00a0J\u00fari - respons\u00e1vel por julgar crimes intencionais contra a vida, como homic\u00eddios e latroc\u00ednios -, que as partes fa\u00e7am refer\u00eancias a depoimentos e outros recursos apresentados na fase da investiga\u00e7\u00e3o criminal. \"No j\u00fari, por exemplo, o promotor que quiser pedir a condena\u00e7\u00e3o ou absolvi\u00e7\u00e3o do acusado por ter praticado um homic\u00eddio, n\u00e3o vai poder citar uma prova de inqu\u00e9rito. outra situa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 que o juiz n\u00e3o poderia condenar com base em provas de inqu\u00e9rito\", ressaltou. O presidente da Comiss\u00e3o de Estudos em Direito Penal da (OAB-CE), Matheus Braga, v\u00ea avan\u00e7os no projeto, apesar de reconhecer a limita\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do MP como algo negativo. Ele ressalta que o projeto traz pleitos antigos do ponto de vista da defesa que buscam evitar , bem como garantir o direito ampla defesa, a liberdade e a vida. \"Um aspecto positivo \u00e9 a disposi\u00e7\u00e3o de prazos m\u00e1ximos para pris\u00f5es preventivas e para todas as medidas cautelares diversas da pris\u00e3o. E o que s\u00e3o essas medidas cautelares? \u00c9 voc\u00ea pagar uma fian\u00e7a ou usar uma tornozeleira. Ou, embora n\u00e3o seja preso, n\u00e3o poder sair da sua comarca, entre outras. E agora o C\u00f3digo vem prevendo um prazo m\u00e1ximo para evitar que pessoas inocentes fiquem presas sem provas, sem julgamento, como a gente j\u00e1 viu\", ressalta. Ele acrescenta que, com os prazos definidos para pris\u00e3o preventiva, o processo ter\u00e1 que andar mais r\u00e1pido para ir a julgamento.   Braga comemora tamb\u00e9m o ponto que prev\u00ea a investiga\u00e7\u00e3o defensiva no C\u00f3digo de Processo Penal brasileiro. Ele alega que a medida \u00e9 utilizada em pa\u00edses como os Estados Unidos h\u00e1 muito tempo e busca garantir o direito \u00e0 defesa j\u00e1 na investiga\u00e7\u00e3o. \"A investiga\u00e7\u00e3o defensiva \u00e9 um pleito antigo da advocacia, da Defensoria. Ela estabelece um conjunto de prerrogativas e condi\u00e7\u00f5es para o defensor, p\u00fablico ou privado, realizar investiga\u00e7\u00f5es para apurar os fatos ver\u00eddicos para se defender. Isso n\u00e3o interfere na investiga\u00e7\u00e3o realizada pela Pol\u00edcia ou pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, porque toda investiga\u00e7\u00e3o busca apurar a verdade. Se tiver algum interesse escuso por tr\u00e1s de qualquer uma delas, ser\u00e1 recha\u00e7ado\", ressalta ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 14:00 / 18 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/relator-da-cpi-da-covid-19-lista-15-informacoes-falsas-ditas-por-eduardo-pazuello-1.3088613", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Relator da CPI da Covid-19 lista 15 informa\u00e7\u00f5es falsas ditas por Eduardo Pazuello", "subtitle": "O senador Renan Calheiros (MDB-AL) classificou a conduta do militar como criminosa, por configurar \"falso testemunho\"", "article": "O relator da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da pandemia da Covid-19, senador (MDB-AL), listou 15 informa\u00e7\u00f5es que julga dada pelo ex-ministro da Sa\u00fade, Eduardo\u00a0Pazuello\u00a0em depoimento. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal .  Segundo Calheiros, o general mentiu ao falar de assuntos como o uso de cloroquina, a aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas e a falta de oxig\u00eanio. O relator\u00a0classificou a conduta do militar como criminosa, por configurar .  Leia mais O ex-ministro participou de dois dias de oitiva na CPI. Na primeira sess\u00e3o, quarta-feira (19), e a reuni\u00e3o foi suspensa. O testemunho continuou nesta quinta-feira (20). \"Ficou evidente que a miss\u00e3o do depoente nesta CPI n\u00e3o foi esclarecer a popula\u00e7\u00e3o ou colaborar para encontrarmos a verdade, mas, sim, eximir o presidente da Rep\u00fablica de qualquer responsabilidade pela condu\u00e7\u00e3o temer\u00e1ria pelo Governo Federal das a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pandemia\", escreveu Calheiros em documento sobre as falas de Pazuello. \"Embora tenha sido claramente treinado para esse objetivo, seu depoimento n\u00e3o se sustenta, e qualquer pessoa que tenha acompanhado suas declara\u00e7\u00f5es ao longo da pandemia e ouviu o que disse ontem a esta Comiss\u00e3o chega \u00e0 mesma conclus\u00e3o: o depoente estava, sem nenhum pudor, mentindo para proteger outros culpados\", diz outro trecho. No segundo dia depoimento, o parlamentar informou que solicitou a contra\u00e7\u00e3o de uma de fatos para verificar a dos depoentes. No primeiro dia de oitiva,\u00a0Pazuello\u00a0afirmou que o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) nunca o deu ordens diretas. \u201cEm hip\u00f3tese alguma. O presidente nunca me deu ordens diretas para nada\u201d, disse. No entanto, Calheiros mencionou um v\u00eddeo divulgado pelo gestor do Executivo nacional, em outubro de 2020, em que o ex-ministro aparece do lado de Bolsonaro dizendo: \u201c\u00c9 simples assim: um manda e outro obedece\". A grava\u00e7\u00e3o ocorreu logo ap\u00f3s o presidente desautorizar, em\u00a0uma publica\u00e7\u00e3o\u00a0nas redes socias, a negocia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a compra de vacinas CoronaVac, produzidas pelo Instituto Butantan\u00a0e a farmac\u00eautica chinesa Sinovac. Tamb\u00e9m na quarta-feira, o ex-ministro disse que o aplicativo\u00a0TrateCov, plataforma que prescrevia tratamento precoce, n\u00e3o chegou a ser distribu\u00edda aos\u00a0profissionais\u00a0de sa\u00fade. \u201cA plataforma nunca entrou em opera\u00e7\u00e3o\u201d, disse o general. O\u00a0TrateCov\u00a0indicava o uso de cloroquina, azitromicina e hidroxicloroquina, medicamentos que n\u00e3o possuem comprova\u00e7\u00e3o\u00a0cient\u00edfica\u00a0de que funcionam contra a Covid-19. O relator da CPI aponta que o aplicativo foi lan\u00e7ado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em 11 de janeiro, durante um evento em Manaus. A apresenta\u00e7\u00e3o da plataforma foi noticiada na TV Brasil, emissora p\u00fablica do Governo Federal. J\u00e1 na sess\u00e3o de quinta-feira,\u00a0Pazuello\u00a0disse que o aplicativo foi vazado por um hacker e, assim que soube da circula\u00e7\u00e3o do programa, mandou tir\u00e1-lo do ar. Durante o depoimento,\u00a0Pazuello\u00a0disse que uma decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal (STF) limitou a atua\u00e7\u00e3o do Governo Federal no combate a pandemia. O militar disse que n\u00e3o havia \u201ca possibilidade de o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade interferir na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es dos estados na sa\u00fade sem usurpar as compet\u00eancias dos estados e munic\u00edpios\u201d. No entanto, Calheiros rebate a afirma\u00e7\u00e3o do ex-ministro no documento. \u201cEm nenhum momento o Supremo proibiu ou limitou a\u00e7\u00f5es federais. A decis\u00e3o na A\u00e7\u00e3o de Direta de Inconstitucionalidade n\u00ba 6341 permite que estados e munic\u00edpios tomem suas medidas, mas n\u00e3o impede que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade tome as suas\u201d. O militar relatou aos senadores que o Brasil integra o ranking de pa\u00edses que mais imunizam no mundo, dicando\u00a0atr\u00e1s\u00a0somente de \"Estado Unidos, China e \u00cdndia\".\u00a0Por\u00e9m, para o relator a afirma\u00e7\u00e3o do depoente tem o objetivo de confundir. Pazuello\u00a0classificou\u00a0a cloroquina como um medicamento antiviral e anti-inflamat\u00f3rios. \"Pelo menos \u00e9 o que me \u00e9 trazido, eu n\u00e3o sou m\u00e9dico\u201d, esclareceu. Calheiros ent\u00e3o rebateu a afirma\u00e7\u00e3o pontuado que \u201ca cloroquina n\u00e3o \u00e9 um antiviral nem um anti-inflamat\u00f3rio, e sim um antimal\u00e1rico, utilizado no combate ao plasm\u00f3dio da mal\u00e1ria, que \u00e9 um protozo\u00e1rio\u201d. O senador e m\u00e9dico Otto Alencar (PSD-BA) tamb\u00e9m advertiu o depoente sobre a declara\u00e7\u00e3o err\u00f4nea. Ainda sobre o medicamento, o ex-ministro da Sa\u00fade disse que, em 2016, durante a epidemia do zika v\u00edrus, ele foi usado e classificado como protocolo para o tratamento da doen\u00e7a pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Mas, segundo o relator da CPI, \u201cnunca houve administra\u00e7\u00e3o de cloroquina para pacientes contaminados pelo zika v\u00edrus\u201d. E que a afirma\u00e7\u00e3o de\u00a0Pazuello\u00a0servia para \"confundir, para tentar passar uma ideia de versatilidade \u00e0 cloroquina e, assim, tentar justificar seu uso para outras doen\u00e7as\u201d.  No documento, Calheiros ainda questiona a declara\u00e7\u00e3o do depoente ao\u00a0dizer\u00a0que n\u00e3o teria como comprar as vacinas oferecidas pela Pfizer sem uma autoriza\u00e7\u00e3o do Congresso. O relator destacou que, na \u00e9poca das primeiras tentativas da empresa, o ex-ministro e o presidente apenas reclamavam das cl\u00e1usulas do contrato, mas n\u00e3o citavam a necessidade de uma lei. O ex-ministro disse na comiss\u00e3o que o presidente Jair Bolsonaro n\u00e3o deu ordem para que ele n\u00e3o comprasse vacinas CoronaVac, produzidas pelo Instituto Butantan e desenvolvidas em parceria com o laborat\u00f3rio chines Sinovac. Entretanto, o chefe do Executivo nacional disse, em 21 de outubro do ano passado, um dia ap\u00f3s\u00a0Pazuello\u00a0anunciar que o MS compraria doses do imunizante, que j\u00e1 havia mandando o ex-ministro cancelar o pedido das vacinas. Em depoimento, o ex-ministro disse que a declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o representava uma ordem de cancelamento, mas somente uma \u201cposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\u201d. Mesmo depois de afirmar que n\u00e3o haveria a possibilidade de o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade interferir na execu\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de estado da sa\u00fade, o relator apontou que\u00a0Pazuello, em evento com Bolsonaro no dia 11 de janeiro, confirmou a atua\u00e7\u00e3o pelo tratamento precoce. \u201cVoc\u00ea entrou com o tratamento precoce em Manaus, n\u00e3o entrou?\u201d, perguntou Bolsonaro ao ent\u00e3o ministro. \"J\u00e1 est\u00e1 funcionando com a nova gest\u00e3o\u201d, respondeu o ex-ministro.  O general disse que s\u00f3 foi informado sobre a imin\u00eancia da falta de oxig\u00eanio em Manaus no dia 10 de janeiro deste ano \u00e0 noite. Ele refor\u00e7ou ainda que no dia 13 de janeiro houve uma queda de 20% na demanda e no consumo e que no dia 15 o estoque voltou a ser positivo. O relator pontuou que faltou oxig\u00eanio em Manaus por mais de 20 dias. O militar disse que, em um primeiro momento, era mais importante \u201cestar presente no cons\u00f3rcio [Covax\u00a0Facility] era mais importante\" do que a aquisi\u00e7\u00e3o de uma quantidade mais elevada de imunizantes. \u201cA informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o condiz com a realidade. O cons\u00f3rcio era capitaneado pela OMS, praticamente todos os pa\u00edses j\u00e1 haviam aderido e o Brasil, naquele momento, n\u00e3o tinha perspectiva de outras contrata\u00e7\u00f5es que justificasse a reserva de valor t\u00e3o pequeno de doses da vacina\u201d, disse o relator. Pazuello\u00a0disse que o Tribunal de Constas da Uni\u00e3o (TCU), a Controladoria-Regional da Uni\u00e3o (CGU), a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) e \"todos os \u00f3rg\u00e3os de controle\" disseram que a proposta da Pfizer para o fornecimento de 8,5 milh\u00f5es de doses no primeiro semestre n\u00e3o deveria ser assinada. \"Mandamos para os \u00f3rg\u00e3os de controle, a resposta foi: n\u00e3o assessoramos positivamente. N\u00e3o deve ser assinado\", contou no plen\u00e1rio da comiss\u00e3o. No entanto, em nota, o TCU negou a afirma\u00e7\u00e3o e disse que \"em nenhum momento seus ministros se posicionaram de forma contr\u00e1ria \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o da empresa Pfizer para o fornecimento de vacinas contra a Covid, e tampouco o tribunal desaconselhou a imediata contrata\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o de eventuais cl\u00e1usulas contratuais\". Conforme Calheiros, o ex-ministro \"afirmou desconhecer que a produ\u00e7\u00e3o de cloroquina para Covid pelo Ex\u00e9rcito tenha passado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\". Pazuello\u00a0disse que n\u00e3o sofreu press\u00e3o do presidente para estimular o uso de cloroquina no tratamento da Covid-19. Calheiros ent\u00e3o relembrou que os ex-ministro da Sa\u00fade Luiz Henrique\u00a0Mandetta\u00a0e Nelson\u00a0Teich, afirmaram que sofreram press\u00e3o. Ent\u00e3o o relator classificou como \"inveross\u00edmil\" que o mesmo n\u00e3o tenha acontecido com o militar. Calheiros contesta as afirma\u00e7\u00f5es de\u00a0Pazuello\u00a0sobre o plano nacional de\u00a0conting\u00eancia\u00a0contra a\u00a0doen\u00e7a. Conforme o relator da CPI, diante dos resultados \"p\u00edfios\" do plano e de uma cobran\u00e7a do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), o MS, em vez de melhorar a execu\u00e7\u00e3o, trocou palavras no projeto para facilitar a meta. Onde havia, por exemplo, a palavra \"garantir\", entrou \"apoiar\". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:10 / 21 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/relator-pede-arquivamento-de-processo-contra-eduardo-bolsonaro-por-defender-novo-ai-5-1.3069278", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Relator pede arquivamento de processo contra Eduardo Bolsonaro por defender novo AI-5", "subtitle": "A pol\u00eamica declara\u00e7\u00e3o do deputado foi publicada em outubro de 2019", "article": "O deputado (PSL-SP) est\u00e1 mais pr\u00f3ximo de ficar livre de processo disciplinar no Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara. O relator do \u00faltimo procedimento que ainda resta contra o filho \"Zero Tr\u00eas\" do presidente Jair Bolsonaro pediu o arquivamento da a\u00e7\u00e3o. O parecer do deputado (Podemos-MG), no entanto, precisa ainda ser votado pelo colegiado, o que deve ocorrer na quinta-feira, 8.  Timo para dar continuidade \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de Rede, PSOL, PT e PCdoB, que acusam Eduardo de quebra de decoro parlamentar e de atentado contra a democracia por sugerir, durante uma entrevista, Ato Institucional n.\u00ba 5 (AI-5) AI-5 foi o ato mais duro institu\u00eddo pela ditadura militar, em 1968, ao revogar direitos fundamentais e delegar ao presidente da Rep\u00fablica o direito de cassar mandatos de parlamentares, intervir nos munic\u00edpios e Estados. Tamb\u00e9m suspendeu quaisquer garantias constitucionais, como o . A partir da medida, a repress\u00e3o do regime militar recrudesceu. . Em entrevista ao canal da jornalista Leda Nagle no YouTube Eduardo fez uma amea\u00e7a caso manifesta\u00e7\u00f5es contra o governo, como as que ocorriam naquela \u00e9poca no Chile, chegassem ao Pa\u00eds.  Leia tamb\u00e9m Oposi\u00e7\u00e3o Antes de o parecer de Timo ser votado, por\u00e9m, partidos de oposi\u00e7\u00e3o ao governo pediram vista (mais tempo para an\u00e1lise) e adiaram o desfecho do processo. ", "author": "Estad\u00e3o ", "date": " 15:05 / 05 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/renan-calheiros-diz-que-wajngarten-incriminou-bolsonaro-e-pede-prisao-do-ex-secretario-1.3084979", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Renan Calheiros diz que Wajngarten incriminou Bolsonaro e pede pris\u00e3o do ex-secret\u00e1rio", "subtitle": "O presidente da Comiss\u00e3o, Omar Aziz (PSD-AM), disse que n\u00e3o prender\u00e1 Wajngarten", "article": "O relator da , senador Renan Calheiros (MDB-AL), do ex-secretario de Comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia, , por ter supostamente mentido em . A decis\u00e3o, no entanto, cabe ao presidente da comiss\u00e3o, Omar Aziz (PSD-AM), que afirmou que n\u00e3o \u00e9 \"carcereiro de ningu\u00e9m\" e que n\u00e3o ir\u00e1 prender Wajngarten. A sess\u00e3o foi suspensa por volta das 17h30 em decorr\u00eancia de vota\u00e7\u00e3o no plen\u00e1rio do Senado e ap\u00f3s bate-boca entre Calheiros e o senador , que chamou o relator de \"vagabundo\". \"Imagina um cidad\u00e3o honesto ser preso por um vagabundo como o Renan\", afirmou o filho mais velho do presidente Jair Bolsonaro.   Renan disse que Wajngarten incriminou o presidente (sem partido), ap\u00f3s n\u00e3o confirmar a exist\u00eancia do , estrutura de aconselhamento ao presidente sobre temas de pandemia. \"O depoente disse desconhecer a exist\u00eancia [do gabinete paralelo]. Mas \u00e9 o contr\u00e1rio. Vossa senhoria \u00e9 a prova da exist\u00eancia dessa consultoria. Vossa excel\u00eancia \u00e9 a primeira pessoa que incrimina o presidente da Rep\u00fablica, porque iniciou uma negocia\u00e7\u00e3o em nome do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, como secret\u00e1rio de Comunica\u00e7\u00e3o e se dizendo em nome do presidente\", disse. O relator da CPI tamb\u00e9m disse que pedir\u00e1 o \u00e1udio da entrevista que Wajngarten concedeu \u00e0 revista Veja, amea\u00e7ando com pris\u00e3o, caso as respostas dadas \u00e0 revista se provem contr\u00e1rias \u00e0s que cedeu \u00e0 Comiss\u00e3o. \"Vossa excel\u00eancia mais uma vez mente. Mentiu por ter mudado a vers\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 entrevista que deu. E continua a mentir. Evidente que ser\u00e1 uma decis\u00e3o do presidente, mas esse \u00e9 o primeiro caso de algu\u00e9m que vem \u00e0 comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito e em desprest\u00edgio da verdade e da representa\u00e7\u00e3o politica mente. O presidente pode decidir diferentemente, mas eu vou diante do flagrante pedir a pris\u00e3o da vossa senhoria\", diz. ", "author": "Julia Chaib e Renato Machado/Folhapress", "date": " 17:24 / 12 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/relatorio-vai-apontar-elementos-fortes-para-responsabilizacao-criminal-diz-vice-presidente-da-cpi-1.3098009", "type": "Pol\u00edtica", "title": "\"Relat\u00f3rio vai apontar elementos fortes para responsabiliza\u00e7\u00e3o criminal\", diz vice-presidente da CPI", "subtitle": "Em entrevista exclusiva, o senador Randolfe Rodrigues fez cr\u00edticas a Bolsonaro e detalhou a nova fase da CPI da Covid", "article": "Vice-presidente da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito ( ) da Covid-19, o senador (Rede-AP) aponta que a investiga\u00e7\u00e3o realizada pelo Senado deve resultar em \"forte material\" para responsabilizar, inclusive criminalmente, erros na condu\u00e7\u00e3o do enfrentamento \u00e0 pandemia.  Em entrevista exclusiva ao , o parlamentar detalhou quais devem ser os pr\u00f3ximos passos da comiss\u00e3o: foco na apura\u00e7\u00e3o dos motivos para suposta omiss\u00e3o na gest\u00e3o da crise sanit\u00e1ria no Pa\u00eds.  Leia Mais O senador tamb\u00e9m critica a conduta de Jair Bolsonaro (Sem Partido), como na realiza\u00e7\u00e3o, por exemplo, de motociatas e na cr\u00edtica ao uso de m\u00e1scara. Sobre elei\u00e7\u00e3o, ele defende uma frente ampla de oposi\u00e7\u00e3o em 2022, m as avalia que o foco dele no momento \u00e9 a CPI. Confira a entrevista completa: A maioria dos sigilos que interessavam a CPI foram deferidos pelo Supremo Tribunal Federal. O Supremo decidiu pela manuten\u00e7\u00e3o da quebra desse sigilo da (Secret\u00e1ria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade) Mayra Pinheiro, do (ex-ministro) Eduardo Pazuello e do (ex-chanceler) Ernesto Ara\u00fajo. H\u00e1 uma compreens\u00e3o, tamb\u00e9m do Supremo, de que as quebras de sigilos das pessoas mais abaixo no n\u00edvel hier\u00e1rquico n\u00e3o teriam import\u00e2ncia para a persegui\u00e7\u00e3o do objetivo da CPI. N\u00f3s respeitamos as decis\u00f5es judiciais mesmo quando n\u00e3o nos \u00e9 favor\u00e1vel porque, na democracia, tem que ser assim. Tem que ter respeito a decis\u00e3o judicial, o contradit\u00f3rio, a toler\u00e2ncia e o respeito \u00e0s minorias. Lamentavelmente, n\u00f3s entramos em um ciclo \u2013 impulsionado pelo bolsonarismo \u2013 de \u00f3dio, desrespeito \u00e0s decis\u00f5es judiciais, \u00e0s institui\u00e7\u00f5es do estado democr\u00e1tico de direito, ao funcionamento da democracia como ela \u00e9. O objetivo final do bolsonarismo e de quem lhe segue \u00e9 este: acabar com a democracia. Ent\u00e3o, quaisquer que sejam as decis\u00f5es da Suprema Corte, sendo favor\u00e1vel ou desfavor\u00e1vel, n\u00f3s sempre a respeitaremos. Tem dois campos na CPI: os que querem seguir nas investiga\u00e7\u00f5es e os que querem desacreditar a CPI. Hoje, estes (\u00faltimos) s\u00e3o minoria e eu espero que assim continuem. Tem dois caminhos nessa Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito. O que o governo tenta fazer na CPI \u00e9 somente confundir, desviar o foco das investiga\u00e7\u00f5es, mas n\u00f3s estamos conseguindo, a duras custas, avan\u00e7ar. Se n\u00e3o fosse a CPI, o Brasil n\u00e3o saberia porque n\u00e3o teve vacina desde o ano passado. S\u00f3 foi poss\u00edvel descobrir, gra\u00e7as \u00e0 CPI, que o Governo apostou em cloroquina e n\u00e3o em vacina: que teve um gabinete paralelo, negacionista da ci\u00eancia, atuando. E n\u00f3s vamos descobrir ainda que esse gabinete paralelo n\u00e3o atuava \u00e0 toa, atuava junto com o presidente da Rep\u00fablica, com favorecimento de laborat\u00f3rios para ganhar dinheiro, para atuar com advocacia administrativa. O esquema tamb\u00e9m tinha corrup\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 a linha que n\u00f3s vamos avan\u00e7ar agora, \u00e9 a terceira parte. J\u00e1 confirmamos a omiss\u00e3o de vacinas, a exist\u00eancia do gabinete paralelo e do negacionismo. J\u00e1 confirmamos que isso levou \u00e0 morte de brasileiros. Agora, vamos para o porqu\u00ea fizeram isso. Tudo indica que fizeram por conta de \u2018ladroagem\u2019, corrup\u00e7\u00e3o. Esquema montado com laborat\u00f3rios para promover um determinado medicamento e lucrar \u00e0s custas da vida de brasileiros. Eu diria s\u00f3 mais dois aspectos: o acumpliciamento corrupto existente com laborat\u00f3rios, que n\u00f3s vamos aprofundar agora nessa fase final, e o papel das fake news no agravamento da pandemia. Tem mais algumas quebras de sigilo que devem ser aprovadas no \u00e2mbito da comiss\u00e3o.   Isso da\u00ed est\u00e1 na veia, n\u00e9? Est\u00e1 latente, est\u00e1 na cara. O relat\u00f3rio final da CPI dever\u00e1 versar em tr\u00eas aspectos: a responsabiliza\u00e7\u00e3o, a responsabiliza\u00e7\u00e3o criminal e a responsabiliza\u00e7\u00e3o criminal \u00e0 luz de crimes de lesa humanidade e genoc\u00eddio - que levariam os respons\u00e1veis ao Tribunal Penal Internacional. Eu posso assegurar que o material probat\u00f3rio que n\u00f3s teremos ser\u00e1 substancial. O material probat\u00f3rio que n\u00f3s levaremos \u00e0 conclus\u00e3o dessa CPI d\u00e1 pra levar os respons\u00e1veis at\u00e9 para o Tribunal Penal Internacional, qui\u00e7\u00e1 crime de impeachment. Ent\u00e3o at\u00e9 para o Tribunal Penal Internacional dar\u00e1. Obviamente que o crime de impeachment, o crime de responsabilidade, \u00e9 um ju\u00edzo pol\u00edtico que passa primeiro pelo presidente da C\u00e2mara dos Deputados. Ficamos \u00e0 merc\u00ea disso. Agora, as outras responsabiliza\u00e7\u00f5es, por exemplo, a criminal, perseguir\u00e1 o respons\u00e1vel at\u00e9 o final da vida. Indiciamento de todos os respons\u00e1veis pelo agravamento da pandemia em nosso pa\u00eds. O indiciamento, \u00e0 luz da responsabilidade civil e do crime de impeachment, pode n\u00e3o avan\u00e7ar por raz\u00f5es \u00f3bvias. Na verdade, eu acabei votando, inclusive, favor\u00e1vel \u00e0 convoca\u00e7\u00e3o deles e apresentei a convoca\u00e7\u00e3o do Presidente da Rep\u00fablica. A minha d\u00favida \u00e9 que tinha um impedimento legal com base no regimento do Senado e com base na Constitui\u00e7\u00e3o. Se, de alguma forma, o Supremo entender que o governador pode prestar depoimento como testemunha, como inquirido, como investigado, ent\u00e3o vai ser poss\u00edvel o presidente da Rep\u00fablica tamb\u00e9m. O primeiro pedido do governador Wilson Lima foi negado pelo Supremo. Eu acho que tem um impedimento legal, claro. Agora, os governadores j\u00e1 demonstraram a disposi\u00e7\u00e3o de estarem presentes como convidados. \u00c9 o caso do governador Wellington Dias, do Piau\u00ed, que se disp\u00f4s a falar, inclusive, pelo Cons\u00f3rcio Nordeste. Eu acho que o esclarecimento feito por eles \u00e9 muito importante para comiss\u00e3o, principalmente porque a gente contrastar\u00e1 a condu\u00e7\u00e3o da pandemia que foi feita nas esferas locais a condu\u00e7\u00e3o que foi dada pelo Presidente da Rep\u00fablica. N\u00e3o ou\u00e7am o presidente da Rep\u00fablica, pelo amor de Deus, usem m\u00e1scaras. S\u00f3 vamos deixar de usar m\u00e1scaras depois que tivermos setenta, setenta e cinco por cento dos brasileiros imunizados. Comofizeram em Israel, como fizeram na Nova Zel\u00e2ndia, como fizeram na Austr\u00e1lia, como fizeram at\u00e9 nos Estados Unidos. Ou\u00e7am a ci\u00eancia, n\u00e3o ou\u00e7am esse canto de sereia. \u00c9 um canto de sereia para a morte. A m\u00e1scara tem que ser utilizada at\u00e9 n\u00f3s termos um \u00edndice de imuniza\u00e7\u00e3o de brasileiros e brasileiras seguro.   Deveria, mas veja, eu acho do ponto de vista constitucional jur\u00eddico muito limitado o poder disso. Vamos entender que esta atua\u00e7\u00e3o do senhor presidente da Rep\u00fablica \u00e9 uma busca desenfreada dele de voltar ao foco. Um dos grandes m\u00e9ritos da CPI \u00e9 ter tirado o Brasil do cercadinho que o senhor Jair Bolsonaro aprisionou os brasileiros. (A pandemia) Passou a ser pautada no pa\u00eds com base nesse n\u00famero que de fato \u00e9 relevante. Esse neg\u00f3cio todo de m\u00e1scara, essas atua\u00e7\u00f5es circenses dele, com todo respeito aos artistas de circo que n\u00e3o merecem esse tipo de compara\u00e7\u00e3o. Mas esse tipo de busca dele de ficar no centro do palco \u00e9 claramente para desviar o foco da CPI. N\u00f3s temos que estar convictos pra onde temos que caminhar na CPI. Sabe por que esse desespero todo? Andar sem m\u00e1scara, fazer campanha sem m\u00e1scara... Sabe por que tudo isso? \u00c9 porque a gente est\u00e1 encontrando o caminho do dinheiro, a gente t\u00e1 descobrindo a maracutaia, a corrup\u00e7\u00e3o, onde eles ganharam dinheiro. Qual foi a rachadinha da pandemia \u00e0s custas da morte brasileira? \u00c9 por isso esse desespero todo. Ent\u00e3o, toda vez que v\u00ea o senhor presidente fizer uma motociata, disser uma frase de efeito sobre uso de m\u00e1scara \u00e9 cortina de fuma\u00e7a para tentar impedir que n\u00e3o seja descoberto o que a CPI est\u00e1 investigando. Nessa altura, minha concentra\u00e7\u00e3o todinha \u00e9 na CPI, eu n\u00e3o estou muito preocupada em 2022. Eu quero que o Brasil todo esteja de um lado, em 2022. O lado da supera\u00e7\u00e3o dessa p\u00e1gina infeliz da hist\u00f3ria nacional, essa p\u00e1gina triste da hist\u00f3ria nacional. Essa p\u00e1gina em que o governo atentou contra a vida dos seus compatriotas, essa p\u00e1gina que nos levou a uma grav\u00edssima crise econ\u00f4mica. N\u00f3s temos mais de 14 milh\u00f5es de brasileiros desempregados hoje. Como se n\u00e3o bastasse todas as crises, a incompet\u00eancia do Governo Federal nos leva agora a uma crise hidr\u00e1ulica. N\u00f3s corremos o risco de entrar, inclusive, em um racionamento de energia el\u00e9trica, como se n\u00e3o bastasse todas as demais crises. Hoje, os \u00edndices d\u00e3o conta que o Brasil passou a ter aumentado a sua percep\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o, perdendo postos no controle da corrup\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica Latina. Esta CPI, voltando a falar dela, s\u00f3 existe porque outras institui\u00e7\u00f5es que deveriam ter o dever de atuar, se omitiram. E a\u00ed coube a n\u00f3s cumprir esse papel que outras institui\u00e7\u00f5es se omitiram. S\u00f3 tem dois lados em 2022: quem quer a restaura\u00e7\u00e3o do pacto civilizat\u00f3rio para que esse pa\u00eds avance ou quem quer aprofundar a degrada\u00e7\u00e3o moral, pol\u00edtica e democr\u00e1tica que n\u00f3s estamos vivendo. Eu vou estar no primeiro grupo.  Leia tamb\u00e9m Eu tinha uma concentra\u00e7\u00e3o maior para esse di\u00e1logo antes do papel na CPI. O papel da CPI \u00e9 hist\u00f3rico e eu resolvi sair do debate mais eleitoral, nessa seara pol\u00edtica de eventuais negocia\u00e7\u00f5es para me dedicar ao papel que temos a cumprir nessa Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito. Ao t\u00e9rmino da CPI, n\u00f3s voltaremos a dialogar com os diferentes a todos. Por enquanto esses di\u00e1logos est\u00e3o sendo feitos pelos dirigentes do meu partido. Ent\u00e3o eles est\u00e3o conduzindo esse processo de negocia\u00e7\u00e3o e eu t\u00f4 bem representado por eles. A convic\u00e7\u00e3o que n\u00f3s temos \u00e9 que s\u00f3 existem dois grandes campos para 2022: o da reconstru\u00e7\u00e3o nacional ou o do aprofundamento dram\u00e1tico e tr\u00e1gico dessa crise que vivemos. Que aconte\u00e7a em qual turno for. A Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 nos possibilita ter uma elei\u00e7\u00e3o em dois turnos, ent\u00e3o acontecendo quando aconte\u00e7a. Os brasileiros est\u00e3o cansados da situa\u00e7\u00e3o que est\u00e3o vivendo. Os brasileiros se cansam todo final de semana de assistir um espet\u00e1culo deprimente de mortic\u00ednio, protagonizado pelo mais alto mandat\u00e1rio da na\u00e7\u00e3o. Ao inv\u00e9s de assistir espet\u00e1culo de desfile de motos, presidente da Rep\u00fablica devia se preocupar em evitar o aumento no n\u00famero de mortos no pa\u00eds. Ent\u00e3o \u00e9 um cansa\u00e7o de todos os brasileiros, \u00e9 um cap\u00edtulo infeliz da nossa hist\u00f3ria, que eu espero que todos n\u00f3s superemos no ano que vem. ", "author": "Wagner Mendes/Luana Barros", "date": " 20:40 / 15 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reforma-tributaria-volta-ao-radar-do-congresso-mas-cearenses-se-dividem-sobre-clima-para-aprovacao-1.3079345", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reforma tribut\u00e1ria volta ao radar do Congresso, mas cearenses se dividem sobre clima para aprova\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Uma das propostas deve ter parecer apresentado nesta semana; combate \u00e0 pandemia e CPI colocam urg\u00eancia em quest\u00e3o", "article": "Mesmo em meio a um momento ainda cr\u00edtico da pandemia da Covid-19 no Brasil, a volta ao radar do Congresso Nacional. O an\u00fancio\u00a0feito pelo presidente da C\u00e2mara, (PP-AL), de que o parecer de uma das propostas sobre o tema seria apresentado nesta segunda-feira (3), reacendeu o debate nos \u00faltimos dias, inclusive no Cear\u00e1. Deputados federais cearenses entrevistados pelo afirmam que h\u00e1 urg\u00eancia na aprova\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as no sistema tribut\u00e1rio brasileiro, mas alguns ponderam que o combate ao novo coronav\u00edrus tende a ser o foco no momento. H\u00e1 tamb\u00e9m incertezas sobre o clima que se instaura\u00a0para tratar do assunto\u00a0em Bras\u00edlia, no momento em que\u00a0no Senado a (CPI) da Covid-19 deve come\u00e7ar a ouvir testemunhas.  Leia mais Em tramita\u00e7\u00e3o desde 2019 em comiss\u00e3o especial, h\u00e1 duas propostas de reforma tribut\u00e1ria oriundas do Congresso: uma da e outra do (PEC 110/19). A principal converg\u00eancia \u00e9 a extin\u00e7\u00e3o de tributos que incidem sobre bens e servi\u00e7os. Eles seriam substitu\u00eddos por um s\u00f3 imposto sobre valor agregado. A PEC 45/2019 extingue cinco tributos: tr\u00eas de compet\u00eancia da Uni\u00e3o ( ) e dois de estados e munic\u00edpios ( ). Al\u00e9m desses, a PEC 110/2019 acaba com quatro impostos federais ( ).  Na \u00faltima semana, Arthur Lira afirmou, nas redes sociais, que \u201co Congresso Nacional n\u00e3o pode ficar prisioneiro da paralisia pol\u00edtica das guerras legislativas\u201d. Ele tem chamado aten\u00e7\u00e3o para o debate sobre tributos na C\u00e2mara, e j\u00e1\u00a0se reuniu com o ministro Paulo Guedes (Economia) para tratar do assunto. As sinaliza\u00e7\u00f5es do presidente da C\u00e2mara dividem parlamentares do Cear\u00e1. \u201cO\u00a0Arthur Lira vai colocar um ritmo pr\u00f3prio. Se ele\u00a0estipulou um\u00a0prazo,\u00a0vai tentar exercer a for\u00e7a dele pra fazer que d\u00ea certo\u201d, analisa (PDT). Outro quadro do PDT, o deputado se diz favor\u00e1vel a \u201ctodas as\u00a0reformas,\u00a0desde previdenci\u00e1ria \u00e0 tribut\u00e1ria\u201d, mas destaca que \u201cn\u00e3o h\u00e1 clima em Bras\u00edlia\u201d para debater o assunto no momento. \u201cN\u00e3o vejo contexto. Para se debater uma reforma como essa \u00e9 preciso ouvir muitas pessoas, t\u00e9cnicos, empres\u00e1rios. Sou a favor de todas, mas n\u00e3o estou vendo clima agora\u201d, completa.  Leia mais Para o deputado (PSDB), o sistema tribut\u00e1rio brasileiro pode ser comparado a uma \u201ccolcha de retalhos\u201d. Ele defende que \u201co Brasil precisa diminuir a evas\u00e3o fiscal dos seguimentos que est\u00e3o arrecadando e que n\u00e3o pagam impostos, e parar de punir quem precisa de dinheiro, que \u00e9 o consumidor\". \"O Pa\u00eds precisa ter reforma tribut\u00e1ria para ganhar em escala, e n\u00e3o punir quem quer produzir\u201d, argumenta. \u201cEspero que o Congresso tenha coragem de fazer uma reforma tribut\u00e1ria ampla, que reduza a complexidade tribut\u00e1ria, facilitando a vida dos empres\u00e1rios e reduzindo a judicializa\u00e7\u00e3o, mas que tamb\u00e9m corrija diversas distor\u00e7\u00f5es que possibilitem uma carga menor para setores que geram mais empregos, como o de servi\u00e7os, e no consumo da classe m\u00e9dia\u201c, coloca, por sua vez, o deputado (PV)\u201d \u201cO texto do Governo, que tem sido sinalizado como o preferido do presidente Lira, \u00e9 muito simples e est\u00e1 longe de ser a reforma que precisamos e devemos fazer\u201d, complementa o deputado. A proposta do Governo, enviada ao Congresso ainda em julho do ano passado, prev\u00ea a unifica\u00e7\u00e3o do PIS e da Cofins (incidentes sobre a receita, folha de sal\u00e1rios e importa\u00e7\u00e3o), e a cria\u00e7\u00e3o de um novo tributo sobre valor agregado, com o nome de Contribui\u00e7\u00e3o Social sobre Opera\u00e7\u00f5es com Bens e Servi\u00e7os (CBS). O relator da comiss\u00e3o mista, deputado Aguinaldo Ribeiro (PP-PB), j\u00e1 havia afirmado, em fevereiro, que seu parecer vai se concentrar na simplifica\u00e7\u00e3o dos impostos sobre consumo e que iria apresentar um texto que contenha pontos consensuais das principais propostas em tramita\u00e7\u00e3o Segundo o relator, a cria\u00e7\u00e3o de uma contribui\u00e7\u00e3o sobre movimenta\u00e7\u00f5es financeiras para substituir contribui\u00e7\u00f5es previdenci\u00e1rias, que vinha sendo defendida pelo Governo, poderia tramitar separadamente em caso de decis\u00e3o do Executivo neste sentido. Na bancada cearense, h\u00e1 quem\u00a0defenda, assim como o faz o presidente da C\u00e2mara, fatiar a proposta. (PDT)\u00a0acredita que a simplifica\u00e7\u00e3o dos tributos pode ser um ponto de partida. Para o deputado (PT),\u00a0vice-l\u00edder\u00a0da Minoria na C\u00e2mara,\u00a0\u201ca\u00a0reforma tribut\u00e1ria \u00e9 necess\u00e1ria e urgente, mas\u00a0n\u00e3o pode se resumir \u00e0 simplifica\u00e7\u00e3o dos tributos\". \"N\u00e3o podemos fazer reforma tribut\u00e1ria sem taxar os que ganham, n\u00e3o s\u00e3o tributados e nem contribuem com o fisco. No Brasil tem muita renda concentrada, e eles n\u00e3o contribuem\u201d, diz. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 08:00 / 02 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/renan-calheiros-pede-que-neymar-se-oponha-a-realizacao-da-copa-america-no-brasil-1.3092611", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Renan Calheiros pede que Neymar se oponha a realiza\u00e7\u00e3o da Copa Am\u00e9rica no Brasil", "subtitle": "\"N\u00e3o \u00e9 esse o campeonato que n\u00f3s precisamos\", disse o senador na sess\u00e3o da CPI da Covid-19 desta ter\u00e7a-feira (1\u00ba)", "article": "Os senadores discutiram na sess\u00e3o\u00a0da CPI da Covid-19 desta ter\u00e7a-feira (1\u00ba) sobre o an\u00fancio da . O relator da comiss\u00e3o, Renan Calheiros (MDB-AL), fez um apelo \u00e0 Sele\u00e7\u00e3o Brasileira de Futebol, em especial ao jogador Neymar, para que se oponha a realiza\u00e7\u00e3o da competi\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds.  No in\u00edcio da reuni\u00e3o, o senador Humberto Costa (PT-PE) criticou a possibilidade\u00a0do\u00a0campeonato acontecer no Pa\u00eds em meio a previs\u00f5es de terceira onda de cont\u00e1gios da Covid-19. \"O Chile, por exemplo, j\u00e1 vacinou boa parte da sua popula\u00e7\u00e3o, mais 60%, e n\u00e3o quis sediar. E, porque n\u00f3s que, infelizmente, estamos entrando na terceira onda vamos sediar?\", questionou. Na segunda-feira (31), o vice-presidente da CPI no Senado,\u00a0Randolfe\u00a0Rodrigues, do presidente da Confedera\u00e7\u00e3o Brasileira de Futebol (CBF), Rog\u00e9rio\u00a0Cabloco, para prestar depoimento na Comiss\u00e3o sobre o assunto. Na sess\u00e3o desta ter\u00e7a-feira o parlamentar Otto Alencar (PSD-BA) sugeriu que a comiss\u00e3o reconvoque o ministro da Sa\u00fade Marcelo Queiroga para explicar como ser\u00e1 garantido a seguran\u00e7a sanit\u00e1ria durante a realiza\u00e7\u00e3o do campeonato. \"Sou totalmente contra [a realiza\u00e7\u00e3o da Copa Am\u00e9rica]\", taxou o senador. O senador cearense Eduardo Gir\u00e3o (Podemos-CE) e Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) fizeram\u00a0oposi\u00e7\u00e3o\u00a0aos colegas sobre a quest\u00e3o. A CPI da Covid nesta ter\u00e7a-feira. Oncologista e imunologista, al\u00e9m de diretora do Instituto Avan\u00e7os em Medicina, de S\u00e3o Paulo, ela defende o chamado \"tratamento precoce\" para o novo coronav\u00edrus. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:02 / 01 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/relembre-10-frases-ditas-por-sarto-nogueira-durante-a-campanha-eleitoral-1.3016972", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Relembre 10 frases ditas por Sarto Nogueira durante a campanha eleitoral", "subtitle": "O pedetista foi eleito prefeito de Fortaleza com 51,69% dos votos", "article": ", com 51,69% dos votos ( ), na noite deste domingo (29). Relembre ditas por ele ao longo da campanha eleitoral: \u201cHoje estou dando passo num sonho muito antigo. O sonho de liderar Fortaleza, de melhorar a cidade e tornar a vida do fortalezense cada vez melhor. Eu sei que ser\u00e1 um grande desafio fazer ainda melhor do que Roberto. Vou levar Fortaleza para onde ela merece estar\u201d, disse Sarto Nogueira ao ser anunciado como pr\u00e9-candidato a prefeito de Fortaleza pelo PDT, em 10 de setembro.   Sarto eleito em Fortaleza \"N\u00f3s vamos isentar as taxas onde pudermos avan\u00e7ar na isen\u00e7\u00e3o. E para al\u00e9m disso, vamos estimular o cr\u00e9dito e empreendedorismo local, fazendo pol\u00edtica de cr\u00e9dito, capacita\u00e7\u00e3o de empreendedorismo para o jovem que mora na periferia\", prop\u00f4s em 26 de outubro, durante entrevista ao PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es, sobre a amplia\u00e7\u00e3o da isen\u00e7\u00e3o de taxas de alvar\u00e1s de funcionamento para estimular a abertura de novas empresas na Capital.  \"Temos dois grandes projetos hoje em Fortaleza que s\u00e3o exemplos para o Brasil: 'Meu Bairro Empreendedor', no Bom Jardim, e 'Meu Bairro Empreendedor', no Vicente Pinzon. N\u00f3s temos um programa de desenvolvimento de microcr\u00e9dito chamado 'Nossas Guerreiras', para mulheres, m\u00e3es de fam\u00edlia, chefes de fam\u00edlia, na ordem de R$ 3 mil, parcelado em seis vezes para pagar com juros de 1% ao ano\", destacou para PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es em 26 de outubro. \u201cEsses desafios n\u00e3o s\u00e3o para amadores e para, principalmente, quem quer replicar a pol\u00edtica do Bolsonaro que \u00e9 uma pol\u00edtica excludente, uma pol\u00edtica negacionista\u201d, disse sobre dificuldades impostas pela pandemia em Fortaleza. Declara\u00e7\u00e3o foi dada ao Sistema Verdes Mares em 18 de novembro. \"Quero s\u00f3 lembrar \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que eu j\u00e1 fui l\u00edder do Governo e, durante o governo Cid Gomes, n\u00f3s fizemos o programa de mutir\u00e3o de cirurgias, de chamamento p\u00fablico, de empresas privadas e filantr\u00f3picas. Na verdade, a fila n\u00e3o \u00e9 parada, ela hoje existe, voc\u00ea reduz, amanh\u00e3 aparece mais. O que a gente quer \u00e9 reduzi-la para n\u00fameros que sejam normais e aceit\u00e1veis\", destacou para PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es em 26 de outubro. Na ocasi\u00e3o, ele frisou, ainda, que quer realizar parcerias com a iniciativa privada para diminuir demandas por cirurgias eletivas, por exemplo. \u201cN\u00f3s vamos ampliar para 100% o atendimento de tempo integral no (Ensino) Fundamental II, que \u00e9 do 6\u00b0 ao 9\u00b0 ano, e vamos evoluir nas outras s\u00e9ries para at\u00e9 50%\u201d, disse para PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es em 26 de outubro. \u201cQuando eu fazia o fundamental II, os melhores alunos de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica eram chamados para ser monitor e n\u00e3o ganhavam nada. N\u00f3s vamos dar uma bolsa de R$ 200 a R$ 2 mil a alunos que v\u00e3o fazer a tutoria, ajudando a melhorar mais ainda a qualidade do ensino\u201d, prometeu aos alunos da 8\u00aa e 9\u00aa s\u00e9rie da rede p\u00fablica municipal que obtiverem as melhores notas em Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica. A afirmativa foi declarada em 26 de outubro para a TV Verdes Mares. \u201cN\u00f3s temos um programa chamado \u2018Juventude Digital\u2019, em que vamos capacitar jovens na \u00e1rea tecnol\u00f3gica, com o novo polo tecnol\u00f3gico da Praia de Iracema que o prefeito Roberto Cl\u00e1udio est\u00e1 come\u00e7ando e n\u00f3s vamos terminar. A meta \u00e9 engajar 50 mil jovens\u201d, afirmou para TV Verdes Mares em 23 de novembro. \u201cN\u00f3s vamos construir novas torres, fazer concurso para a guarda municipal e utilizar a tecnologia desse videomonitoramento para, em parceria com a PM, dar mais seguran\u00e7a. Por exemplo, n\u00f3s vamos criar o \u2018ponto de parada seguro\u2019, onde a gente vai ter uma \u00e1rea requalificada, com ilumina\u00e7\u00e3o, videomonitoramento e que uma torre de vigil\u00e2ncia em um raio de 1 km\u201d, pontuou para a TV Verdes Mares em 23 de novembro. \u201cEu fui vereador e sei como funciona essa log\u00edstica e creio que tenho as condi\u00e7\u00f5es mais amplas para construir um pacto por Fortaleza. Eu n\u00e3o acredito na oposi\u00e7\u00e3o odienta. Se existe, ela continuar\u00e1 independentemente do projeto de Fortaleza. Mas a minha ideia \u00e9 construir uma Fortaleza para todos\u201d, disse \u00e0 TV Verdes Mares em 23 de novembro  ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 19:17 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/relembre-casos-de-fraude-em-candidaturas-durante-as-eleicoes-de-2020-no-ceara-1.3082071", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Relembre casos de fraude em candidaturas durante as elei\u00e7\u00f5es de 2020 no Cear\u00e1", "subtitle": "Nas elei\u00e7\u00f5es municipais, candidaturas em Nova Russas e Martin\u00f3pole tamb\u00e9m entraram na mira da Justi\u00e7a Eleitoral", "article": "Croat\u00e1\u00a0n\u00e3o \u00e9 \u00fanica cidade do Cear\u00e1 a registrar caso de exigida pela Justi\u00e7a Eleitoral. No pleito de 2020, Nova Russas e\u00a0Martin\u00f3pole\u00a0tamb\u00e9m entraram na mira da por ind\u00edcios de candidaturas fict\u00edcias n\u00e3o s\u00f3 femininas. Em , a suspeita tamb\u00e9m reca\u00eda sobre a chapa do PSD. L\u00e1, a filiada M\u00f4nica Magalh\u00e3es foi registrada como candidata contra \u00e0 sua vontade, conforme informou \u00e0 reportagem do veiculada ainda em outubro. Ela precisou pedir ren\u00fancia \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral para n\u00e3o concorrer.  Leia tamb\u00e9m Na \u00e9poca, a ju\u00edza Rafaela Benevides, da 48\u00aa Zona Eleitoral, indeferiu o registro de candidatura e declarou que a candidatura de M\u00f4nica foi usada como \"mero instrumento para possibilitar as demais candidaturas masculinas\". Em Nova Russas, o PSD teve 17 candidatos a vereador, dos quais cinco eram mulheres - o m\u00ednimo necess\u00e1rio para preencher a cota de g\u00eanero. Na \u00e9poca, a reportagem tamb\u00e9m identificou que nenhuma das candidatas estava fazendo campanha para si, e uma chegava a pedir voto abertamente para outro candidato. Na elei\u00e7\u00e3o de 2020, tamb\u00e9m foram encontrados outros ind\u00edcios de fraudes em candidaturas em . L\u00e1, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral identificou problemas em tr\u00eas das quatro candidaturas \u00e0 verean\u00e7a protocoladas pelo partido Rede Sustentabilidade. As fotos enviadas dos candidatos pareciam ter sido retiradas da internet, segundo informou a promotoria da cidade. Tendo em vista esta informa\u00e7\u00e3o, o MP pediu dilig\u00eancias e intimou o partido para apresentar o documento de requisi\u00e7\u00e3o de candidatura assinado pelo pr\u00f3prio e uma declara\u00e7\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o da fotografia em at\u00e9 tr\u00eas dias. O tempo passou, mas nenhum dos tr\u00eas postulantes enviou foto ou manifesta\u00e7\u00e3o \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral. O \u00f3rg\u00e3o ministerial pediu que as candidaturas n\u00e3o fossem reconhecidas e o ju\u00edzo concordou. Candidaturas laranjas em 2018 Nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, tamb\u00e9m foram identificadas suspeitas de candidaturas laranjas no PSL e no Pros, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, e a investiga\u00e7\u00e3o foi parar na Pol\u00edcia Federal porque envolvia suspeita de apropria\u00e7\u00e3o de recursos federais. As candidatas receberam recursos p\u00fablicos do Fundo Eleitoral para financiar a campanha, mas obtiveram resultados inexpressivos nas urnas.  Veja tamb\u00e9m \u00danica postulante do PSL no Cear\u00e1 a receber recursos do Fundo Eleitoral,\u00a0Gislani\u00a0Maia superou at\u00e9 mesmo os repasses ao presidente do partido no Estado, o deputado federal Heitor Freire, que obteve R$ 50 mil da Dire\u00e7\u00e3o Nacional. Dados da Justi\u00e7a Eleitoral apontam que ela recebeu R$ 151 mil, tendo destinado o valor para pagar 4,5 milh\u00f5es de \"santinhos\" - quase a metade da popula\u00e7\u00e3o cearense -, 200 mil bottons e quase 100 mil panfletos. Ela obteve 3,5 mil votos. A candidatura de D\u00e9bora Ribeiro a deputada estadual pelo Pros tamb\u00e9m foi parar na PF. Conforme dados da Justi\u00e7a Eleitoral, ela recebeu R$ 274 mil da agremia\u00e7\u00e3o para gastar na campanha nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, mas s\u00f3 tirou 47 votos. De acordo com a PF, com o \"investimento\" que ela recebeu, cada voto da ex-candidata custou R$ 5.844,50. O custo m\u00e9dio do voto no Cear\u00e1 em 2018 foi de R$ 5,97. Os casos ainda n\u00e3o foram conclu\u00eddos. Na \u00faltima opera\u00e7\u00e3o da PF para investigar o caso, o Pros Estadual disse que n\u00e3o tem ger\u00eancia sobre os crit\u00e9rios utilizadas pelo diret\u00f3rio nacional na distribui\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo Eleitoral e Partid\u00e1rio e disse que estava colaborando com a Pol\u00edcia Federal na elucida\u00e7\u00e3o\u00a0da\u00a0caso, em que s\u00e3o apontadas irregularidades na presta\u00e7\u00e3o de contas da ent\u00e3o candidata. J\u00e1 o PSL disse, \u00e0 \u00e9poca, que n\u00e3o existem ind\u00edcios que apontem a\u00a0candidatura\u00a0de\u00a0Gislani\u00a0como fraudulenta e reconheceu o esfor\u00e7o da candidata, que foi votada em cerca de 90 munic\u00edpios e recebeu 3,5 mil votos. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:38 / 05 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/renan-calheiros-permanece-na-relatoria-da-cpi-da-covid-19-decide-stf-1.3079506", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Renan Calheiros permanece na relatoria da CPI da Covid-19, decide STF", "subtitle": "Ministro Ricardo Lewandoswki negou a mudan\u00e7a de relatores, afirmando que defini\u00e7\u00e3o \u00e9 assunto para o regimento interno do Senado", "article": "O senador (MDB-AL) est\u00e1 mantido como relator da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito ( ) da . O ministro Ricardo Lewandowski negou liminar de para impedir a perman\u00eancia de Calheiros na relatoria e a de Jader Barbalho (MDB-PA) no escopo da CPI. Pedido foi protocolado pelos senadores (Podemos-CE), Jorginho Mello (PL-SC) e Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO). Trio alegou conflitos de interesse com \"prov\u00e1veis\" investigados na CPI. Barbalho e Calheiros s\u00e3o pais dos governadores do Par\u00e1 e Alagoas, respectivamente.  Leia tamb\u00e9m Indeferimento de liminar foi definido nesta quinta-feira (29). Segundo Lewandoswki, a decis\u00e3o da relatoria \u00e9 do Senado Federal e n\u00e3o compete ao Judici\u00e1rio. \"Cabe ao Legislativo a tarefa de regulament\u00e1-la internamente, por meio do seu regimento\u201d, pontuou o ministro. O documento foi protocolado pelo trio de senadores na \u00faltima ter\u00e7a-feira (27) e cita a possibilidade de de Barbalho e Calheiros nos movimentos da CPI da Covid. \"Tendo em vista as previs\u00f5es legislativas acima elencadas, mostrasse evidente a veda\u00e7\u00e3o, por for\u00e7a do ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio, a participa\u00e7\u00e3o de parlamentares que possuam parentes em linha reta ou colateral at\u00e9 terceiro grau em Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito. Cumpre salientar que entre os membros da CPI encontra-se dois parlamentares que possuem parentes em gest\u00f5es estaduais\", diz o pedido. Na sexta-feira (23), Renan Calheiros afirmou em uma rede social que n\u00e3o deve relatar ou votar qualquer tema envolvendo o estado de Alagoas. \u201cDesde j\u00e1 me declaro parcial para tratar qualquer tema na CPI que envolva Alagoas. N\u00e3o relatarei ou votarei. N\u00e3o h\u00e1 sequer ind\u00edcios quanto ao estado, mas a minha suspei\u00e7\u00e3o antecipada \u00e9 decis\u00e3o de foro \u00edntimo\u201d, disse o senador. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:43 / 29 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/renan-calheiros-se-recusa-a-fazer-perguntas-a-medicos-e-abandona-sessao-da-cpi-da-covid-1.3099284", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Renan Calheiros se recusa a fazer perguntas a m\u00e9dicos e abandona sess\u00e3o da CPI da Covid", "subtitle": "O senador \u00e9 relator da comiss\u00e3o e escolheu n\u00e3o questionar os depoentes, que defendem a efic\u00e1cia do \u201ctratamento precoce\u201d", "article": "O relator da CPI da Covid, senador (MDB-AL), se recusou a fazer perguntas aos m\u00e9dicos Ricardo Ariel\u00a0Zimerman\u00a0e Francisco Eduardo Cardoso Alves, nesta sexta-feira (18). Em seguida, o parlamentar escolheu se retirar da sess\u00e3o. Os profissionais defendem a efic\u00e1cia do no combate ao novo coronav\u00edrus.  Ap\u00f3s o pronunciamento dos convidados, quando habitualmente o pol\u00edtico iniciaria os questionamentos, Calheiros anunciou que, pela primeira vez, n\u00e3o indagaria os depoentes da comiss\u00e3o. Um pouco antes, o senador citou que o presidente (sem partido) voltou a defender a nas redes sociais. \"Os brasileiros est\u00e3o morrendo, sabemos que ele tem puls\u00e3o por morte, mas ele precisa respeitar a mem\u00f3ria de todos. Essa CPI se instalou para investigar esses fatos que n\u00e3o estavam sendo investigados. O presidente da rep\u00fablica continua fazer o que sempre fez, utilizando as m\u00eddias sociais para induzir os brasileiros \u00e0 morte, com mentiras, com falsidades\", afirmou. Calheiros se referiu \u00e0 transmiss\u00e3o ao vivo, feita na noite desta quinta-feira (17), em que gestor federal disse estar , pois \u201ctodos que contra\u00edram o v\u00edrus est\u00e3o vacinados, at\u00e9 mais eficaz que a vacina\u201d. Nas redes, o relator j\u00e1 havia criticado a postura do presidente, e na sess\u00e3o a classificou como . A recusa do parlamentar causou nos senadores da base governista.\u00a0Luis\u00a0Carlos\u00a0Heinze\u00a0(PP-RS) relembrou que especialistas contr\u00e1rios foram inqueridos pela comiss\u00e3o e tachou a atitude do colega como . \u201cN\u00e3o quero lhe obrigar. Fazer dois pesos e duas medidas, quem questionar a quem o senhor quiser. Aqui tem cientistas, aqui tem m\u00e9dicos\u201d, defendeu o pol\u00edtico. Heinze se referiu os depoimentos dos cientistas\u00a0Os cientistas e na semana passada. Em seguida, o senador Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) solicitou ao presidente da comiss\u00e3o, Omar Aziz (PSD-AM), designasse outro parlamentar para exercer o papel de relator, mas a solicita\u00e7\u00e3o foi negada. \"O senador Renan n\u00e3o quis fazer perguntas, ningu\u00e9m vai fazer por ele n\u00e3o. N\u00e3o posso obrigar ningu\u00e9m a fazer perguntas. Eles est\u00e3o aqui como convidados e n\u00e3o como testemunhas\", explicou Aziz. A sess\u00e3o seguiu sem a presen\u00e7a do relator e os senadores questionam os convidados. Acompanhe . ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:50 / 18 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/renda-minima-deve-pautar-debates-na-assembleia-legislativa-do-ceara-diz-novo-presidente-1.3041244", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Renda m\u00ednima deve pautar debates na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, diz novo presidente", "subtitle": "Ele reconhece que h\u00e1 uma preocupa\u00e7\u00e3o por parte dos parlamentares com o fim do aux\u00edlio emergencial", "article": "O novo presidente da , deputado (PDT), afirmou, nesta segunda-feira (1\u00ba), que a transfer\u00eancia de uma renda m\u00ednima para a popula\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1 durante a segunda onda da deve pautar as discuss\u00f5es na Casa. Para ele, a crise econ\u00f4mica continua afetando muitas fam\u00edlias, que devem ficar desassistidas com o fim do . Ele lembrou ainda o impacto da crise para setores da economia. Ele reconhece que o tema deve pautar novos debates, mas tamb\u00e9m aponta medidas j\u00e1 aprovadas pela Casa e sancionadas pelo governador Camilo Santana (PT) para diminuir o aperto financeiro de fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social.  Posse Assembleia \"Algumas mensagens importantes do governador Camilo foram aprovadas, como o dos alunos da rede p\u00fablica. Sem estarem nas aulas presenciais,\u00a0receberam\u00a0um vale alimenta\u00e7\u00e3o de R$ 80. Tivemos o , que tamb\u00e9m foi aprovado pela expressiva maioria da Casa, dando um recurso mensal para um importante segmentos de pessoas que mais s\u00e3o\u00a0impactadas\u00a0pelo momento que estamos passando\", ressaltou. Evandro Leit\u00e3o foi empossado nesta segunda-feira (1\u00ba) como presidente da Assembleia Legislativa. Na ocasi\u00e3o, ele refor\u00e7ou que ir\u00e1 da Casa, interrompido no ano passado por conta da pandemia. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:11 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/replica-de-fuzil-exibida-em-live-de-bolsonaro-foi-presente-de-artista-cearense-conheca-1.3096499", "type": "Pol\u00edtica", "title": "R\u00e9plica de fuzil exibida em live de Bolsonaro foi presente de artista cearense; conhe\u00e7a", "subtitle": "Motorista aposentado da PF fabricou a r\u00e9plica do armamento para presentear o Presidente da Rep\u00fablica", "article": "A r\u00e9plica de um fuzil feita com pe\u00e7as recicladas de carros e motos que o presidente (sem partido) ganhou de presente e exibiu durante a live desta quinta-feira (10) foi feita por um artes\u00e3o\u00a0cearense, ex-funcion\u00e1rio da Pol\u00edcia Federal e que h\u00e1\u00a025 anos faz esculturas de metal. Ao receber a pe\u00e7a\u00a0do chefe da o tamb\u00e9m cearense coronel Aginaldo, o presidente\u00a0gerou pol\u00eamica ao comentar o uso do armamento pesado\u00a0\u201cem uma comunidade\u201d do Rio de Janeiro. O motorista aposentado Jos\u00e9 Pereira de Ara\u00fajo Neto,\u00a063,\u00a0que trabalhou 24 anos na Pol\u00edcia Federal, em Juazeiro do Norte, fabricou a obra usando pe\u00e7as de sucata. \u201cEu vi que o presidente gosta muito de arma e decidi fazer de presente\u201d, conta. \u201cMe sinto feliz, \u00e9 o reconhecimento do meu trabalho\u201d, diz o artes\u00e3o, que \u00e9 natural de Iguatu e atualmente reside em Fortaleza.  Leia mais O fuzil entregue ao Chefe do Executivo leva a assinatura do artista, a data de fabrica\u00e7\u00e3o, o nome \u201cJair Bolsonaro\u201d grafado e o data de anivers\u00e1rio do Presidente da Rep\u00fablica. Ara\u00fajo acompanhou a j\u00e1 tradicional transmiss\u00e3o ao vivo que o presidente faz toda semana. \u201cNa hora, muitos amigos me mandaram mensagem, trechos do v\u00eddeo\u201d, conta. Esse, por\u00e9m, \u00e9 mais um trabalho reconhecido do artista cearense. Uma escultura\u00a0do Padre C\u00edcero\u00a0feita com mais de duas\u00a0toneladas\u00a0de sucata de ferro e\u00a03,5 metros de altura enfeitou por muitos anos a entrada do pr\u00e9dio da PF em Juazeiro do Norte, no Cariri. Feita totalmente com pe\u00e7as de ve\u00edculos, a obra \u00e9 uma das maiores vitrines do artista, que tamb\u00e9m fabrica\u00a0pequenas reprodu\u00e7\u00f5es de carros e animais. \"Tenho pe\u00e7a em todo canto, no Brasil e no exterior, como Portugal e Fran\u00e7a\", diz. No Cear\u00e1, al\u00e9m da escultura na Delegacia da Pol\u00edcia Federal de Juazeiro e as da Superintend\u00eancia, em Fortaleza, o artista fez pe\u00e7as que foram doadas para a For\u00e7a A\u00e9rea e para a Marinha. O chefe da For\u00e7a Nacional publicou v\u00eddeo do momento em que o presidente fala sobre o assunto na live:  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 11:22 / 11 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/respostas-a-pandemia-devem-afetar-resultados-das-urnas-nas-capitais-do-pais-1.3011172", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Respostas \u00e0 pandemia devem afetar resultados das urnas nas capitais do Pa\u00eds", "subtitle": "Em metade das 26 sedes dos estados do Pa\u00eds, prefeitos buscam a reelei\u00e7\u00e3o. Nessas cidades, eleitores devem decidir o voto ap\u00f3s avaliarem a efic\u00e1cia das a\u00e7\u00f5es concretas no combate ao novo coronav\u00edrus, segundo especialistas", "article": "Os eleitores dos 5.567 munic\u00edpios do Pa\u00eds v\u00e3o hoje \u00e0s urnas para a escolha de seus prefeitos e vereadores. Desse total, as disputas nas 26 capitais ganham maior aten\u00e7\u00e3o por servirem de term\u00f4metro das tend\u00eancias pol\u00edticos em curso, capazes de modelar os futuros cen\u00e1rios e discursos dos grupos partid\u00e1rios nas cinco regi\u00f5es. Em metade (13) das sedes dos estados, os gestores municipais tentam um segundo mandato e devem ter seu desempenho nas urnas impactado principalmente pela avalia\u00e7\u00e3o popular da efici\u00eancia de suas respostas \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus. Maior cidade do Pa\u00eds, onde h\u00e1 8.986.687 eleitores, S\u00e3o Paulo \u00e9 um desses principais campos de batalha. O prefeito Bruno Covas (PSDB), em primeiro lugar nas \u00faltimas pesquisas, tem o desafio de manter a hegemonia tucana, pavimentando o caminho do governador Jo\u00e3o Doria em sua pretensa candidatura \u00e0 Presid\u00eancia em 2022. Pelo espectro da direita, ele enfrenta Celso Russomanno (Republicanos), apoiado pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Pelo campo da esquerda, o obst\u00e1culo \u00e9 Guilherme Boulos (Psol), que foi presidenci\u00e1vel em 2018. A elevada rejei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro na capital paulista prejudicou o voo de Russomanno, que largou como favorito, mas foi perdendo terreno \u00e0 medida que colava sua imagem \u00e0 de Bolsonaro. J\u00e1 o candidato do PT, Jilmar Tatto, tamb\u00e9m n\u00e3o conseguiu decolar mesmo com o apoio declarado do ex-presidente Lula. Nas sondagens, n\u00e3o chega a superar 10%. \u201cBolsonaro e Lula n\u00e3o parecem ser bons cabos eleitorais neste momento. O eleitor parece estar cansado dos discursos polarizados, radicalizados, de confronto, e mais preocupado com quest\u00f5es concretas do seu cotidiano\u201d, analisa Rodrigo Augusto Prando, professor e pesquisador da Universidade Presbiteriana Mackenzie, Mestre e Doutor em Sociologia. Esse \u201ccansa\u00e7o\u201d com as rixas ideol\u00f3gicas, que atingiram o \u00e1pice em 2018 com a elei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro na onda do antipetismo, pode se refletir nos resultados das urnas. \u201cQuando a pandemia estourou, os prefeitos tiveram de fazer seu dever de casa diante das filas de pacientes e cad\u00e1veres em suas cidades. Os eleitores v\u00e3o reconhecer os gestores que tiveram a\u00e7\u00f5es concretas no enfrentamento \u00e0 crise\u201d, observa Prando. Na sua avalia\u00e7\u00e3o, o medo de uma segunda onda da Covid-19 gera uma ang\u00fastia e deixa as pessoas mais pragm\u00e1ticas e preocupadas. \u201cO eleitor tende a evitar arriscar seu voto em algu\u00e9m sem experi\u00eancia, em algo desconhecido\u201d. Segundo o cientista pol\u00edtico Rodrigo Gallo, da Universidade S\u00e3o Judas Tadeu, as pesquisas revelam que a pandemia \u00e9, de fato, um ponto importante para os eleitores. \u201cPodemos supor que a escolha dos eleitores vai levar em considera\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es dos prefeitos que buscam a reelei\u00e7\u00e3o no combate ao coronav\u00edrus\u201d.   No caso de S\u00e3o Paulo, as pesquisas indicam que boa parte do eleitorado apoiou o fechamento das escolas, e ainda se mostra relutante com a volta \u00e0s aulas, al\u00e9m de concordar com medidas de isolamento - justamente as pol\u00edticas p\u00fablicas sugeridas pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS). \u201cPodemos perceber que boa parte do eleitorado tem mesmo se pautado pelas a\u00e7\u00f5es de combate ao coronav\u00edrus para escolher Covas e rejeitar Russomanno - que acaba sendo penalizado pelo apoio do presidente\u201d, acrescenta Gallo, lembrando que Bolsonaro se posicionou contra as medidas sugeridas pela OMS e \u00e0 pr\u00f3pria a\u00e7\u00e3o de governadores e prefeitos. No Rio de Janeiro, o prefeito Marcelo Crivella (Republicanos), que teve sua gest\u00e3o da pandemia muito criticada e conta com o apoio de Bolsonaro, aparece em segundo lugar nos \u00faltimos levantamentos. O favorito \u00e9 o ex-prefeito Eduardo Paes (DEM). Um dos partidos que lideraram o grupo que articulou o impeachment da presidente Dilma Rousseff em 2016, o DEM do presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia, lidera ainda a corrida em Salvador (Bruno Reis), Curitiba (Rafael Greca), Florian\u00f3polis (Gean Loureiro) e Macap\u00e1 (Josiel Alcolumbre). A perspectiva de vit\u00f3ria em cinco capitais ap\u00f3s um longo per\u00edodo de decl\u00ednio em disputas passadas s\u00f3 \u00e9 compar\u00e1vel ao quadro de 1988, quando o DEM ainda se chamava PFL. O DEM divide o governo com Doria em S\u00e3o Paulo e tem um acordo alinhavado para apoiar o tucano \u00e0 sucess\u00e3o de Bolsonaro. No arranjo que prev\u00ea a sa\u00edda de Doria, o atual vice-governador, Rodrigo Garcia (DEM), seria o candidato ao Pal\u00e1cio dos Bandeirantes daqui a dois anos. No Recife (PE), o grupo pol\u00edtico do prefeito Geraldo J\u00falio (PSB), que se despede do segundo mandato, busca se manter no poder com Jo\u00e3o Campos (PSB). Ele tem 39% na pesquisa Ibope, seguido por Mar\u00edlia Arraes (PT) com 26%. Em Teresina (PI), onde o tucano Firmino Filho termina o segundo mandato, a oposi\u00e7\u00e3o tenta desbancar o PSDB. Dr. Pessoa (MDB) tem 39%, enquanto Kleber Montezuma (PSDB) aparece com 24%. Em Porto Alegre, Manuela D\u2019\u00c1vila (PCdoB) lidera com 40%, seguida por Sebasti\u00e3o Melo (MDB) com 25%, segundo o Ibope. Para o cientista pol\u00edtico do Mackenzie, a exemplo de Boulos em S\u00e3o Paulo, Manuela \u00e9 outro exemplo de nova lideran\u00e7a de esquerda com carisma, que se afasta do lulismo e prega uma renova\u00e7\u00e3o do bloco de esquerda. O prefeito de Belo Horizonte,\u00a0Alexandre Kalil (PSD), deve ser reeleito, apontou o Ibope, ontem. Ele aparece com 72%. O segundo lugar, o deputado estadual Jo\u00e3o V\u00edtor Xavier (Cidadania), tem 9%. O ex-governador de Goi\u00e1s\u00a0Maguito Vilela (MDB) lidera pesquisa do Ibope sobre as\u00a0elei\u00e7\u00f5es \u00e0 Prefeitura de Goi\u00e2nia (GO) divulgada ontem. Ele tem 33% das inten\u00e7\u00f5es de votos\u00a0v\u00e1lidos, \u00e0 frente do senador Vanderlan Cardoso (PSD), que somou 29%. Ou seja, o cen\u00e1rio da pesquisa aponta eventual segundo turno. ", "author": "S\u00e9rgio Ripardo", "date": " 23:00 / 14 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/resultados-das-eleicoes-municipais-serao-divulgados-ate-22h-de-domingo-estima-tse-1.3011030", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Resultados das elei\u00e7\u00f5es municipais ser\u00e3o divulgados at\u00e9 22h de domingo, estima TSE", "subtitle": "Vice-presidente do TSE destaca seguran\u00e7a das urnas ao rebater perguntas sobre riscos de fraudes", "article": "Durante coletiva de imprensa realizada neste s\u00e1bado (14), no Centro de Divulga\u00e7\u00e3o das Elei\u00e7\u00f5es (CDE), em Bras\u00edlia (DF), o vice-presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), ministro Edson Fachin, destacou a seguran\u00e7a das urnas, os protocolos de seguran\u00e7a sanit\u00e1ria e a import\u00e2ncia de o eleitor comparecer as urnas neste domingo (15), primeiro turno das Elei\u00e7\u00f5es 2020, para a escolha de prefeitos e vereadores dos brasileiros. Segundo o TSE, os boletins de urna come\u00e7ar\u00e3o a ser emitidos j\u00e1 a partir das 17h (hor\u00e1rio de Bras\u00edlia). O TSE estima que em at\u00e9 no m\u00e1ximo , o que ocorrer\u00e1 \u00e0s 17h do domingo, os resultados das elei\u00e7\u00f5es de 2020 ser\u00e3o entregues \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira. A previs\u00e3o foi confirmada neste s\u00e1bado pelo vice-presidente do TSE, ministro Edson Fachin, que participou da cerim\u00f4nia de verifica\u00e7\u00e3o de assinaturas do sistema de totaliza\u00e7\u00e3o dos votos. \"Tudo est\u00e1 preparado para o dia de amanh\u00e3, para que no m\u00e1ximo cinco horas depois do fechamento das urnas, o TSE, com esse transporte direto do que foi depositado pela soberania para totaliza\u00e7\u00e3o aqui, tenha condi\u00e7\u00f5es de entregar esses resultados em , como deve ser numa sociedade democr\u00e1tica\", disse Fachin. O ministro afirmou que a verifica\u00e7\u00e3o do sistema de totaliza\u00e7\u00e3o, conferido e atestado pela equipe de tecnologia do TSE vai, mais uma vez, garantir o acesso a uma e segura. \u201cO sistema foi checado e dado como \u00edntegro e apto para apresentar os resultados, como tem sido feito desde 2002, produzindo . Ele \u00e9 totalmente s\u00f3lido. N\u00e3o h\u00e1 demonstra\u00e7\u00e3o at\u00e9 o momento que tenha havido qualquer desvio na aplica\u00e7\u00e3o concreta desse sistema\u201d, afirmou. Segundo Fachin, as indaga\u00e7\u00f5es e durante elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o propaga\u00e7\u00f5es infundadas e irrespons\u00e1veis que n\u00e3o contribuem para o fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. \u201cNenhum pa\u00eds se mant\u00e9m como se diluir suas institui\u00e7\u00f5es. E o poder judici\u00e1rio, ao lado do legislativo e do executivo, da imprensa e de outros representantes da sociedade, \u00e9 muito importante. Desde as elei\u00e7\u00f5es de 2018, o TSE desenvolve a\u00e7\u00f5es de combate a not\u00edcias falsas. A not\u00edcia que se reputa falsa deve ser sempre checada, at\u00e9 porque h\u00e1 liberdade para veicular fatos e narrativas, mas ningu\u00e9m tem o direito de destruir essa liberdade propagando not\u00edcias que n\u00e3o s\u00e3o verdadeiras\u201d, refor\u00e7ou. Durante a entrevista, foi destacada a import\u00e2ncia de os eleitores comparecerem \u00e0s urnas neste domingo (15). De acordo com Fachin, h\u00e1 para todos exercerem o direito de votar. \u201cO voto \u00e9 um instrumento poderoso para admitir ou demitir os gestores p\u00fablicos de suas cidades. N\u00e3o deixe de fazer, exceto se houver a recomenda\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de autoridade sanit\u00e1ria. Caso contr\u00e1rio, estamos conclamando a popula\u00e7\u00e3o a comparecer aos locais de vota\u00e7\u00e3o, usando sua m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o desde quando sair de casa. Nas se\u00e7\u00f5es eleitorais, o eleitor deve respeitar o distanciamento determinado nas filas, respeitando hor\u00e1rios para n\u00e3o haver aglomera\u00e7\u00f5es. Mes\u00e1rios e espa\u00e7os para votar est\u00e3o preparados para oferecer seguran\u00e7a no exerc\u00edcio do voto. Comparecer \u00e0s urnas amanh\u00e3 \u00e9 fazer a diferen\u00e7a\u201d, ressaltou o ministro. O per\u00edodo de pandemia causado pela Covid-19 fez com que alguns fossem tomados para a realiza\u00e7\u00e3o do pleito eleitoral deste ano, exigindo esfor\u00e7o e di\u00e1logo de diversos setores da sociedade. \u201cDesde que assumimos a dire\u00e7\u00e3o do TSE, em maio, o presidente Lu\u00eds Roberto Barroso e eu iniciamos conversa com v\u00e1rias pessoas, principalmente com autoridades sanit\u00e1rias, que nos levaram a uma proposta pronta ao poder legislativo. Ressalto ainda que conseguimos o apoio de empresas para o fornecimento de insumos e transporte de equipamentos para assegurar de todo o pa\u00eds\u201d, concluiu ele. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:00 / 14 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/revista-divulga-audio-com-fabio-wajngarten-dizendo-que-houve-incompetencia-no-ministerio-da-saude-1.3084957", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Revista divulga \u00e1udio com F\u00e1bio Wajngarten dizendo que houve 'incompet\u00eancia' no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "subtitle": "O ex-secret\u00e1rio disse na CPI que n\u00e3o classificara a conduta da pasta como incompetente, como foi publicado na entrevista", "article": "O ex-secret\u00e1rio de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia F\u00e1bio Wajngarten, que presta nesta quarta-feira (12), disse que n\u00e3o classificou como a conduta do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade nas , como afirmou em uma entrevista concedida \u00e0 revista em abril. No entanto, a afirma\u00e7\u00e3o dele foi\u00a0desmentida\u00a0pela publica\u00e7\u00e3o, que divulgou nesta tarde o da entrevista com Wajngarten. Na grava\u00e7\u00e3o, o ex-secret\u00e1rio \u00e9 questionado se havia incompet\u00eancia ou neglig\u00eancia do governo, em especial do MS, diante do processo de compra da vacina da Pfizer. Wajngarten ent\u00e3o responde: A entrevista concedida \u00e0 Veja, no final de abril, motivou a convoca\u00e7\u00e3o do publicit\u00e1rio \u00e0 comiss\u00e3o.\u00a0Os senadores, ao decorrer da oitiva desta quarta-feira, citaram as declara\u00e7\u00f5es\u00a0dadas por Wajngarten \u00e0 publica\u00e7\u00e3o em diversas perguntas\u00a0e,\u00a0em algumas ocasi\u00f5es, receberam das concedidas pelo\u00a0ex-secret\u00e1rio \u00e0 revista. Por conta da disparidade,\u00a0o relator da CPI (MDB-SE)\u00a0disse que vai solicitar\u00a0o da entrevista concedida por\u00a0Wajngarten \u00e0 Veja e amea\u00e7ou o depoente de pris\u00e3o, caso as respostas dadas \u00e0 publica\u00e7\u00e3o\u00a0difiram\u00a0das ditas na CPI.  Em seguida, o senador Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) disse que o relator estava amea\u00e7ando o depoente e afirmou que a pris\u00e3o n\u00e3o seria poss\u00edvel, pois n\u00e3o seria em flagrante. \"Em nenhum momento menti em rela\u00e7\u00e3o ao que foi divulgado pela Revista Veja. Em nenhum momento chamei o general\u00a0Pazuello\u00a0de incompetente\", afirmou Wajngarten\u00a0ao testemunhar na CPI. Ainda na CPI, o ex-secret\u00e1rio confirmou a exist\u00eancia de uma enviada ao Governo Federal, em 12 de setembro, com objetivo de negociar uma parceria para a compra do imunizante contra a Covid-19 desenvolvido pela empresa norte-americana. Segundo Wajngarten, a mensagem s\u00f3 foi respondida por ele em 9 de novembro, dois meses depois. Wajngarten disse que n\u00e3o estava entre os do documento, mas que buscou contato com a empresa ao saber da oferta. Uma c\u00f3pia da mensagem na \u00edntegra foi entregue pelo depoente \u00e0 CPI. A carta foi endere\u00e7ada a nomes como o do presidente da Rep\u00fablica , do vice , do ministro de Estado da Casa Civil Walter Braga Netto, e do ent\u00e3o titular do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, , entre outros. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:23 / 12 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reuniao-aproxima-governadores-de-arthur-lira-e-garante-r145-bi-para-saude-nos-estados-entenda-1.3054521", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reuni\u00e3o aproxima governadores de Arthur Lira e garante R$14,5 bi para sa\u00fade nos estados; entenda", "subtitle": "O governador Camilo Santana (PT) destacou que os principais pontos discutidos foram a aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas; recursos para a sa\u00fade; aux\u00edlio emergencial; e recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica", "article": "A reuni\u00e3o do presidente da C\u00e2mara dos Deputados, (PP-AL) com governadores, nesta ter\u00e7a-feira (2), resultou na forma\u00e7\u00e3o de um grupo de discuss\u00e3o para acompanhar indicadores e planejar\u00a0a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pandemia da Covid-19. Um\u00a0acordo\u00a0foi\u00a0firmado\u00a0para destinar R$ 14,5 bilh\u00f5es do Or\u00e7amento da Uni\u00e3o de 2021 para a \u00e1rea da sa\u00fade. Deste total, R$ 12 bilh\u00f5es ser\u00e3o oriundos de emendas parlamentares e\u00a0R$ 2,5 bilh\u00f5es do\u00a0fundo emergencial de combate \u00e0 pandemia. A ideia \u00e9 que no grupo de discuss\u00e3o haja representante de um governador de cada regi\u00e3o, um da C\u00e2mara, um do Senado, com participa\u00e7\u00e3o de integrante dos minist\u00e9rios da Sa\u00fade e das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Lira sugeriu ainda que os governadores conven\u00e7am as pr\u00f3prias bancadas a destinar parte ou a totalidade de suas emendas para um fundo de combate \u00e0 pandemia. O recurso ser\u00e1 colocado em uma esp\u00e9cie de \"mega rubrica or\u00e7ament\u00e1ria\", ou seja, o conjunto de todas as receitas destacadas no or\u00e7amento de 2021, em discuss\u00e3o no Congresso, para fazer frente ao avan\u00e7o da doen\u00e7a, explicou Lira.  Leia mais \"Seria uma iniciativa, eu sei, complexa, mas dadas as circunst\u00e2ncias tenho convic\u00e7\u00e3o de que muitos atender\u00e3o ao chamamento de vossas excel\u00eancias neste momento \u00fanico de nossa hist\u00f3ria\", afirmou Lira no encontro com os governadores. Sobre o clima de tensionamento entre o Planalto e os estados, Lira, atrav\u00e9s de uma publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais, disse que \u201ca vacina\u00e7\u00e3o \u00e9 importante. \u00c9 hora de baixarmos a temperatura nas rela\u00e7\u00f5es institui\u00e7\u00f5es e agir com rapidez\u201d. O governador Camilo Santana (PT) participou virtualmente da reuni\u00e3o, e destacou que os principais pontos discutidos foram\u00a0a : : : e a cria\u00e7\u00e3o de medidas para a  O governador cearense\u00a0ainda\u00a0fez cr\u00edticas \u00e0 conduta do Governo Federal na pandemia. A\u00a0liga\u00e7\u00e3o direta dos\u00a0comandantes dos estados\u00a0e Arthur Lira, estabelece uma esp\u00e9cie de for\u00e7a-tarefa para \u201cproteger a popula\u00e7\u00e3o, salvar vidas\u201d, segundo petista. Camilo argumentou que \u201co presidente (Jair Bolsonaro, est\u00e1) colocando os estados no confronto com a popula\u00e7\u00e3o (...) o Congresso Nacional tem um papel muito importante nesse equil\u00edbrio\u201d, disse.  A busca por imunizantes diretamente com as fabricantes \u00e9 justamente uma das demandas principais dos governadores. Camilo Santana, inclusive,\u00a0tratou\u00a0nesta ter\u00e7a-feira (2)\u00a0sobre a compra da vacina russa, a Sputnik, pelos estados.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o/Folhapress", "date": " 18:39 / 02 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ricardo-salles-diz-que-brasil-pode-neutralizar-emissao-de-gases-estufa-antes-de-2060-1.3020472", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ricardo Salles diz que Brasil pode neutralizar emiss\u00e3o de gases-estufa antes de 2060", "subtitle": "O ministro do meio ambiente afirmou que o pa\u00eds pode antecipar a meta prevista no Acordo de Paris, que prev\u00ea o investimento de pa\u00edses ricos em em pol\u00edticas de desenvolvimento sustent\u00e1vel de na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento", "article": "O ministro do Meio Ambiente, afirmou nesta ter\u00e7a-feira (8) que o Brasil pode de neutralidade na emiss\u00e3o de gases causadores do efeito estufa. Em pronunciamento no Pal\u00e1cio do Planalto, ele disse que o prazo atual \u00e9 , mas que a meta pode ser alcan\u00e7ada antes, caso na\u00e7\u00f5es desenvolvidas cumpram o compromisso de repassar pelo menos US$ 10 bilh\u00f5es anuais ao Brasil. O repasse de recursos \u00e9 previsto no Acordo de Paris. O documento prev\u00ea mecanismo para que de na\u00e7\u00f5es em desenvolvimento como forma de mitigar emiss\u00f5es de gases de efeito estufa. Salles discursou \u00e0 imprensa ap\u00f3s reuni\u00e3o para aprovar a contribui\u00e7\u00e3o nacional determinada, um documento que tem de ser com as novas metas dos pa\u00edses signat\u00e1rios do Acordo de Paris. \"Em havendo o recebimento desse fluxo de recursos financeiros, n\u00f3s consideraremos a hip\u00f3tese de tornar o nosso compromisso de neutralidade em prazo inferior. Portanto, mais uma vez o Brasil est\u00e1 demonstrando o seu compromisso com a quest\u00e3o clim\u00e1tica\", disse. O mecanismo \u00e9 previsto como uma forma de ajudar pa\u00edses que t\u00eam trabalhado para ao meio ambiente. Em 2019, o Brasil paralisou o Fundo Amaz\u00f4nia, maior projeto de coopera\u00e7\u00e3o internacional para . A colabora\u00e7\u00e3o, que em dez anos doou \u00e0 causa R$ 3,1 bilh\u00f5es, vindos da Alemanha e da Noruega, foi congelada ap\u00f3s Salles dizer que teria encontrado problemas em ONGs que recebiam recursos do fundo, gerido pelo BNDES. Neste ano, o Brasil enfrentou crescimento no desmatamento tanto na Amaz\u00f4nia como no Pantanal. O desmatamento na Amaz\u00f4nia cresceu cerca de 9,5% de agosto de 2019 a julho de 2020 em compara\u00e7\u00e3o com o per\u00edodo anterior, de 2018 a 2019. No total, foram derrubados 11.088 km\u00b2 de floresta nesse intervalo de tempo apesar da presen\u00e7a do Ex\u00e9rcito na floresta, sob a Opera\u00e7\u00e3o Verde Brasil 2. ", "author": "Folhapress", "date": " 09:19 / 09 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/reunido-com-170-prefeitos-camilo-santana-pede-uniao-em-favor-do-toque-de-recolher-no-ceara-1.3049034", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Reunido com 170 prefeitos, Camilo Santana pede uni\u00e3o em favor do toque de recolher no Cear\u00e1", "subtitle": "Governador reiterou um dos pontos principais do decreto estadual publicado na noite da quarta (17). Ele tamb\u00e9m prestou contas sobre vacina\u00e7\u00e3o no Estado", "article": "O governador (PT)\u00a0refor\u00e7ou, em reuni\u00e3o virtual com 170 prefeitos, nesta quinta-feira (18), que seja obedecido o das 22h \u00e0s 5h, como determinado no . Para isso, pediu uni\u00e3o dos gestores. Ele tamb\u00e9m divulgou previs\u00e3o de que, at\u00e9 o come\u00e7o de abril, todos os idosos e pessoas vulner\u00e1veis estar\u00e3o vacinadas no Cear\u00e1. \"O objetivo dessa reuni\u00e3o \u00e9 para alertar aos senhores e senhoras que o momento \u00e9 grave e precisamos da coopera\u00e7\u00e3o de todos. As medidas que anunciamos ontem t\u00eam como objetivo reduzir a circula\u00e7\u00e3o de pessoas nas cidades, preservando a vida dos cearenses\", citou o governador. Camilo deixou claro aos prefeitos que, de acordo com a necessidade de cada munic\u00edpio, \u00e9 poss\u00edvel que sejam adotadas\u00a0medidas espec\u00edficas. Os\u00a0indicadores sanit\u00e1rios\u00a0servir\u00e3o de base para esse tipo de decis\u00e3o. O prefeito de Fortaleza, (PDT), reafirmou que a situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica da Covid-19 \u00e9 preocupante n\u00e3o somente na Capital.\u00a0\u201c\u00c9 importante que a gente compartilhe experi\u00eancias e, acima de tudo, que unifique o discurso da import\u00e2ncia de preservar a vida, seguindo a orienta\u00e7\u00e3o das autoridades sanit\u00e1rias, refor\u00e7ou.  Leia tamb\u00e9m O prefeito de Caucaia, (Pros), esteve no encontro e pediu ao governador que haja um aumento da frota intermunicipal de \u00f4nibus em 10%. \"Pedi para que o governador usasse a mesma sensibilidade que teve com Fortaleza. Precisamos levar em considera\u00e7\u00e3o a necessidade de muitos trabalhadores e trabalhadoras que se deslocarem diariamente de Caucaia para a capital\", disse, em nota. Em Caucaia, foi anunciado aumento da frota urbana em hor\u00e1rios de pico.  O governador tratou com os prefeitos tamb\u00e9m sobre\u00a0o envio de para os estados. De acordo com a assessoria do Governo,\u00a0273 mil pessoas\u00a0foram\u00a0vacinadas em todo o Cear\u00e1, sendo 110 mil em Fortaleza. O presidente da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, deputado (PDT),\u00a0disse que\u00a0\"a\u00a0Assembleia est\u00e1 sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para superarmos esse momento de dificuldade para os cearenses\". Participaram do encontro tamb\u00e9m a vice-governadora\u00a0Izolda\u00a0Cela (PDT) e os secret\u00e1rios da Casa Civil, Chagas Vieira. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:50 / 18 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ricardo-nunes-assume-definitivamente-prefeitura-de-sao-paulo-1.3086576", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ricardo Nunes assume definitivamente prefeitura de S\u00e3o Paulo", "subtitle": "Vice estava no cargo desde que Bruno Covas licenciou-se no in\u00edcio deste m\u00eas", "article": "Com a (PSDB), o vice, , assume em definitivo a prefeitura de S\u00e3o Paulo. O combate \u00e0 pandemia e a revis\u00e3o do plano diretor do munic\u00edpio est\u00e3o entre os principais de Nunes, que \u00e9 filiado ao MDB.  LEIA MAIS Ele havia assumido a prefeitura em 2 de maio, quando Covas se licenciou, a princ\u00edpio por 30 dias, para tratamento do . Covas morreu \u00e0s 8h20 deste domingo (16), aos 41 anos, em decorr\u00eancia do c\u00e2ncer da transi\u00e7\u00e3o es\u00f4fago-g\u00e1strica e do tratamento. Em ato formal, com base na Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio, a Mesa Diretora da C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Paulo reuniu-se \u00e0s 11h20 para declarar a do mandato do prefeito Bruno Covas. Nunes decretou de sete dias pela morte de Covas. O empres\u00e1rio tem 53 anos, \u00e9 e foi para a C\u00e2mara de Vereadores de S\u00e3o Paulo pela primeira vez em 2012 e novamente em 2016. \u00c9 ao MDB desde os 18 anos. Ele declarou ao Tribunal Superior Eleitoral  de mais de R$ 4,8 milh\u00f5es. Ricardo Nunes foi presidente da Associa\u00e7\u00e3o Empresarial Regi\u00e3o Sul e fundador da Associa\u00e7\u00e3o das Empresas Controladoras de Pragas do Estado de S\u00e3o Paulo . Al\u00e9m disso, \u00e9 volunt\u00e1rio, h\u00e1 mais de 20 anos, na Sociedade Beneficente Equil\u00edbrio de Interlagos . De perfil pol\u00edtico mais conservador, Nunes, no mandato de vereador, men\u00e7\u00f5es a termos de do Plano Municipal de Educa\u00e7\u00e3o, argumentando que n\u00e3o deveria ser tema nas salas de aula. Reportagens do jornal o apontam Ricardo Nunes como citado em do Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo para apurar rela\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos com entidades e tamb\u00e9m alugu\u00e9is de im\u00f3veis das creches terceirizadas. Segundo o jornal, o \u00e9 \u201cpr\u00f3ximo de entidades gestoras de creches terceirizadas e de donos de empresas locadoras dos im\u00f3veis onde funcionam as escolas ligadas a essas institui\u00e7\u00f5es. Ainda de acordo com a ,\u00a0Nunes\u00a0foi alvo de boletim de ocorr\u00eancia em caso de , amea\u00e7a e inj\u00faria registrado por sua , Regina, em 2011. A tentou contato com o MPSP e com a assessoria do prefeito, mas n\u00e3o houve at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o da reportagem. ", "author": "Ag\u00eancia Brasil", "date": " 20:40 / 16 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ricardo-silveira-psd-e-eleito-prefeito-de-quixada-1.3011656", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ricardo Silveira (PSD) \u00e9 eleito prefeito de Quixad\u00e1", "subtitle": "Candidato superou nas urnas o ex-prefeito da cidade, Il\u00e1rio Marques (PT), por vantagem estreita", "article": "Com dos votos, Ricardo Silveira foi eleito \u00e0 . Seu principal rival, o ex-prefeito Il\u00e1rio Marques (PT), ficou em segundo lugar, com 19.428\u00a0votos (42,99%). Mal terminou a elei\u00e7\u00e3o e correligion\u00e1rios e apoiadores de Ricardo tomaram as principais ruas da cidade. A festa maior, como j\u00e1 \u00e9 tradicional, acontece na Pra\u00e7a Jos\u00e9 de Barros, conhecida como Pra\u00e7a do Le\u00e3o. Pela Avenida Pl\u00e1cido Castelo, carros com bandeiras amarelas desfilam a todo instante, inclusive trazendo pared\u00f5es de som. Milhares de pessoas se aglomeram no logradouro. O uso de m\u00e1scaras e o distanciamento social n\u00e3o est\u00e3o sendo respeitados. Ricardo Jos\u00e9 Ara\u00fajo Silveira, 45 anos, \u00e9 filho do ex-prefeito e deputado estadual Everardo Silveira. Ele disse \u00e0 reportagem que os primeiros dias da sua administra\u00e7\u00e3o ser\u00e3o para tomar p\u00e9 da situa\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio. At\u00e9 o presente momento, o prefeito eleito n\u00e3o apareceu na festa. A Pol\u00edcia tamb\u00e9m n\u00e3o se fez presente.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:55 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ricardo-salles-e-investigado-por-aumento-de-r-74-milhoes-em-patrimonio-pela-justica-de-sp-1.3091619", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ricardo Salles \u00e9 investigado por aumento de R$ 7,4 milh\u00f5es em patrim\u00f4nio pela Justi\u00e7a de SP", "subtitle": "Inqu\u00e9rito no STF apura opera\u00e7\u00f5es financeiras suspeitas no escrit\u00f3rio de advocacia do qual o ministro \u00e9 s\u00f3cio", "article": "O Ministro do Meio Ambiente, , alvo de no Supremo Tribunal Federal ( ) que envolve suspeitas sobre a movimenta\u00e7\u00e3o financeira do escrit\u00f3rio de advocacia do qual \u00e9 s\u00f3cio, enfrenta na uma investiga\u00e7\u00e3o sobre crescimento de seu patrim\u00f4nio em O Minist\u00e9rio P\u00fablico paulista aguarda informa\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias de todos os envolvidos para dar andamento \u00e0 apura\u00e7\u00e3o que busca esclarecer ind\u00edcios de enriquecimento il\u00edcito de Salles. Membros do \u00f3rg\u00e3o avaliam que a frente aberta pela Pol\u00edcia Federal no inqu\u00e9rito do STF, ainda que relativa a outros fatos, ajudar\u00e1 a impulsionar o caso. Por determina\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo, o ministro do Meio Ambiente, a m\u00e3e dele, Diva Carvalho de Aquino, e o escrit\u00f3rio de advocacia tiveram os sigilos banc\u00e1rio e fiscal quebrados. A Pol\u00edcia Federal apontou opera\u00e7\u00f5es financeiras suspeitas de Salles a partir do mesmo escrit\u00f3rio desde ocupou o cargo de ministro do Meio Ambiente no governo de Jair Bolsonaro.\u00a0As opera\u00e7\u00f5es ocorrem em meio \u00e0 suposta pr\u00e1tica de crimes na exporta\u00e7\u00e3o de madeira ilegal, investigada pelo Supremo. Entre 2012 e meados do ano passado, o escrit\u00f3rio de advocacia movimentou , conforme apontou um relat\u00f3rio do Conselho de Controle das Atividades Financeiras (Coaf) enviado ao STF. Cerca de foram transferidos do escrit\u00f3rio para a do ministro do Meio Ambiente entre 2012 e 2017. Em nota \u00e0 Folha, a assessoria de imprensa de Salles rebateu as suspeitas de irregularidades na conduta do ministro e na contabilidade pessoal e de seu escrit\u00f3rio. \"A evolu\u00e7\u00e3o patrimonial e seus honor\u00e1rios foram declarados pelo pr\u00f3prio ministro em seu Imposto de Renda, n\u00e3o havendo nenhuma irregularidade\", afirmou. Al\u00e9m disso, a Promotoria de S\u00e3o Paulo investiga um de de Salles durante seis anos. A varia\u00e7\u00e3o ocorreu entre 2012 e 2018, per\u00edodo em que ele alternou a advocacia e cargos no governo Geraldo Alckmin (PSDB) \u2013 foi secret\u00e1rio particular do tucano e secret\u00e1rio do Meio Ambiente. Para dar in\u00edcio \u00e0 apura\u00e7\u00e3o, a Promotoria avaliou informa\u00e7\u00f5es sobre o que foi recebido por ele tanto do seu escrit\u00f3rio como do governo paulista. Concluiu que os dados eram insuficientes para explicar o ganho de patrim\u00f4nio e foi \u00e0 Justi\u00e7a para pedir as quebras.  Leia mais Salles se candidatou ao cargo de vereador em 2012 e declarou na \u00e9poca \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral ter R$ 1,4 milh\u00e3o em bens. N\u00e3o se elegeu. Exerceu o cargo de secret\u00e1rio particular de Alckmin de mar\u00e7o de 2013 a dezembro de 2014. Em seguida atuou como advogado e voltou ao governo em julho de 2016, ent\u00e3o como secret\u00e1rio de Meio Ambiente. Deixou o cargo em agosto de 2017. No ano seguinte, Salles se candidatou novamente. Concorreu a uma vaga na C\u00e2mara dos Deputados pelo Partido Novo, mas n\u00e3o obteve \u00eaxito. Na ocasi\u00e3o, declarou \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral ter um patrim\u00f4nio de R$ 8,8 milh\u00f5es. A apura\u00e7\u00e3o sobre as finan\u00e7as de Salles em S\u00e3o Paulo partiu de em que foi acusado de ganhos incompat\u00edveis com sua renda declarada, obtidos mediante tr\u00e1fico de influ\u00eancia e explora\u00e7\u00e3o de prest\u00edgio para atender a interesses empresariais dada a proximidade \u00e0 c\u00fapula do governo paulista. A respons\u00e1vel pelo pedido de investiga\u00e7\u00e3o foi a empresa Sppatrim Administra\u00e7\u00e3o e Participa\u00e7\u00f5es, pertencente \u00e0 fam\u00edlia de Luiz Eduardo Bottura, engenheiro e empres\u00e1rio que tem travado disputas com Salles nos tribunais nos \u00faltimos anos. Em depoimento \u00e0 Justi\u00e7a, Salles afirmou que \u00e9 v\u00edtima de por parte de Bottura. Argumento que seria prematura a viola\u00e7\u00e3o do seu sigilo banc\u00e1rio e fiscal porque seus rendimentos tamb\u00e9m decorreram do exerc\u00edcio da advocacia, n\u00e3o limitados \u00e0 representa\u00e7\u00e3o judicial de seus clientes. O ministro explicou ainda que, dos R$ 8 milh\u00f5es declarados \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral, R$ 6 milh\u00f5es eram referentes a um duplex valorizado, ap\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o, por conta de uma reforma e desdobro. De acordo com o ministro, o duplex foi comprado por permuta por R$ 2 milh\u00f5es, passou por reforma de R$ 800 mil e, ao final, foi desdobrado em duas unidades. Cada uma passou a valer R$ 3 milh\u00f5es no mercado, segundo ele. \"Realmente, o aumento patrimonial pode ter decorrido de consultorias e/ou de advocacia extrajudicial, ou n\u00e3o. Para essa verifica\u00e7\u00e3o faz-se necess\u00e1ria mais apurada investiga\u00e7\u00e3o\", diz trecho da decis\u00e3o do Tribunal de Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo que afastou o sigilo banc\u00e1rio e fiscal de Salles. No ano passado, a pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico, a Justi\u00e7a estendeu a medida ao escrit\u00f3rio de advocacia ligado ao ministro e \u00e0 m\u00e3e dele. O conjunto de informa\u00e7\u00f5es recebido pela Promotoria ainda n\u00e3o est\u00e1 completo. Procurado pela Folha, o MP afirmou que n\u00e3o poderia comentar o caso em raz\u00e3o do sigilo, mas informou que ainda s\u00e3o aguardados dados banc\u00e1rios dos investigados. Salles, o presidente do Ibama, Eduardo Bim, e outros servidores vinculados \u00e0 pasta do Meio Ambiente s\u00e3o investigados em opera\u00e7\u00e3o que tramita no STF. Segundo as investiga\u00e7\u00f5es, h\u00e1 \"fortes ind\u00edcios de envolvimento\" do ministro em esquema de facilita\u00e7\u00e3o ao contrabando de madeira ao exterior. A PF fez uso de relat\u00f3rios de intelig\u00eancia financeira produzidos pelo Coaf. A decis\u00e3o de Moraes cita esse material, mas sem detalhamento. Sobre o RIF (relat\u00f3rio de intelig\u00eancia financeira) relacionado a Salles, a pol\u00edcia disse existir \"conte\u00fado bastante interessante\". O RIF \"aponta para opera\u00e7\u00f5es suspeitas, realizadas nos \u00faltimos dois anos, por interm\u00e9dio do escrit\u00f3rio de advocacia em que o ministro Ricardo Salles \u00e9 s\u00f3cio com sua genitora\". \"Obviamente a obten\u00e7\u00e3o dos respectivos anexos e dados mais completos depender\u00e1 da autoriza\u00e7\u00e3o judicial emitida por esse STF, mas cremos que a confirma\u00e7\u00e3o da simples exist\u00eancia de opera\u00e7\u00f5es suspeitas a cargo do ministro Salles, no mesmo per\u00edodo dos fatos em apura\u00e7\u00e3o, com os demais elementos, permitem que sejam apreciados os pedidos\", afirmou a PF. Moraes autorizou a pol\u00edcia a ter acesso \u00e0 \u00edntegra do RIF referente a Salles. Advogado de Salles, Fernando Augusto Fernandes disse que h\u00e1 uma mistura de fatos anteriores com fatos que n\u00e3o s\u00e3o criminosos. \"H\u00e1 um claro prop\u00f3sito pol\u00edtico para induzir o STF em erro.\" No dia em que a pol\u00edcia cumpriu as medidas autorizadas pelo STF, Salles disse que a opera\u00e7\u00e3o o surpreendeu e a classificou como exagerada e desnecess\u00e1ria. \"O Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, desde o in\u00edcio desta gest\u00e3o, atua sempre com bom senso, respeito \u00e0s leis, respeito ao devido processo legal.\" ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:18 / 29 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/retorno-das-discussoes-para-o-plano-diretor-de-fortaleza-deve-ocorrer-no-segundo-semestre-1.3081570", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Retorno das discuss\u00f5es para o Plano Diretor de Fortaleza deve ocorrer no segundo semestre", "subtitle": "A revis\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o municipal estava na fase de audi\u00eancia p\u00fablicas, mas teve que ser suspensa por conta da pandemia", "article": "A revis\u00e3o do de Fortaleza est\u00e1 suspensa desde julho do ano passado. Com uma nova gest\u00e3o \u00e0 frente do Executivo municipal, existe a expectativa para que as discuss\u00f5es para elabora\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica sejam retomadas ainda neste ano. O Plano Diretor \u00e9 uma lei municipal, obrigat\u00f3ria para munic\u00edpios com mais de 20 mil habitantes. Nele ser\u00e1 detalhado como a cidade ir\u00e1 crescer nos pr\u00f3ximos dez anos: como e onde ser\u00e1 poss\u00edvel construir na cidade solu\u00e7\u00f5es para problemas habitacionais e de saneamento e medidas de prote\u00e7\u00e3o ambiental, por exemplo. Contudo, para garantir a - como regulamentado por legisla\u00e7\u00e3o federal -, o retorno das discuss\u00f5es depende da imuniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na capital cearense. Assim, ser\u00e1 poss\u00edvel voltar a realizar audi\u00eancias p\u00fablicas presenciais em bairros e comunidades, como havia sido iniciado em 2020.  Saiba mais A legisla\u00e7\u00e3o em vig\u00eancia em Fortaleza foi aprovada pela C\u00e2mara Municipal em 2009, ainda na gest\u00e3o da ex-prefeita Luizianne Lins (PT). A revis\u00e3o deveria ter ocorrido, portanto, at\u00e9 o final de 2019. No entanto, para garantir a participa\u00e7\u00e3o efetiva da popula\u00e7\u00e3o, a discuss\u00e3o come\u00e7ou apenas em 2020, com a realiza\u00e7\u00e3o das primeiras audi\u00eancias p\u00fablicas. Os trabalhos, no entanto, foram interrompidos pela pandemia de Covid-19 e as medidas de isolamento social adotadas em todo o Estado. O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 recomendou, em julho do ano passado, a suspens\u00e3o da revis\u00e3o do Plano Diretor. A Prefeitura de Fortaleza, que vinha realizando discuss\u00f5es de forma virtual, acatou a decis\u00e3o e os trabalhos ainda n\u00e3o foram retomados.   \"A orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 de que permane\u00e7am suspensos at\u00e9 que as audi\u00eancias p\u00fablicas presenciais possam voltar a ser realizadas com seguran\u00e7a\", afirma Giovana de Melo. Ela \u00e9 titular da 9\u00aa Promotoria de Justi\u00e7a (N\u00facleo de Conflitos Fundi\u00e1rios e Defesa da Habita\u00e7\u00e3o) e acompanha o processo de revis\u00e3o desde o in\u00edcio. Ela lembra que, em 2019, o Executivo municipal, sob a gest\u00e3o do ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), pretendia realizar uma revis\u00e3o do Plano Diretor \"sem passar por uma participa\u00e7\u00e3o social\", segundo a promotora. Na \u00e9poca, a Prefeitura apresentou modelos de discuss\u00e3o da lei priorizando o digital, inclusive com a proposta de cria\u00e7\u00e3o de site voltado para isso, diminuindo o peso das audi\u00eancias p\u00fablicas. O Estatuto da Cidade \u00e9 uma legisla\u00e7\u00e3o federal, aprovada em 2001. Nele, o Plano Diretor \u00e9 descrito como \"parte integrante do processo de planejamento do Munic\u00edpio\u201d. Outras legisla\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas, portanto, tem como base o Plano Diretor - como o plano plurianual, as diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias e o or\u00e7amento anual - e devem \u201cincorporar as diretrizes e prioridades nele contidas\u201d. Para elabora\u00e7\u00e3o do Plano, o Estatuto prev\u00ea a participa\u00e7\u00e3o da sociedade na elabora\u00e7\u00e3o do plano, exigindo que o Poder P\u00fablico garanta audi\u00eancias p\u00fablicas, debates, al\u00e9m de publicidade e acesso aos documentos deste processo. Para garantir a participa\u00e7\u00e3o no processo de elabora\u00e7\u00e3o, ou revis\u00e3o, do Plano Diretor, al\u00e9m do Estatuto da Cidade, tamb\u00e9m foi publicado, em 2004, um guia basilar pelo Minist\u00e9rio das Cidades. Entre as etapas estabelecidas, est\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de um N\u00facleo Gestor formado por representantes do Poder P\u00fablico e da sociedade civil organizada. Ap\u00f3s interven\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, a Prefeitura de Fortaleza enviou projeto de lei \u00e0 C\u00e2mara Municipal para criar o N\u00facleo Gestor para revis\u00e3o do Plano Diretor da capital, em 2019. Aprovada a proposta, o grupo foi eleito e iniciou os trabalhos ainda em dezembro daquele ano.   O grupo \u00e9 respons\u00e1vel por elaborar a metodologia de participa\u00e7\u00e3o popular, estabelecendo o cronograma, o n\u00famero de audi\u00eancias, em quais territ\u00f3rios ser\u00e3o realizadas as reuni\u00f5es de discuss\u00e3o, entre outrasresponsabilidades. \u201cN\u00e3o s\u00f3 as grandes linhas, se vai ter audi\u00eancia tem\u00e1tica ou territorial, mas como \u00e9 que vai se dar a audi\u00eancia, como vai ser estimulado o debate, o material que vai ser distribu\u00eddo\u201d, detalha Val\u00e9ria Pinheiro, integrante do Campo Popular do Plano Diretor - organiza\u00e7\u00e3o formada por cerca de 40 entidades e que acompanha discuss\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o na Capital. . A defini\u00e7\u00e3o do modo como vai ocorrer o debate \u00e9 essencial para garantir a efetividade da participa\u00e7\u00e3o popular. \u201cSe fizer audi\u00eancias no MPCE ou na C\u00e2mara \u00e9 uma metodologia que n\u00e3o funciona\u201d, afirma Giovana de Melo. \u201c\u00c9 preciso fazer audi\u00eancia no local da popula\u00e7\u00e3o, setorizar essas audi\u00eancias em conformidade com as demandas daquele ambiente, porque assim n\u00e3o esvazia\u201d, completa. O ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio sinalizou, em mais de uma ocasi\u00e3o, que gostaria de sancionar o Plano Diretor antes do fim do segundo mandato. Com a necessidade de suspens\u00e3o, a tarefa ficou para o sucessor, Jos\u00e9 Sarto (PDT).   O l\u00edder do prefeito na C\u00e2mara Municipal, Gardel Rolim (PDT), afirma que a Prefeitura pretende retomar as audi\u00eancias p\u00fablicas ainda neste ano, mas com o devida garantia de seguran\u00e7a para os participantes. O parlamentar explica que a gest\u00e3o municipal aguarda um \"arrefecimento da pandemia\" para que seja poss\u00edvel realizar o debate. \"A gente espera que, com o avan\u00e7o da imuniza\u00e7\u00e3o do povo de Fortaleza at\u00e9 o in\u00edcio do segundo semestre, (a gente) avance na constru\u00e7\u00e3o (do Plano Diretor)\", completa. O vereador afirma, inclusive, que o N\u00facleo Gestor deve ser mantido para coordenar o processo de participa\u00e7\u00e3o popular. Val\u00e9ria Pinheiro concorda com a necessidade de garantir as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias para que a participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ocorra com seguran\u00e7a. Ela explica, ainda, que as dificuldades agravadas pela pandemia tamb\u00e9m s\u00e3o um entrave para a volta das discuss\u00f5es. Segundo ela, o Campo Popular do Plano Diretor enviou of\u00edcio para a Prefeitura de Fortaleza pedindo informa\u00e7\u00f5es sobre quais est\u00e3o sendo os trabalhos t\u00e9cnicos desenvolvidos internamente durante a suspens\u00e3o, mas n\u00e3o obteve resposta. A reportagem entrou em contato com a Prefeitura de Fortaleza para ter informa\u00e7\u00f5es de como est\u00e1 o planejamento da gest\u00e3o para a volta das discuss\u00f5es. Contudo, n\u00e3o teve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem. Com a previs\u00e3o de revis\u00e3o a cada dez anos, o novo Plano Diretor de Fortaleza completa dois anos de atraso. Contudo, para a promotora Giovana de Melo, o essencial \u00e9 garantir a participa\u00e7\u00e3o social ampla, mesmo que aumente o atraso no prazo para a revis\u00e3o. \"A nossa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 que o processo observe as formalidades legais e que ao final a gente obtenha um produto que atenda o interesse de toda a coletividade\", explica a promotora Giovana de Melo.  Leia tamb\u00e9m Ap\u00f3s a elabora\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Executivo municipal, com a devida participa\u00e7\u00e3o social, a minuta da lei ser\u00e1 enviada para a C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. \u201cL\u00e1, ela sofre um segundo momento de discuss\u00e3o com a sociedade\u201d, garante Gardel Rolim. ", "author": "Luana Barros", "date": " 07:00 / 06 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/rio-branco-bocalon-pp-com-495-e-socorro-psb-226-vao-para-o-2-turno-1.3011657", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Rio Branco: Bocalon (PP), com 49,5%, e Socorro (PSB), 22,6%, v\u00e3o para o 2\u00ba turno", "subtitle": "Em terceiro lugar ficou Minoru Kinpara (PSDB), com 14,59%", "article": "Com 100% das urnas, o candidato Ti\u00e3o Bocalon (PP) e a prefeita Socorro Neri (PSB) v\u00e3o disputar o segundo turno em Rio Branco, Acre. Bocalmon conseguiu 49,58% dos votos v\u00e1lidos e a candidata \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, 22,68%. Em terceiro lugar ficou Minoru Kinpara (PSDB), com 14,62%, seguido por Roberto Duarte (MDB), com 6,97% e Daniel Zen (PT), com 4,01%.  Jarbas Soster obteve 1,29% dos votos e Jamyl Asfury (PSC), 0,85%. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 22:55 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/roberto-claudio-elenca-avancos-na-capital-e-diz-que-quer-seguir-na-politica-veja-entrevista-1.3027724", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Roberto Cl\u00e1udio elenca avan\u00e7os na Capital e diz que quer seguir na pol\u00edtica; veja entrevista", "subtitle": "Pedetista nega ser pr\u00e9-candidato em 2022, mas destaca projetos nas \u00e1reas da Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Mobilidade Urbana como legados ap\u00f3s oito anos no cargo", "article": "A dois dias de concluir a gest\u00e3o \u00e0 frente da Prefeitura de Fortaleza, o prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) destaca avan\u00e7os nas \u00e1reas de Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade e Mobilidade Urbana. Em entrevista exclusiva ao Di\u00e1rio do Nordeste, o gestor diz, ainda, que a capital cearense enfrenta uma segunda onda da Covid-19, mas que est\u00e1 dotada de uma estrutura maior, com equipamentos e profissionais, para atender \u00e0 demanda, caso a situa\u00e7\u00e3o se agrave. Roberto Cl\u00e1udio reconhece tamb\u00e9m que deveria ter dialogado mais com o setor econ\u00f4mico sobre a cobran\u00e7a anual da taxa de alvar\u00e1, que causou pol\u00eamica durante a gest\u00e3o, e, ao falar sobre o futuro pol\u00edtico, aponta o desejo de seguir na vida p\u00fablica, sinalizando disposi\u00e7\u00e3o para a elei\u00e7\u00e3o de 2022. Veja a entrevista: Eu diria que a gente deu prioridade or\u00e7ament\u00e1ria e pol\u00edtica a algumas quest\u00f5es que s\u00e3o importantes numa cidade t\u00e3o desigual quanto a nossa. Na Educa\u00e7\u00e3o, a gente conseguiu ampliar matr\u00edculas, melhorar todos os indicadores de qualidade, da aprendizagem, tanto na alfabetiza\u00e7\u00e3o, como nos anos iniciais e finais, em Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica. Uma segunda dimens\u00e3o importante \u00e9 a amplia\u00e7\u00e3o da rede de sa\u00fade. Hoje, temos uma rede de 12 UPAs \u2013 seis do Estado e seis do munic\u00edpio. E a gente tamb\u00e9m n\u00e3o tinha nenhuma policl\u00ednica de exames e consultas especializadas. A gente tem quatro policl\u00ednicas novas, todas estruturadas, com consultas m\u00e9dicas especializadas. Temos dois hospitais novos \u2013 IJF 2, Hospital da Crian\u00e7a \u2013 e ampliamos em mais de 500 leitos na rede p\u00fablica municipal. E na mobilidade urbana, mudamos um pouco o foco da mobilidade, priorizando o transporte p\u00fablico para o trabalhador e o estudante, e modos mais sustent\u00e1veis, que \u00e9 a bicicleta, que \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o dos modais. Finalizamos a gest\u00e3o com tr\u00eas indicadores importantes. Um deles foi um dado do IBGE, que demonstrou que Fortaleza, pela primeira vez, passa a ser o maior PIB do Nordeste. Outro dado importante veio do Unicef, que comparou 11 indicadores sociais de dez grandes centros urbanos, e Fortaleza teve o melhor resultado. E o terceiro indicador \u00e9 o da Sudene (Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Nordeste), baseado, inclusive, em indicadores do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o, que s\u00e3o usados para comparar qualidade e governan\u00e7a. Nessa matriz de compara\u00e7\u00e3o, Fortaleza ficou como a primeira capital entre as nordestinas. A gente espera que n\u00e3o aconte\u00e7a, n\u00e9? E h\u00e1 uma boa probabilidade de n\u00e3o acontecer. Hoje, a gente tem leitos hospitalares que a gente n\u00e3o tinha \u00e0 \u00e9poca (do in\u00edcio) da pandemia. A gente tem, pelo menos, dois hospitais prontos, o IJF e o Hospital da Crian\u00e7a. Temos amplia\u00e7\u00f5es hospitalares que a gente n\u00e3o tinha tamb\u00e9m \u00e0 \u00e9poca, ent\u00e3o h\u00e1 uma rede estruturalmente preparada de leitos a mais. Temos tamb\u00e9m equipamentos em casa. Foram adquiridos respiradores, monitores, equipamentos fundamentais para assist\u00eancia \u00e0 pandemia. E temos profissionais com uma experi\u00eancia acumulada, de protocolos, processos que foram estabelecidos. H\u00e1 uma estrutura, hoje, f\u00e1cil de ser mobilizada e j\u00e1 com uma experi\u00eancia acumulada em como fazer essa mobiliza\u00e7\u00e3o sem que, por exemplo, seja preciso, como foi preciso, \u00e0 \u00e9poca, porque ent\u00e3o n\u00e3o tinha isso, o Hospital de Campanha do PV. De alguma maneira, a gente j\u00e1 est\u00e1 vivenciando uma segunda onda de incid\u00eancia de casos. Entretanto, ela n\u00e3o tem o mesmo paralelo de \u00f3bitos, h\u00e1 um cen\u00e1rio diferente da primeira onda. A primeira onda, obviamente, foi bem diferente, porque teve muito mais casos que a segunda. E a gente n\u00e3o tinha, \u00e0 \u00e9poca, uma experi\u00eancia de manejo que tem hoje, de diagn\u00f3stico, tratamento, indica\u00e7\u00e3o, fluxo de pacientes. O grupo demogr\u00e1fico mais alcan\u00e7ado neste segundo momento foi o menos alcan\u00e7ado no primeiro, que \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o mais jovem. Proporcionalmente, a popula\u00e7\u00e3o mais atingida \u00e9 a que tem menos gravidade dos casos. Muito pouco. E \u00e0 \u00e9poca, pra ser honesto, em nenhum momento a gente sinalizou que o objetivo do alvar\u00e1 anual era arrecadar. O objetivo era cumprir uma tarefa m\u00ednima que \u00e9 global. S\u00f3 duas capitais do Brasil n\u00e3o tinham alvar\u00e1 anual: Fortaleza e Teresina. Ent\u00e3o, tinha algo errado. Imagina se voc\u00ea tirasse algum alvar\u00e1 l\u00e1 no Bom Jardim para fazer uma farm\u00e1cia em 1980 e hoje, nesse mesmo im\u00f3vel, voc\u00ea tem uma farm\u00e1cia, um posto de gasolina, um supermercado. O Munic\u00edpio n\u00e3o tem essa informa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem essa obriga\u00e7\u00e3o, porque n\u00e3o \u00e9 obrigado que o alvar\u00e1 seja anualizado. \u00c9 o m\u00ednimo de controle urbano que os munic\u00edpios fazem. Acho que o alvar\u00e1 anual \u00e9 necess\u00e1rio, sim, e para se ter uma ideia a gente arrecadou, neste ano, pouco mais de R$ 6 milh\u00f5es. O IPTU, neste ano, foi R$ 600 milh\u00f5es (a arrecada\u00e7\u00e3o). O alvar\u00e1 inteiro arrecadou 1% do IPTU. N\u00e3o representa praticamente nada em termos de arrecada\u00e7\u00e3o. Entretanto, se me perguntar se faria alguma coisa diferente do que fiz, possivelmente faria o alvar\u00e1 anual, porque \u00e9 fundamental para garantir o controle urbano, mas poderia ter estabelecido di\u00e1logo mais aprofundado com as institui\u00e7\u00f5es, as entidades, explica\u00e7\u00e3o mais detalhada. (...) Dialoguei, mas, vendo o resultado, imagino que talvez precisasse decantar mais o di\u00e1logo. Mais que capital pol\u00edtico, falaria de capital administrativo. Tive a oportunidade de ser prefeito muito jovem, gra\u00e7as a um conjunto de apoios de pessoas de muita credibilidade e que tinham resultados administrativos muito bem avaliados. Essas pessoas me apresentaram como algu\u00e9m que daria continuidade a esse modelo administrativo que prioriza a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que valoriza os investimentos p\u00fablicos e que entende que o papel do poder p\u00fablico \u00e9 reduzir desigualdades. Essa mesma matriz que o Cid representava enquanto governador foi o projeto que me apresentou para tornar esse projeto concreto em Fortaleza. Acho que tem muita gente em cada quadrado. Voc\u00ea v\u00ea agora o Evandro Leit\u00e3o, presidente da Assembleia, que \u00e9 um novo quadro, talentos\u00edssimo. Voc\u00ea v\u00ea o Ant\u00f4nio Henrique, que virou presidente da C\u00e2mara, no primeiro mandato se consolidou como lideran\u00e7a. N\u00f3s tivemos um conjunto de pr\u00e9-candidatos. A gente lan\u00e7ou (na disputa pela indica\u00e7\u00e3o do candidato \u00e0 Prefeitura de Fortaleza) o Idilvan (Alencar, deputado federal), o Ferruccio (Feitosa, secret\u00e1rio licenciado da Prefeitura), o Salmito (Filho, deputado estadual), o Samuel (Dias, secret\u00e1rio licenciado da Prefeitura), que viraram quadros jovens. No Executivo tem surgido (lideran\u00e7as), gra\u00e7as a esse projeto pol\u00edtico que tem como grande motiva\u00e7\u00e3o melhorar a vida das pessoas, entender que o papel da pol\u00edtica, do poder p\u00fablico, \u00e9 trabalhar com efici\u00eancia, transpar\u00eancia e resultado. Menos com confus\u00e3o, menos com ret\u00f3rica e mais mesmo com resultados. Entendo que a pol\u00edtica feita de forma reta, construtiva, vai ter um papel central pra modificar a sociedade, fazer avan\u00e7ar a sociedade, melhorar a vida das pessoas, e esse \u00e9 o caminho que quero continuar exercendo. As circunst\u00e2ncias espec\u00edficas da miss\u00e3o s\u00e3o do tempo, n\u00e9? Do tempo, da condi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o tenho nenhuma ambi\u00e7\u00e3o individual ou espec\u00edfica para nenhum cargo. O \u00fanico desejo que tenho \u00e9 continuar militando e lutando na vida p\u00fablica e aguardar des\u00edgnios tamb\u00e9m da vida, da pol\u00edtica, de Deus. Questionado sobre como avalia a estrat\u00e9gia do Hospital de\u00a0Campanha do PV, Roberto\u00a0Cl\u00e1udio defendeu que o\u00a0equipamento \u201ccumpriu um papel extraordin\u00e1rio\u201d. \u201cO Hospital de Campanha foi uma estrat\u00e9gia de Fortaleza e uma estrat\u00e9gia do mundo\u201d, disse. \u201cN\u00e3o foi s\u00f3\u00a0acertado faz\u00ea-lo, mas faz\u00ea-lo\u00a0precocemente, porque ele ficou pronto exatamente com as\u00a0semanas do agravamento da\u00a0pandemia\u201d, argumentou. Ao detalhar o aumento da\u00a0estrutura de equipamentos de sa\u00fade j\u00e1 existentes diante da\u00a0pandemia, o prefeito citou\u00a0amplia\u00e7\u00f5es hospitalares que n\u00e3o estavam prontas no in\u00edcio da crise sanit\u00e1ria. \u201cComo os leitos do\u00a0Ant\u00f4nio Bezerra, de UTI, sala de recupera\u00e7\u00e3o, os leitos do Frotinha da Parangaba, tamb\u00e9m que n\u00e3o estavam ainda prontos, e a\u00a0amplia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m do\u00a0Gonzaguinha da Barra, que a\u00a0gente tamb\u00e9m n\u00e3o tinha pronto no in\u00edcio da pandemia\u201d, listou. ", "author": "In\u00e1cio Aguiar e Let\u00edcia Lima", "date": " 23:03 / 29 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/rio-tem-2-turno-com-ataques-e-fake-news-1.3016792", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Rio tem 2\u00ba turno com ataques e fake news", "subtitle": "Paes e Crivella disputam o pleito", "article": "Ap\u00f3s um primeiro turno sem muitas surpresas, a reta final da campanha pela prefeitura do Rio - . Crivella chegou a dizer que, caso Paes vencesse, haveria \"pedofilia nas escolas\". O acirramento da campanha acabou deixando em segundo plano o debate sobre propostas para a cidade neste segundo turno. As acusa\u00e7\u00f5es sem fundamento renderam a Crivella uma den\u00fancia da Procuradoria Regional Eleitoral, que pede sua condena\u00e7\u00e3o por difama\u00e7\u00e3o e propaganda falsa. Como resposta, Paes passou a chamar o advers\u00e1rio de \"pai da mentira\", em refer\u00eancia \u00e0 figura do diabo - Crivella \u00e9 bispo licenciado da Igreja Universal do Reino de Deus (Iurd) e tem os evang\u00e9licos como sua maior base eleitoral. Foi a esses eleitores que Paes dirigiu uma propaganda em que apontou os \"sete pecados\" do advers\u00e1rio. O candidato do DEM tamb\u00e9m apostou no discurso de que o prefeito \u00e9 um \"traidor\", lembrando em v\u00eddeos que, antes de abra\u00e7ar o bolsonarismo, Crivella foi aliado do PT, ocupando inclusive o Minist\u00e9rio da Pesca no governo Dilma Rousseff. A forma como a campanha se desenrolou tem rela\u00e7\u00e3o com as pesquisas, que sempre colocaram Paes como favorito. No \u00faltimo levantamento Ibope/TV Globo, divulgado no s\u00e1bado, o ex-prefeito aparecia com 36 pontos porcentuais na frente de Crivella - 68% dos votos v\u00e1lidos, ante 32% de Crivella. O levantamento foi registrado sob o n\u00famero RJ-05249/2020, na Justi\u00e7a Eleitoral. Na lideran\u00e7a desde o in\u00edcio do primeiro turno, Paes fez uma campanha em que administrou a vantagem. Durante a disputa, ele comparou os seus dois mandatos (2009-2016) ao de Crivella - o prefeito era rejeitado por 58% dos eleitores, conforme levantamento do Ibope antes do primeiro turno. O slogan da campanha de Paes dava o tom: \"O Rio vai voltar a dar certo\". Ele tamb\u00e9m insistiu que n\u00e3o se poderia eleger \"um novo Crivella ou um novo Witzel\" - uma refer\u00eancia ao governador, Wilson Witzel (PSC), afastado do cargo acusado de corrup\u00e7\u00e3o. Neste ano, diferentemente de 2018, os advers\u00e1rios n\u00e3o conseguiram associar a imagem de Paes ao ex-governador S\u00e9rgio Cabral Filho (MDB), de quem era aliado. Cabral est\u00e1 preso desde 2016 e condenado a mais de 300 anos. Como proposta, Paes disse que quer retomar o funcionamento de servi\u00e7os b\u00e1sicos da cidade, como os da sa\u00fade, deixando de lado grande projetos que marcaram suas gest\u00f5es anteriores, como a Copa do Mundo e a Olimp\u00edada. Os recursos, no entanto, s\u00e3o mais escassos hoje do que h\u00e1 quatro anos, e esse ser\u00e1 o principal desafio para a pr\u00f3xima gest\u00e3o. Nos \u00faltimos dias, o que se viu foi um candidato que conciliou as respostas aos ataques com uma agenda que privilegiou seus redutos. Na quinta-feira, por exemplo, foi ao bairro de Madureira, na zona norte. \u00c9 onde fica a Portela, sua escola de samba do cora\u00e7\u00e3o, e o Parque Madureira, uma das principais obras da sua administra\u00e7\u00e3o. O segundo turno do Rio tamb\u00e9m teve como caracter\u00edstica a pouca participa\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7as nacionais nas campanhas. Os partidos de esquerda pregaram uma esp\u00e9cie de voto cr\u00edtico em Paes, para tirar Crivella da prefeitura. Partidos mais \u00e0 direita, como o PSD, foram mais expl\u00edcitos ao apoiar o ex-prefeito. Crivella manteve seu nome atrelado ao do presidente Jair Bolsonaro. O presidente, por\u00e9m, se recolheu nas \u00faltimas duas semanas e evitou entrar na elei\u00e7\u00e3o do Rio, diferentemente do que fez na reta final do primeiro turno. Bolsonaro recusou-se a gravar um novo v\u00eddeo ao lado do prefeito e a participar de ato de campanha na cidade. A possibilidade de uma derrota por uma margem muito grande de votos de seu candidato afastou Bolsonaro do Estado onde fez carreira pol\u00edtica. O \u00fanico gesto mais forte de apoio se deu na \u00faltima quinta-feira. Na live semanal, endossou a informa\u00e7\u00e3o falsa, propagada por Crivella, de que o PSOL comandaria a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o no governo Paes e implementaria \"pedofilia nas escolas\". O partido e o candidato do DEM desmentem qualquer acordo para forma\u00e7\u00e3o de um futuro governo. Crivella \u00e9 do Republicanos, partido ligado \u00e0 Iurd e que serviu de abrigo tempor\u00e1rio para bolsonaristas que tentam formar o Alian\u00e7a Pelo Brasil. Primeiro representante da igreja a ocupar a prefeitura de uma grande capital, Crivella foi eleito beneficiado pela alta rejei\u00e7\u00e3o a seu advers\u00e1rio no segundo turno de 2016, o deputado Marcelo Freixo (PSOL). At\u00e9 ent\u00e3o, ele havia sido derrotado duas vezes em disputas ao Pal\u00e1cio da Cidade e outras duas ao governo do Estado. Antes de chegar ao cargo Executivo, Crivella passou por muitos palanques, como uma esp\u00e9cie de fiador de candidatos interessados no voto evang\u00e9lico. Esteve com os ex-presidentes Dilma Rousseff e Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, com os ex-governadores S\u00e9rgio Cabral e Luiz Fernando Pez\u00e3o, com o ex-senador Lindbergh Farias e at\u00e9 com o atual advers\u00e1rio Paes, na campanha presidencial de Dilma em 2010. A alian\u00e7a com o bolsonarismo \u00e9 mais recente - em 2018, Crivella n\u00e3o esteve com o ent\u00e3o presidenci\u00e1vel do PSL em nenhum momento e seu partido apoiava Geraldo Alckmin. Protagonizada por duas figuras que h\u00e1 mais de dez anos t\u00eam presen\u00e7a certa nas disputas locais, o segundo turno no Rio n\u00e3o teve um representante da esquerda. Muito pautado pela rejei\u00e7\u00e3o a Crivella, o embate se concentrou no pragmatismo e na postura plebiscit\u00e1ria de \"sim\" ou \"n\u00e3o\" ao atual governo. Nesse cen\u00e1rio, o nome de Paes, candidato capaz de oscilar para os dois lados do espectro pol\u00edtico, se consolidou. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal O Estado de S. Paulo. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 10:00 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/rossi-e-lira-trazem-ao-ceara-disputa-por-presidencia-da-camara-1.3031728", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Rossi e Lira trazem ao Cear\u00e1 disputa por presid\u00eancia da C\u00e2mara", "subtitle": "A sucess\u00e3o do atual presidente Rodrigo Maia no Legislativo Federal tem mobilizado nova batalha entre aliados e opositores do presidente Jair Bolsonaro e deve impactar na base estadual governista", "article": "A disputa pela ter\u00e1 como . Na pr\u00f3xima quarta-feira (13), e visitam o Estado para buscar aliados. Lira deve participar de um jantar com apoiadores na Capital. J\u00e1 Baleia estar\u00e1 com o governador Camilo Santana (PT) e parte dos deputados cearenses ao longo da tarde. O apoio do petista na corrida pela C\u00e2mara criou dilemas para deputados cearenses que comp\u00f5em a base estadual, mas, nacionalmente, estar\u00e3o agora do outro lado das trincheiras. Aliados de Baleia contabilizam apoio de onze partidos e cerca de 280 deputados. Ele \u00e9 tamb\u00e9m o nome indicado como sucessor pelo atual presidente da Casa, Rodrigo Maia (DEM). J\u00e1 o bloco de Lira aglutina nove siglas e aproximadamente 195 parlamentares. O deputado do PP tem apoio ainda do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Entre os partidos que anunciaram apoio a Lira, h\u00e1 nos quadros governadores dos estados de Acre, Amazonas, Paran\u00e1, Rio de Janeiro, Sergipe e Roraima. Na semana passada, o deputado esteve no Amap\u00e1, no Amazonas, no Par\u00e1, em Roraima e no Acre. Fator Camilo No Cear\u00e1, encontros entre Camilo Santana e Rodrigo Maia, ainda em novembro do ano passado, j\u00e1 indicavam a import\u00e2ncia da interlocu\u00e7\u00e3o com o petista no Estado. \u00c0 \u00e9poca, a reuni\u00e3o contou ainda com a presen\u00e7a do ex-ministro Ciro Gomes (PDT). Com uma base estadual ampla, Camilo tem di\u00e1logo aberto com deputados do PP (AJ Albuquerque), do PL (Dr. Jaziel, Gorete Pereira e J\u00fanior Mano), do Solidariedade (Genecias Noronha) e do PSD (Domingos Neto), siglas que j\u00e1 anunciaram apoio a Lira. H\u00e1 ainda o PTB, tendo como nome cearense o deputado Pedro Bezerra, que afirma ainda n\u00e3o ter definido de que lado est\u00e1 na disputa. Apesar da descren\u00e7a da maioria dos parlamentares em conseguir atrair aliados nas trincheiras advers\u00e1rias, h\u00e1 alguns que n\u00e3o descartam essa possibilidade. \"Com toda certeza (essa interlocu\u00e7\u00e3o) \u00e9 importante. Certamente, Camilo vai falar com esses deputados sobre a import\u00e2ncia de termos o Baleia \u00e0 frente da C\u00e2mara. Com ele, os partidos ter\u00e3o muito mais for\u00e7a\", avalia o deputado Moses Rodrigues (MDB). \"O governador tem a miss\u00e3o importante de tentar virar alguns votos e convencer indecisos. Agora temos tamb\u00e9m os suplentes que tomaram posse, a Gorete Pereira (PL) e o An\u00edbal Gomes (DEM), que chegam para somar\", projeta o deputado federal Eduardo Bismarck (PDT). Camilo e Baleia O encontro do governador com o candidato emedebista deve ocorrer por volta de 15 horas, no Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o. Rodrigo Maia tamb\u00e9m estar\u00e1 no local, al\u00e9m dos deputados aliados de Camilo. Pedro Bezerra, por exemplo, sinalizou que est\u00e1 disposto a ouvir as propostas tanto de Lira quanto de Baleia. Segundo Domingos Neto, a op\u00e7\u00e3o por Lira n\u00e3o afeta a rela\u00e7\u00e3o com o Governo do Estado. \"O PSD j\u00e1 fechou apoio, est\u00e1 definido. \u00c9 uma quest\u00e3o normal, os partidos s\u00e3o nacionais e \u00e9 uma disputa interna da C\u00e2mara. Nacionalmente tomamos posi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o local\", minimizou o deputado, que deve comparecer ao jantar com o nome do PP. Demandas Enquanto parte da base enfrenta o dilema de quem ir\u00e1 apoiar nacionalmente, os integrantes do PT e do PDT, legendas que j\u00e1 anunciaram apoio a Baleia, preparam demandas para o encontro com o candidato emedebista. \"A ideia \u00e9 recepcion\u00e1-lo e reiterar nosso compromisso. Apoiamos ele na pauta de autonomia do parlamento, mas tamb\u00e9m temos uma pauta econ\u00f4mica e social\", adianta o deputado Jos\u00e9 Airton Cirilo (PT). O deputado Idilvan Alencar (PDT) tamb\u00e9m afirma que, desde a semana passada, j\u00e1 preparou uma lista de \"pedidos\" para Baleia. Os deputados AJ Albuquerque (PP), Capit\u00e3o Wagner (Pros), Dr. Jaziel (PL), Gorete Pereira (PL), J\u00fanior Mano (PL), Genecias Noronha (SD), al\u00e9m de Heitor Freire (PSL) foram procurados, mas n\u00e3o responderam \u00e0 reportagem at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:30 / 10 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/rodrigo-pacheco-autoriza-cpi-da-covid-19-no-senado-a-investigar-estados-e-municipios-1.3072722", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Rodrigo Pacheco autoriza CPI da Covid-19 no Senado a investigar Estados e munic\u00edpios", "subtitle": "Proposta do senador cearense Eduardo Gir\u00e3o foi anexada ao escopo da Comiss\u00e3o", "article": "O do Senado Federal, (DEM-MG), decidiu ampliar o escopo das investiga\u00e7\u00f5es da para incluir tamb\u00e9m e que receberam repasses da Uni\u00e3o. Inclus\u00e3o foi anunciada durante a sess\u00e3o da Casa que marca da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito\u00a0nesta ter\u00e7a-feira (13). Decis\u00e3o une requerimento do senador Randolffe Rodrigues (Rede-AP) sobre omiss\u00f5es do governo federal com o de Eduardo Gir\u00e3o (Podemos-CE). que pedia justamente a investiga\u00e7\u00e3o dos entes municipais estaduais que aplicaram recursos no combate \u00e0 Covid-19.  Leia mais O an\u00fancio do presidente do Senado permitiu que fatos conexos com governos estaduais e prefeituras que tenham recebido verbas federais sejam apurados.   O artigo 146 do regimento interno do Senado \u00e0 das investiga\u00e7\u00f5es para fatos relacionados diretamente a Estados, por isso foi feita a que somente ser\u00e3o fiscalizados os de recursos da para os entes federados. Diz o regimento que \"n\u00e3o se admitir\u00e1 Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito sobre mat\u00e9rias pertinentes \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados: \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es do Poder Judici\u00e1rio: aos Estados\". \"A comiss\u00e3o ter\u00e1 como objeto o constante do requerimento do senador Randolfe Rodrigues, acrescido do objeto do requerimento do senador Eduardo Gir\u00e3o, limitado apenas quanto \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o dos recursos da Uni\u00e3o repassados aos demais entes federados para as a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 pandemia da Covid-19, e excluindo as mat\u00e9rias de compet\u00eancia constitucional atribu\u00eddas aos Estados, Distrito Federal e Munic\u00edpios\", falou o presidente do Senado ao autorizar a abertura da CPI. Na sess\u00e3o desta ter\u00e7a tamb\u00e9m est\u00e3o sendo indicados senadores para fazer parte da Comiss\u00e3o. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 19:16 / 13 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/rodrigo-pacheco-e-eleito-o-novo-presidente-do-senado-1.3041381", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Rodrigo Pacheco \u00e9 eleito o novo presidente do Senado", "subtitle": "A vota\u00e7\u00e3o ocorreu nesta segunda-feira (1\u00ba)", "article": "Com 57 votos, (DEM-MG) foi eleito o novo presidente do , na noite desta segunda-feira (1\u00ba). Ap\u00f3s\u00a0desist\u00eancia\u00a0de tr\u00eas candidatos, Rodrigo disputou com (MDB-MS), que teve 21 votos.\u00a0Os senadores Jorge Kajuru (Cidadania-GO), Major Ol\u00edmpio (PSL-SP) e Lasier Martins (Podemos-RS) abriram m\u00e3o das suas candidaturas para apoiar Simone. A sess\u00e3o come\u00e7ou \u00e0s 15 horas, ap\u00f3s coletiva de (DEM-AM). Rodrigo Pacheco recebeu apoio de nove partidos: DEM, PT, PP, PL, PSD, PSC, PDT, Pros e Republicanos, al\u00e9m do presidente (sem partido).   Com tr\u00eas aus\u00eancias, a Casa teve 78 senadores votantes. N\u00e3o compareceram os senadores Jaques Wagner (PT), que est\u00e1 de licen\u00e7a m\u00e9dica devido \u00e0 cirurgia realizada no \u00faltimo dia 22 de janeiro, e Jarbas Vasconcelos (MDB-PE). J\u00e1 Chico Rodrigues (DEM-RR) est\u00e1 afastado do mandato desde outubro de 2020, ap\u00f3s ser com dinheiro na cueca. Os votos foram colocados em c\u00e9dulas de papel inseridas em envelopes e depositadas em quatro urnas. Duas foram colocadas fora do plen\u00e1rio, para senadores do grupo de risco - que tamb\u00e9m podem votar por sistema drive-thru. Os senadores foram chamados um por um, por ordem de cria\u00e7\u00e3o do estado e idade, e podiam votar em at\u00e9 seis minutos.   Durante a reuni\u00e3o preparat\u00f3ria para a abertura dos votos, os candidatos tiveram 15 minutos para discursar. Jorge Kajuru foi o primeiro e criticou o atual presidente Alcolumbre. \"Tudo o que ele [Alcolumbre] prometeu ele n\u00e3o cumpriu. Termina seu mandato de forma t\u00e3o melanc\u00f3lica, que muitos brasileiros afirmam sentir falta de Renan Calheiros\", disse o senador. \u201cO que o senhor foi, durante esses dois anos, foi um \u2018 \u2019 do presidente Jair Bolsonaro\u201d, disse, destacando que\u00a0Rodrigo Pacheco tamb\u00e9m ser\u00e1. Para apoiar Simone Tebet, ele\u00a0retirou a candidatura. Antes do pleito, na tribuna, Simone Tebet declarou sentir um \u201c \u201d por ser a primeira mulher candidata \u00e0 presid\u00eancia da Casa e reafirmou posi\u00e7\u00e3o \u201cindependente\u201d. \u201cIndepend\u00eancia n\u00e3o para fazer oposi\u00e7\u00e3o, mas para que possamos exercer o nosso dever constitucional de legislar e fiscalizar os demais poderes\u201d, pontuou. A senadora K\u00e1tia Abreu (PP-TO) pediu para falar e relembrou um momento folcl\u00f3rico da \u00faltima elei\u00e7\u00e3o, ao devolver simbolicamente a pasta que \"roubou\" do senador Davi Alcolumbre. Na elei\u00e7\u00e3o passada, em fevereiro de 2019, K\u00e1tia apoiava o advers\u00e1rio do senador amapaense, (MDB-AL). Como sinal de protesto pelos rumos da elei\u00e7\u00e3o, em que muitos candidatos come\u00e7aram a abrir os votos, a senadora pegou a pasta das m\u00e3os de Alcolumbre, com documentos referentes \u00e0quela sess\u00e3o - Alcolumbre estava \u00e0 frente do processo, por ter sido membro da Mesa Diretora na legislatura anterior. A senadora j\u00e1 havia devolvido a pasta e chegou a enviar flores para Alcolumbre. No entanto, agora aliada, aproveitou para fazer um gesto de apoio ao presidente do Senado.\u00a0\"Eu quero lhe devolver simbolicamente aquilo que lhe tirei no passado\", disse a senadora. A manifesta\u00e7\u00e3o aconteceu ap\u00f3s um discurso duro de Jorge Kajuru (Cidadania-GO), candidato a presidente da Casa, que acusou Alcolumbre de comprar votos para seu candidato, Rodrigo Pacheco (DEM-MG). A fala, no entanto, foi considerada contra o regimento do Senado, que n\u00e3o permite apartes de senadores. Ap\u00f3s esse epis\u00f3dio, todas as inscri\u00e7\u00f5es para fala de outros senadores foram canceladas.   O senador o (PSL-SP) tamb\u00e9m retirou a candidatura \u00e0 presid\u00eancia do Senado. Em breve discurso, ele justificou: \"Cumprida a minha miss\u00e3o, e para n\u00e3o ser o PSL tido como o partido intransigente, retiro minha candidatura e passo exatamente a me alinhar a todos aqueles que querem as mudan\u00e7as que nosso Pa\u00eds precisa\". Segundo ele, a decis\u00e3o foi tomada em acordo com a sigla. O senador criticou a decis\u00e3o do ministro , do Supremo Tribunal Federal (STF), que anulou decis\u00e3o dos parlamentares sobre vota\u00e7\u00e3o aberta e determinou o voto secreto. \"Confesso meu sentimento e manifesto aos colegas a minha contrariedade. Na madrugada, contrariando a livre manifesta\u00e7\u00e3o de voto de 50 senadores, a decis\u00e3o monocr\u00e1tica do presidente do STF determina que tudo o que aconteceu ontem, menos a vergonha de espet\u00e1culos circenses aqui passados, sejam nulos.\" Eleito, \u00e9 Rodrigo Pacheco quem decidir\u00e1 quando se dar\u00e1 a elei\u00e7\u00e3o dos demais integrantes da Mesa. Os senadores devem realizar outras tr\u00eas vota\u00e7\u00f5es para definir vice-presidentes, secret\u00e1rios e suplentes.  A presid\u00eancia do Senado confere ao seu ocupante uma s\u00e9rie de prerrogativas constitucionais. Al\u00e9m do em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mat\u00e9rias que ser\u00e3o colocadas em pauta, nas comiss\u00f5es permanentes e no plen\u00e1rio, o posto tamb\u00e9m representa o terceiro cargo na linha de sucess\u00e3o para substituir o presidente da Rep\u00fablica, na aus\u00eancia do pr\u00f3prio vice do Executivo e do presidente da C\u00e2mara dos Deputados. \u00c9 o comandante da chamada \u201cC\u00e2mara Alta\u201d o respons\u00e1vel por dar posse ao presidente da Rep\u00fablica e fazer convoca\u00e7\u00e3o extraordin\u00e1ria do Congresso em caso de decreta\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o federal ou de estado de defesa, assim como pedir autoriza\u00e7\u00e3o para decretar estado de s\u00edtio. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:59 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/roberto-pessoa-defende-pacote-de-medidas-para-revitalizar-distrito-industrial-de-maracanau-1.3038040", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Roberto Pessoa defende pacote de medidas para revitalizar Distrito Industrial de Maracana\u00fa", "subtitle": "O plano de atua\u00e7\u00e3o do tucano inclui aplica\u00e7\u00e3o de impostos em terrenos subutilizados e a concess\u00e3o de alvar\u00e1s em 24 horas.", "article": "Ao ser eleito em novembro de 2020 para a , Roberto Pessoa (PSDB) consolidou a for\u00e7a de seu grupo pol\u00edtico no munic\u00edpio da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza (RMF). Ap\u00f3s dois mandatos \u00e0 frente do Executivo da cidade, entre 2005 e 2012, elegeu o sucessor, , e agora volta ao cargo de prefeito com um desafio: gerir uma das maiores cidades do Estado em meio \u00e0 , com desafios n\u00e3o apenas na Sa\u00fade como tamb\u00e9m na Economia. Para isso, prop\u00f5e a e conv\u00eanios para diminui\u00e7\u00e3o de custos da gest\u00e3o. S\u00e9rie \"O tra\u00e7ado da gest\u00e3o\" entrevista prefeitos dos maiores munic\u00edpios cearenses fora de Fortaleza.  Pr\u00f3ximo ao fim do primeiro m\u00eas de governo, ele detalha, em , como ser\u00e1 feita a revitaliza\u00e7\u00e3o do Distrito Industrial de Maracana\u00fa, que est\u00e1 no centro das prioridades da nova gest\u00e3o. A diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de terrenos dispon\u00edveis para a instala\u00e7\u00e3o de novas ind\u00fastrias \u00e9 desafio, para o qual Roberto Pessoa apresenta como solu\u00e7\u00e3o a implementa\u00e7\u00e3o de . \u201cQuero \u00e9 mais emprego, mas tenho que fazer isso porque n\u00e3o tenho mais terreno para construir\u201d, explica.  O prefeito tamb\u00e9m diz que pretende ampliar o destaque de Maracana\u00fa para . Com tal meta, pretende investir na liga\u00e7\u00e3o com cidades vizinhas, para atrair potenciais compradores para o munic\u00edpio. Com o agravamento da crise econ\u00f4mica, e as consequentes dificuldades para garantir recursos para as prefeituras, a sa\u00edda, aponta ele, \u00e9 usar do tr\u00e2nsito pol\u00edtico que tem para . \u201cNo munic\u00edpio, o dinheiro que tem \u00e9 para pagar o custeio da m\u00e1quina. Ent\u00e3o, tem que ir atr\u00e1s de dinheiro\u201d, defende. Confira a entrevista: Tanto Firmo (Camur\u00e7a, ex-prefeito de Maracana\u00fa) como eu demos muita \u00eanfase \u00e0s obras f\u00edsicas. Estrutura rodovi\u00e1ria, pr\u00e9dios escolares, tudo isso, que \u00e9 importante. (Mas) N\u00f3s vamos dar \u00eanfase \u00e0 pessoa. Para a crian\u00e7a, principalmente. Todo mundo diz que a crian\u00e7a \u00e9 o futuro do Brasil, mas n\u00e3o vejo os governantes trabalharem nesse futuro. Ent\u00e3o, vou fazer minha parte. Vou fazer creches de tempo integral e universalizar para todos. Tamb\u00e9m vou fazer um conv\u00eanio com as igrejas evang\u00e9licas e cat\u00f3licas ou outras igrejas, para aproveitarem o seu espa\u00e7o f\u00edsico - porque toda igreja tem seu puxadinho, tem uma sala - para fazer creche e cursos profissionalizantes. Eu quero movimentar a sociedade atrav\u00e9s das igrejas, porque 95% das pessoas t\u00eam a sua religi\u00e3o, frequentam os templos. \u00c9 aproveitar a ociosidade desses pr\u00e9dios religiosos que podem ficar a servi\u00e7o da comunidade. Todo pastor e todo padre \u00e9 um l\u00edder. Quero aproveitar essa lideran\u00e7a para fazer um trabalho bem comunit\u00e1rio, competente e com resultado para sociedade.  Seriam conv\u00eanios. N\u00f3s vamos usar essa essa infraestrutura, porque n\u00e3o vamos construir creches, porque (se for construir) acaba o mandato e n\u00e3o termino nenhuma creche, por causa da burocracia hoje, com licita\u00e7\u00e3o, com construtora que ganha licita\u00e7\u00e3o e n\u00e3o faz a obra... E tamb\u00e9m, infelizmente, muitas escolas particulares fecharam com a pandemia. Eu vou alugar essas escolas para poder fazer as creches, desde que naquela regi\u00e3o esteja faltando creche. Al\u00e9m disso, n\u00f3s temos seis ADLs (\u00c1reas de Desenvolvimento Local), que s\u00e3o regi\u00f5es de Maracana\u00fa que re\u00fanem bairros. Em cada uma delas, quero construir uma creche modelo, que no futuro pode ser disseminada no restante. N\u00f3s j\u00e1 temos duas que funcionam muito bem e construiremos mais seis.   Vou criar um n\u00facleo para dar um alvar\u00e1 em 24 horas, porque o empres\u00e1rio quer rapidez. O empres\u00e1rio fica onde \u00e9 bem tratado. N\u00f3s temos incentivo fiscal, mas vamos dar rapidez. O empres\u00e1rio \u00e9 tudo para Maracana\u00fa, porque ele gera imposto e gera emprego. E quem est\u00e1 empregado, compra em Maracana\u00fa. \u00c9 uma cadeia econ\u00f4mica. A pessoa que fornece o alvar\u00e1 sanit\u00e1rio, o respons\u00e1vel da Secretaria de Finan\u00e7as e do Meio Ambiente, todos ir\u00e3o ficar na mesma sala. Algu\u00e9m chega l\u00e1, eles examinam. Pode dar provis\u00f3rio? D\u00e1 provis\u00f3rio. N\u00f3s temos que tratar bem quem quer investir na cidade. Maracana\u00fa \u00e9 a cidade da ind\u00fastria, mas eu quero transformar em servi\u00e7os e com\u00e9rcio tamb\u00e9m. Vamos tamb\u00e9m fazer estradas para ligar com Maranguape, para facilitar para os nossos bons vizinhos virem comprar em Maracana\u00fa. Vem tamb\u00e9m muita gente do Conjunto Cear\u00e1 e do Conjunto Jos\u00e9 Walter comprar em Maracana\u00fa. N\u00f3s estamos facilitando (o acesso) com avenidas e linhas de \u00f4nibus para essas pessoas conhecerem e comprarem em Maracana\u00fa. N\u00f3s vamos revitalizar o Distrito Industrial de Maracana\u00fa. Temos energia l\u00e1, n\u00e3o tem varia\u00e7\u00e3o na rede el\u00e9trica, portanto, n\u00e3o queima motores e o empres\u00e1rio gosta disso, porque precisa de pouca manuten\u00e7\u00e3o nos equipamentos el\u00e9tricos. N\u00f3s temos \u00e1gua bruta, que \u00e9 a mat\u00e9ria-prima de muitas ind\u00fastrias. Ent\u00e3o, o pre\u00e7o da \u00e1gua cai. Temos \u00e1gua tratada, estamos perto de algumas das principais rodovias do Estado, perto do Porto do Mucuripe e do Porto do Pec\u00e9m. S\u00f3 n\u00e3o vai para l\u00e1 quem n\u00e3o quer. O grande problema de Maracana\u00fa \u00e9 que estamos ficando com poucos terrenos. Poucos e caros. Quando fui prefeito pela primeira vez, desapropriei muito e coloquei muita ind\u00fastria l\u00e1. Agora, vou ter que ser mais criativo. (Para) empresas que t\u00eam muitos hectares de terra sem usar, n\u00f3s vamos cobrar IPTU crescente. (No) Primeiro ano, 100% de aumento, no segundo ano mais 50%. Ou ele aumenta a f\u00e1brica ou vende, porque o empres\u00e1rio est\u00e1 no fil\u00e9 do Distrito. Para obras f\u00edsicas, n\u00f3s temos um financiamento do BIRD (Banco Internacional para Reconstru\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento) de US$ 36 milh\u00f5es, que corresponde a R$ 160 milh\u00f5es. Esse recurso vai ser usado para fazer grandes avenidas, interligando bairros e rodovias - tanto a CE 65 como a CE 60 e o Anel Vi\u00e1rio - para dar mais rapidez ao fluxo e conforto \u00e0queles que transitam em Maracana\u00fa. Este dinheiro j\u00e1 est\u00e1 com financiamento. Temos tamb\u00e9m R$ 80 milh\u00f5es de royalties de petr\u00f3leo que est\u00e3o (em disputa na) Justi\u00e7a. N\u00f3s j\u00e1 ganhamos, por tr\u00eas a zero, na segunda inst\u00e2ncia. Agora vai para o Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ). Acredito que ser\u00e1 r\u00e1pido e, daqui a seis ou oito meses, n\u00f3s teremos dispon\u00edveis R$ 80 milh\u00f5es para mobilidade urbana - cal\u00e7amento, asfalto, drenagem. Ent\u00e3o, Maracana\u00fa n\u00e3o vai precisar de dinheiro pr\u00f3prio para as obras f\u00edsicas, mas vai precisar de recursos para custeio. Por exemplo, um programa de creche custa R$ 30 milh\u00f5es a mais por ano. O que n\u00e3o irei gastar em obras f\u00edsicas, vou gastar na quest\u00e3o social. Vou implantar, n\u00e3o sei se daqui a dois ou tr\u00eas meses, porque ainda precisa de muito estudo, passagem urbana de gra\u00e7a para pessoas (cadastradas) no Bolsa Fam\u00edlia - inclusive, estudantes. Vamos colocar tamb\u00e9m \u00f4nibus para trazer estudantes para as faculdades em outros munic\u00edpios, como Fortaleza e Reden\u00e7\u00e3o. Isso melhora a renda, porque \u00e9 uma economia com passagem.   Agora, um programa aos moldes do aux\u00edlio emergencial, n\u00f3s n\u00e3o temos. Inclusive, porque temos que saber as finan\u00e7as do munic\u00edpio. Como Maracana\u00fa \u00e9 uma cidade que tem um \u00edndice de empregabilidade bem alto em rela\u00e7\u00e3o a outros munic\u00edpios, isso ajuda, porque (com) a pessoa estando empregada, naturalmente as quest\u00f5es sociais diminuem. N\u00e3o \u00e9 que acaba, mas diminui. Ent\u00e3o, nesse item, acho que n\u00f3s estamos bem. Com o emprego das pessoas e tamb\u00e9m com esses aux\u00edlios que n\u00f3s pretendemos fazer. Eu fiz uma viagem, ainda como prefeito eleito, no m\u00eas de dezembro, a S\u00e3o Paulo. Tivemos uma audi\u00eancia com o governador Jo\u00e3o D\u00f3ria (PSDB) e tamb\u00e9m fui ao Instituto Butantan. Assinamos o conv\u00eanio para adquirir oito mil doses de vacina (CoronaVac, produzida em parceria com o laborat\u00f3rio chin\u00eas Sinovac), porque temos quatro mil profissionais de sa\u00fade em Maracana\u00fa - entre rede p\u00fablica e privada - que s\u00e3o prioridade para a vacina\u00e7\u00e3o. (...) N\u00f3s nos antecipamos para demonstrar que, pelo menos, as doses para os profissionais da sa\u00fade, n\u00f3s quer\u00edamos garantir, porque s\u00e3o eles que est\u00e3o lutando e colocando a vida em risco toda hora. E a vacina \u00e9 o \u00fanico rem\u00e9dio que tem. Eu pretendo criar a Secretaria de Agricultura Familiar e Programas Ind\u00edgenas. Vai ser criada por projeto de lei na C\u00e2mara Municipal. A escolhida (como titular da pasta) foi Aline Vieira, que \u00e9 agr\u00f4noma e foi prefeita de Boa Viagem. Eu gosto muito dos \u00edndios. Para se ter ideia, nas elei\u00e7\u00f5es em que fui reeleito, com 87% dos votos, (tive) 96% entre os ind\u00edgenas. S\u00f3 que tem muito o que fazer l\u00e1. Vamos incentivar o cultivo de mudas de \u00e1rvores frut\u00edferas, l\u00e1 tem um a\u00e7ude lindo\u2026 Tudo temos que ver se a lei permite. Essas secretarias s\u00e3o \u2018secretarias sem pasta\u2019, s\u00e3o secretarias tem\u00e1ticas. Quando pensei na religiosa foi porque, em Maracana\u00fa, 35% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 evang\u00e9lica e 63% \u00e9 cat\u00f3lica. O Governo trabalha para a maioria. A minha ideia foi essa. Al\u00e9m disso, quero ter parceria com as igrejas evang\u00e9licas e cat\u00f3licas para ter cursos profissionalizantes e creches. Mas, como recebi muitas cr\u00edticas, preferi recuar. Vai mudar de nome, mas vai ser a mesma coisa.   N\u00e3o tem or\u00e7amento. Eu criei algumas secretarias sem or\u00e7amento. Um vai cuidar da Mulher, contra o Racismo e LGBTQI. Vai ser comandada pela Margareth Rose, que foi vereadora por tr\u00eas mandatos, foi presidente da C\u00e2mara e concorreu comigo pela Prefeitura de Maracana\u00fa. Ela foi coordenadora e agora vai ser secret\u00e1ria para esses tr\u00eas segmentos importantes. Uma gest\u00e3o p\u00fablica municipal tem seis secretarias que s\u00e3o as maiores, como Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade, Infraestrutura. S\u00e3o pastas grandes que 90% dos recursos v\u00e3o para elas. (...) Essas outras pastas que falei v\u00e3o ser criadas. Vamos mandar mensagem para a C\u00e2mara, acredito que aprovem, j\u00e1 que a nossa base aliada \u00e9 formada por 20 dos 21 vereadores. V\u00e3o ser a de Agricultura Familiar e Programas Ind\u00edgenas, a da Mulher e Diversidade, a de A\u00e7\u00e3o Social, a da Fam\u00edlia, e da Comunica\u00e7\u00e3o. Todas essas pessoas (que v\u00e3o assumir as novas secretarias) j\u00e1 t\u00eam cargo como assessor, ent\u00e3o isso vai aumentar pouco os custos, mas vai aumentar a responsabilidade. Nenhuma tem or\u00e7amento e se reportam \u00e0 Secretaria de Governo. E o aumento de despesa \u00e9 pouco, porque essas pessoas j\u00e1 fazem parte da gest\u00e3o. Dei responsabilidades maiores e prestigiei esses segmentos da sociedade. A reforma administrativa. Por exemplo, tem muitos cargos para serem extintos e outros que ser\u00e3o criados. Coordenadoria no lugar de diretoria. \u00c9 uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as. N\u00f3s estamos tentando fazer uma reforma enxuta, porque \u00e9 pouca mudan\u00e7a, mas temos que fazer. Porque cada gestor tem o seu estilo.   Institucional, puramente institucional. Por que o Bolsonaro \u00e9 desse jeito, eu n\u00e3o vou falar com ele? Se n\u00e3o falar, estou cometendo um crime, porque ele pode destinar verbas para Maracana\u00fa. Eu fui deputado federal durante quatro mandatos e tenho uma rela\u00e7\u00e3o muito boa com partidos e com os parlamentares. Muitos desses parlamentares hoje s\u00e3o ministros. Entregar projetos bons. Quando se entrega projetos bons, n\u00e3o tem desculpa. N\u00e3o faz porque n\u00e3o quer, por persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Ent\u00e3o, vamos entregar projetos bons, inclusive da linha do governo dele (Camilo Santana). Se ele n\u00e3o fizer, vai ter que explicar os motivos. N\u00e3o conversei com ele, mas posso conversar a qualquer hora. Para o bem de Maracana\u00fa, eu falo. Politicamente, n\u00e3o. J\u00e1 fui e pretendo ir. De quinze em quinze dias, estou l\u00e1. \u00c9 l\u00e1 onde tem o dinheiro. O meu secretariado, mod\u00e9stia \u00e0 parte, \u00e9 bom. Por que? Para que eu possa ir at\u00e9 Bras\u00edlia, trabalhar atr\u00e1s de dinheiro. No munic\u00edpio, o dinheiro que tem \u00e9 para pagar o custeio da m\u00e1quina. Ent\u00e3o, tem que ir atr\u00e1s de dinheiro.   Sou prefeito de Maracana\u00fa. Vou cuidar do meu povo. Sou pol\u00edtico tamb\u00e9m, na hora H, o pol\u00edtico entra. Na \u00e9poca certa, depois das conven\u00e7\u00f5es (partid\u00e1rias). Eu tenho tanto problema pra tomar conta, tanto problema. ", "author": "Luana Barros", "date": " 16:15 / 25 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/saiba-como-cada-ministro-do-stf-votou-na-tentativa-de-drible-a-constituicao-para-maia-e-alcolumbre-1.3019697", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Saiba como cada ministro do STF votou na tentativa de drible \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o para Maia e Alcolumbre", "subtitle": "O placar ficou em 6 a 5 contra a reelei\u00e7\u00e3o de Alcolumbre, e 7 a 4 contra a de Maia", "article": "O STF (Supremo Tribunal Federal) barrou na noite deste domingo (6) a possibilidade de reelei\u00e7\u00e3o do presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM-RJ), e do Senado, Davi Alcolumbre (DEM-AP).  O placar ficou em 6 a 5 contra a reelei\u00e7\u00e3o de Alcolumbre, e 7 a 4 contra a de Maia. Para a maioria dos ministros, a recondu\u00e7\u00e3o \u00e9 inconstitucional. A Constitui\u00e7\u00e3o pro\u00edbe os chefes das Casas de tentarem a recondu\u00e7\u00e3o no posto dentro da mesma legislatura. A legislatura atual come\u00e7ou em fevereiro de 2019 e vai at\u00e9 fevereiro de 2023. Apesar da proibi\u00e7\u00e3o, a postura de Maia e Alcolumbre nos enfrentamentos do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) com o Supremo, mudan\u00e7as constitucionais recentes e articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas nos bastidores, por\u00e9m, vinham alimentando a esperan\u00e7a de ambos de continuarem \u00e0 frente do Congresso, com o aval de parte dos ministros do Supremo. Maia est\u00e1 no seu terceiro mandato consecutivo \u00e0 frente da C\u00e2mara. Ele assumiu a cadeira pela primeira vez em setembro de 2016, em um mandado tamp\u00e3o, ap\u00f3s a ren\u00fancia do mandato do ex-presidente da Casa Eduardo Cunha (MDB-RJ), e n\u00e3o largou mais. Depois disso, na mesma legislatura, conseguiu parecer t\u00e9cnico favor\u00e1vel a que participasse de nova disputa, em 2017. No in\u00edcio de 2019, em uma nova legislatura, o que \u00e9 permitido pela Constitui\u00e7\u00e3o, disputou novamente e venceu. Embora sem travas diretas pela Constitui\u00e7\u00e3o, a reelei\u00e7\u00e3o em legislaturas diferentes s\u00f3 foi liberada em 1999, quando Antonio Carlos Magalh\u00e3es (PFL-BA) e Michel Temer (PMDB-SP) conseguiram um segundo mandato consecutivo para comandar o Senado e a C\u00e2mara. \u200b A decis\u00e3o do STF \u00e9 considerada pe\u00e7a fundamental no xadrez da disputa pela sucess\u00e3o no Congresso. Estava em julgamento uma a\u00e7\u00e3o apresentada pelo PTB, que pede para o Supremo \"afastar qualquer interpreta\u00e7\u00e3o inconstitucional\" que permita a reelei\u00e7\u00e3o. O partido \u00e9 aliado de Bolsonaro e tentava ajudar o Pal\u00e1cio do Planalto a vetar qualquer chance de Maia de se manter no comando da C\u00e2mara. A a\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, poderia ter o efeito contr\u00e1rio e dar tra\u00e7\u00e3o \u00e0s articula\u00e7\u00f5es do presidente da Casa para continuar na fun\u00e7\u00e3o. Antes mesmo de o Supremo formar maioria para barrar a investida de Maia, a candidatura dele j\u00e1 enfrentava resist\u00eancia na C\u00e2mara. No pr\u00f3prio grupo mais ligado a ele, havia diverg\u00eancias e indicava a possibilidade de o plano n\u00e3o se viabilizar politicamente. \"O STF agiu com responsabilidade ao recusar a tese casu\u00edstica de reelei\u00e7\u00e3o no Parlamento\", afirmou o presidente do Republicanos, deputado Marcos Pereira (SP), em uma rede social. Logo depois, ele confirmou que ser\u00e1 candidato \u00e0 presid\u00eancia da C\u00e2mara. Gilmar Mendes Dias Toffoli Ricardo Lewandowski Alexandre de Moraes Relator do caso, Gilmar Mendes defendeu que o Congresso pudesse alterar a regra internamente por uma mudan\u00e7a regimental, quest\u00e3o de ordem ou \"qualquer outro meio de fixa\u00e7\u00e3o de entendimento pr\u00f3prio \u00e0 atividade parlamentar\", e n\u00e3o necessariamente pela aprova\u00e7\u00e3o de uma PEC (proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o). Kassio Nunes Kassio Nunes foi o \u00fanico a sustentar que a regra n\u00e3o deveria valer para quem j\u00e1 foi reeleito, o que impediria Maia de buscar mais um mandato no comando da C\u00e2mara. A tese de Kassio, primeiro indicado de Bolsonaro a uma vaga no STF, favorecia as articula\u00e7\u00f5es do governo, que tentava derrotar Maia e reeleger Alcolumbre \u00e0 frente do Senado. Marco Aur\u00e9lio C\u00e1rmen L\u00facia Rosa Weber Lu\u00eds Roberto Barroso Edson Fachin Luiz Fux Segundo Barroso, a veda\u00e7\u00e3o \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o dentro da mesma legislatura \u00e9 clara. \"Eventual reconhecimento de uma muta\u00e7\u00e3o constitucional tem como limite as possibilidades sem\u00e2nticas do texto\", escreveu o ministro no voto. Para Fachin, se o Congresso quiser permitir a reelei\u00e7\u00e3o dentro da mesma legislatura, cabe \u00e0s Casas, \"em debate franco com a sociedade civil, alterar, por meio do processo de emenda constitucional, a regra fixada no texto\".  ", "author": "Folhapress", "date": " 09:37 / 07 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/saiba-o-que-muda-com-a-reforma-da-previdencia-de-fortaleza-1.3073685", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Saiba o que muda com a reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza", "subtitle": "Vereadores devem votar nesta sexta (16) reda\u00e7\u00e3o final do texto, que depois segue para san\u00e7\u00e3o", "article": "Aprovada na quarta-feira (14)\u00a0pela C\u00e2mara Municipal de Fortaleza,\u00a0a municipal ainda precisa ir a plen\u00e1rio\u00a0nesta sexta-feira (16) para a vota\u00e7\u00e3o da reda\u00e7\u00e3o final (jun\u00e7\u00e3o de texto-base e emendas, j\u00e1\u00a0aprovados)\u00a0e,\u00a0em seguida,\u00a0segue para\u00a0san\u00e7\u00e3o do prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT). Depois de sancionada, a lei trar\u00e1 uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as\u00a0n\u00e3o\u00a0s\u00f3\u00a0para\u00a0os\u00a0novos servidores ingressos\u00a0na administra\u00e7\u00e3o municipal, mas\u00a0tamb\u00e9m\u00a0regras que afetam\u00a0a aposentadoria\u00a0de servidores ativos\u00a0e aposentados e pensionistas.  Leia mais As mudan\u00e7as\u00a0s\u00e3o\u00a0baseadas na Emenda Constitucional 103/2019 (Reforma da Previd\u00eancia Federal),\u00a0e come\u00e7am pelo aumento na . Servidores\u00a0contribu\u00edam com 11% do sal\u00e1rio, Prefeitura com\u00a022%.\u00a0Inativos\u00a0contribu\u00edam tamb\u00e9m com\u00a011%, mas eram compensados com abono de aposentadoria no mesmo valor, evitando perdas reais\u00a0para os aposentados. Servidores passam a contribuir com 14% do sal\u00e1rio, Prefeitura\u00a0com 28%. Inativos contribuem com os mesmos 14%, agora sem o abono compensat\u00f3rio. Teto de isen\u00e7\u00e3o para inativos \u00e9 de R$ 2.200. Aposentados que ganharem acima desse valor j\u00e1 ser\u00e3o taxados.  A Reforma distingue dois fundos\u00a0e planos\u00a0distintos para\u00a0a manuten\u00e7\u00e3o\u00a0e destina\u00e7\u00e3o\u00a0dos recursos da Previd\u00eancia Municipal. O (Previfor/PRE)\u00a0\u00e9 respons\u00e1vel\u00a0pelas aposentadorias dos servidores que ingressem no servi\u00e7o p\u00fablico a partir de 1\u00ba de janeiro de 2022. J\u00e1 o (Previfor/FIN)\u00a0vai financiar os benef\u00edcios para servidores\u00a0ingressos na administra\u00e7\u00e3o municipal at\u00e9 31 de dezembro deste ano.\u00a0At\u00e9 essa data, quem\u00a0pedir aposentadoria ou completar o tempo necess\u00e1rio\u00a0para\u00a0solicitar o benef\u00edcio\u00a0ainda pode se aposentar com as regras atuais. O Fundo Previdenci\u00e1rio vai funcionar sob regime de capitaliza\u00e7\u00e3o, que\u00a0funciona como uma poupan\u00e7a individual do servidor, cujos valores ser\u00e3o investidos no mercado e garantir\u00e3o a aposentadoria no futuro. A reforma tamb\u00e9m altera as idades m\u00ednimas para aposentadoria. A reforma cria um sistema de transi\u00e7\u00e3o para os atuais servidores,\u00a0modificando a\u00a0pontua\u00e7\u00e3o m\u00ednima necess\u00e1ria para a aposentadoria,\u00a0contada pela soma da idade e do tempo de contribui\u00e7\u00e3o. As mudan\u00e7as tamb\u00e9m incluem a cobran\u00e7a de um ped\u00e1gio de 85% sobre o tempo que falta para o servidor se aposentar, contado a partir de\u00a012 de novembro de\u00a02019, data em que entrou em vigor a reforma da Previd\u00eancia Federal. Por exemplo, se, a partir da data,\u00a0faltam\u00a0tr\u00eas anos\u00a0para a aposentadoria, o servidor precisa contribuir mais dois anos e meio. A reforma tamb\u00e9m trouxe mudan\u00e7as para o c\u00e1lculo das pens\u00f5es. De\u00a0100% do valor\u00a0da aposentadoria,\u00a0os pensionistas passam a receber 50% + 10%\u00a0(15% se a aposentadoria for por invalidez)\u00a0para cada dependente (at\u00e9 o limite de 100%). Emendas dos vereadores garantiram que fam\u00edlias que tenham dependentes com defici\u00eancia ou cujos servidores benefici\u00e1rios tenham falecido em 2021 v\u00edtimas de Covid-19 tenham direito \u00e0 pens\u00e3o integral O c\u00e1lculo da aposentadoria tamb\u00e9m vai mudar. Para quem se aposentar nos anos de 2021 e 2022, o Munic\u00edpio vai calcular a aposentadoria sobre 80% dos maiores sal\u00e1rios do servidor. Para quem se aposentar em 2023\u00a0ou\u00a02024,\u00a0o c\u00e1lculo ser\u00e1\u00a0sobre 85% das maiores remunera\u00e7\u00f5es do servidor. A partir de 2025, o\u00a0valor corresponder\u00e1 a\u00a090% dos sal\u00e1rios mais altos. A reforma institui ainda o regime de previd\u00eancia complementar. Com ele, o servidor que ganhar acima\u00a0do teto do INSS (R$ 6.430) ter\u00e1 a possibilidade\u00a0de pagar\u00a0contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria sobre o valor a mais que recebe do teto. A Prefeitura dever\u00e1 contribuir com o mesmo valor. Nas comiss\u00f5es, os vereadores apresentaram\u00a0148 emendas ao texto\u00a0original. Apenas nove foram aprovadas e levadas ao Plen\u00e1rio. 06 - :\u00a0Permite\u00a0o aproveitamento (averba\u00e7\u00e3o)\u00a0de tempo de contribui\u00e7\u00e3o de outro regime de previd\u00eancia, p\u00fablico ou privado, para o regime\u00a0municipal. 12 - : Sobe de 80% (previs\u00e3o do texto-base) para 100% da contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria o valor do abono para quem completou as exig\u00eancias para aposentadoria volunt\u00e1ria, mas escolheu continuar trabalhando. Ou seja, o sal\u00e1rio passa a entrar sem o desconto de 14%. 59 - : Determina pagamento da pens\u00e3o por morte em 100% do valor da aposentadoria na hip\u00f3tese de um dependente ter paraplegia, tetraplegia, S\u00edndrome de Down, Esclerose Lateral Amiotr\u00f3fica (ELA), paralisia irrevers\u00edvel, Atrofia Muscular Espinhal (AME), Transtorno do Espectro Autista (TEA) ou aliena\u00e7\u00e3o mental. 95 \u2013 : Cria o Conselho Municipal de Pol\u00edticas de Previd\u00eancia Social (CMPPS),\u00a0colegiado deliberativo composto por\u00a0representantes do\u00a0poder p\u00fablico\u00a0(Secretaria do Planejamento,\u00a0Or\u00e7amento e Gest\u00e3o:\u00a0Previfor\u00a0(Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia do Munic\u00edpio): Procuradoria-Geral do Munic\u00edpio:\u00a0Tribunal de Contas do Estado\u00a0e\u00a0C\u00e2mara Municipal), e servidores ativos, aposentados e pensionistas. 105 \u2013 : Garante pens\u00e3o em 100% para dependente de servidor que tenha falecido por Covid-19 em 2021, mesmo antes da promulga\u00e7\u00e3o da lei. 118 \u2013 :\u00a0Delega ao atual Instituto de Previd\u00eancia do Munic\u00edpio (IPM) a\u00a0arrecada\u00e7\u00e3o e gerenciamento de recursos\u00a0do\u00a0Previfor\u00a0(Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia do Munic\u00edpio) 130\u00a0\u2013 :\u00a0Sobe de um sal\u00e1rio e meio (previs\u00e3o do texto-base) para dois sal\u00e1rios m\u00ednimos (R$ 2.200) o teto de isen\u00e7\u00e3o para taxa\u00e7\u00e3o de inativos 132 - :\u00a0Prev\u00ea a incorpora\u00e7\u00e3o,\u00a0nos\u00a0valores recebidos pelo aposentado, de gratifica\u00e7\u00f5es\u00a0de produtividade ou desempenho.\u00a0A incorpora\u00e7\u00e3o\u00a0\u00e9 proporcional\u00a0\u00e0 divis\u00e3o\u00a0do n\u00famero de\u00a0anos\u00a0completos\u00a0de recebimento das gratifica\u00e7\u00f5es por 10.\u00a0A mudan\u00e7a \u00e9 uma varia\u00e7\u00e3o da regra estabelecida pela Emenda 103/2019, da Reforma da Previd\u00eancia Federal, que estabelece o c\u00e1lculo com a divis\u00e3o de\u00a0anos de recebimento das gratifica\u00e7\u00f5es pelo\u00a0tempo total exigido para a aposentadoria, o que gera perdas mais significativas no c\u00e1lculo da\u00a0aposentadoria. 145 \u2013 :\u00a0Computa\u00a0como\u00a0remunera\u00e7\u00e3o, para efeitos de c\u00e1lculo da aposentadoria, vantagens garantidas pelas leis municipais 9.889/2012, que trata de horas extras\u00a0para profissionais da sa\u00fade, e 9.894/2012, que trata\u00a0das Gratifica\u00e7\u00f5es\u00a0de\u00a0Incentivo\u00a0por Atividade em \u00c1reas de Risco, benef\u00edcio concedido a enfermeiros e cirurgi\u00f5es-dentistas do Programa de Sa\u00fade da Fam\u00edlia. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 20:35 / 15 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/saiba-quem-e-wilson-witzel-ex-governador-do-rio-que-depoe-na-cpi-da-covid-19-1.3098378", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Saiba quem \u00e9 Wilson Witzel, ex-governador do Rio que dep\u00f5e na CPI da Covid-19", "subtitle": "O gestor perdeu os direitos pol\u00edticos ap\u00f3s desviar recursos na Sa\u00fade durante a pandemia", "article": "O ex-governador e ex-juiz federal do Rio de Janeiro, que teve os direitos pol\u00edticos suspensos pelos pr\u00f3ximos cinco anos ap\u00f3s sofrer impeachment, presta depoimento nesta quarta-feira (16) \u00e0 no Senado. Witzel entrou oficialmente na pol\u00edtica em mar\u00e7o de 2018, e ficou coadjuvante no cen\u00e1rio at\u00e9 duas semanas antes do pleito daquele ano. Ao ganhar apoio do senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Republicanos-RJ), no entanto, decolou nas pesquisas e obteve maior popularidade frente ao ent\u00e3o prefeito do Rio, Eduardo Paes (DEM). Iniciou o mandato com uma bandeira de enfrentamento \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e insistentes discursos contra o crime, chegando a defender \u201cum tiro na cabecinha\u201d de traficantes armados. Tamb\u00e9m assumiu o , mas rompeu com o chefe do Pal\u00e1cio do Planalto meses depois. De amigos a rivais pol\u00edticos, eles passaram a trocar diversas acusa\u00e7\u00f5es, entre elas a de que Witzel tinha ambi\u00e7\u00e3o de suced\u00ea-lo no governo federal, segundo Bolsonaro. Em agosto de 2020, o Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) determinou o afastamento imediato de Wilson Witzel por desvios e irregularidades na sa\u00fade ap\u00f3s den\u00fancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF). Uma das formas de desvio acontecia no escrit\u00f3rio de advocacia da primeira-dama Helena Witzel, que intermediava o pagamento de propina para o governador. Mesmo sem funcion\u00e1rios, a unidade recebeuR$ 554 mil suspeitos de ser propina entre 13 de agosto de 2019 e 19 de maio de 2020. No m\u00eas seguinte, em setembro do ano passado, o MPF fez uma segunda den\u00fancia o acusando de contratar pelo menos cinco Organiza\u00e7\u00f5es Sociais (OSs) para alimentar a \"caixinha da propina\", que teria desviado R$ 50 milh\u00f5es em seis meses. J\u00e1 no \u00faltimo dia 30 de abril, Witzel o cargo de governador do RJ ao ter aprovado o impeachment de forma un\u00e2nime pelo Tribunal Especial Misto. Os julgadores o consideraram culpado por crime de responsabilidade na gest\u00e3o de contratos da Sa\u00fade.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:59 / 16 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/saiba-quais-deputados-e-senadores-cearenses-ja-tomaram-a-vacina-contra-a-covid-19-1.3100535", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Saiba quais deputados e senadores cearenses j\u00e1 tomaram a vacina contra a Covid-19", "subtitle": "Apesar de uma querela pol\u00edtica inicial sobre as vacinas, todos os parlamentares da bancada federal cearense se cadastraram para a imuniza\u00e7\u00e3o", "article": "Em meio \u00e0 crise da Covid-19 e ao avan\u00e7o da do Brasil, 17 parlamentares da receberam ao menos uma dose de algum dos imunizantes dispon\u00edveis. Aqueles que n\u00e3o tomaram j\u00e1 est\u00e3o cadastrados, aguardando apenas a convoca\u00e7\u00e3o das autoridades p\u00fablicas. A busca pelo imunizante marca tamb\u00e9m uma mudan\u00e7a na postura p\u00fablica de alguns parlamentares que carregavam como principal bandeira o \u201ctratamento precoce\u201d, mas, desde o in\u00edcio deste ano, passaram a defender a vacina\u00e7\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m Entre os senadores, Tasso Jereissati (PSDB) e Cid Gomes (PDT) j\u00e1 receberam doses do imunizante \u2013 o tucano, inclusive, j\u00e1 completou o cronograma de imuniza\u00e7\u00e3o com duas doses. O senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) ainda n\u00e3o tomou a vacina. Segundo sua assessoria, ele dever\u00e1 receber a imuniza\u00e7\u00e3o em Bras\u00edlia. Gir\u00e3o \u00e9 um dos parlamentares que tem defendido o chamado \u201ctratamento precoce\u201d. O senador, no entanto, se diz a favor de vacinas, uso de m\u00e1scara, higieniza\u00e7\u00e3o das m\u00e3os e distanciamento social.  Procurado pela reportagem, o parlamentar disse que aguarda chegar a sua faixa et\u00e1ria, 48 anos. \u201cIrei me vacinar porque sou a favor da vacina\u00e7\u00e3o em massa e tenho convic\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia da vacina para resguardar a sa\u00fade de todos os cidad\u00e3os em \u00e9poca de pandemia\u201d, escreveu em nota enviada \u00e0 reportagem. Fila da vacina J\u00e1 entre os deputados, com m\u00e9dia de idade menos elevada, o n\u00famero dos que ainda esperam a primeira dose do imunizante \u00e9 maior. Ao todo, dez parlamentares aguardam sua vez na fila da vacina\u00e7\u00e3o. Todos est\u00e3o cadastrados no sistema Vacine J\u00e1, da Prefeitura de Fortaleza. Apenas o cadastro do deputado federal Totonho Lopes (PDT) n\u00e3o foi localizado. Ele tamb\u00e9m n\u00e3o respondeu \u00e0 reportagem.  \u201cTomar vacinas \u00e9, antes de tudo, uma demonstra\u00e7\u00e3o de responsabilidade com a sa\u00fade p\u00fablica. Neste momento, o que se tem de preven\u00e7\u00e3o \u00e9 a vacina. A outra \u00e9 refor\u00e7ar as estruturas de hospitais e redes de sa\u00fade com a destina\u00e7\u00e3o de verbas parlamentares. Ent\u00e3o, essa decis\u00e3o (de tomar vacina) mostra o comprometimento com o combate \u00e0 doen\u00e7a\u201d, avalia o cientista pol\u00edtico Emanuel Freitas, professor de Teoria Pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece).  Ao todo, o levantamento feito pelo buscou o cadastro de vacina\u00e7\u00e3o de 28 nomes (incluindo suplentes que assumiram os postos por per\u00edodo delimitado) da bancada federal do Cear\u00e1: tr\u00eas senadores, 22 deputados federais em exerc\u00edcio e tr\u00eas licenciados. Confira a situa\u00e7\u00e3o de cada um:  Conforme o mostrou, o m\u00eas de mar\u00e7o deste ano marcou uma de parte dos parlamentares cearenses. At\u00e9 ent\u00e3o exaltada apenas pelo Governo do Estado e seus aliados, a chegada de vacinas ao Cear\u00e1 passou a ser disputada por deputados tamb\u00e9m da oposi\u00e7\u00e3o mais alinhada ao presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Para o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, que tamb\u00e9m \u00e9 professor universit\u00e1rio e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), no caso de parlamentares que defendiam o chamado tratamento precoce, h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre o discurso e a pr\u00e1tica. \u201cHipocrisia pol\u00edtica\u201d Segundo o cientista pol\u00edtico, o que h\u00e1, atualmente, \u00e9 uma tentativa de vincular o avan\u00e7o da vacina\u00e7\u00e3o ao Governo Federal. \u201cV\u00e3o dizer que a vacina est\u00e1 chegando porque o presidente adquiriu, ent\u00e3o reflete essa figura da lideran\u00e7a. Por outro lado, eles n\u00e3o d\u00e3o publicidade a isso, alguns \u2013 como os ministros \u2013 tomam a vacina escondido. Neste caso, publicizar isso soa como uma contradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, para n\u00e3o dizer hipocrisia pol\u00edtica\u201d, afirma.  Uma das estrat\u00e9gias usadas por esses parlamentares, segundo Cleyton Monte, \u00e9 exaltar as vacinas da Pfizer e da AstraZeneca, esta produzida em parceria com a FioCruz, que \u00e9 financiada pelo Governo Federal. \u201c\u00c9 uma forma de reduzir essa contradi\u00e7\u00e3o para as bases\u201d, conclui. Foi exaltando o imunizante produzido pela Pfizer, por exemplo, que o deputado federal Dr. Jaziel (PL) comemorou a primeira dose da vacina. \u201cGratid\u00e3o. 1\u00aa dose da vacina Pfizer. Minha gratid\u00e3o ao Governo Federal por estar sempre abastecendo nosso Cear\u00e1 com vacinas e proporcionando a imuniza\u00e7\u00e3o aos cearenses. Obrigado, presidente\u201d, escreveu nas redes sociais. Discurso federal Em mar\u00e7o, o presidente Jair Bolsonaro passou a exaltar a vacina\u00e7\u00e3o. Naquele mesmo m\u00eas, o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Patriota), um dos filhos do chefe do Executivo nacional, chegou a pedir aos seus seguidores para compartilhar uma foto de seu pai com a frase: \u201cNossa arma \u00e9 a vacina\u201d. \u201cEstamos fazendo e vamos fazer de 2021 o ano da vacina\u00e7\u00e3o dos brasileiros\u201d, disse o pr\u00f3prio presidente no in\u00edcio de mar\u00e7o. Diferentemente dos parlamentares que agora j\u00e1 se vacinaram e exaltam os imunizantes, a postura de Bolsonaro mudou desde ent\u00e3o, e ele voltou a questionar as vacinas. O discurso err\u00e1tico do presidente acaba criando um bate-cabe\u00e7a em suas bases eleitorais. H\u00e1 uma semana, a secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Mayra Pinheiro, virou alvo de apoiadores do Governo Federal ao publicar uma foto com um cart\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o, comemorando ter recebido a primeira dose da vacina.  \u201cAlguns poderiam seguir a postura do presidente e n\u00e3o se vacinar, mas ficariam restritos a um eleitorado pequeno, que \u00e9 tamb\u00e9m o mais radical. \u00c0s vezes, \u00e9 melhor ampliar isso, ir e vir nesse discurso. Lembrando que no pr\u00f3ximo ano tem elei\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o se h\u00e1 muitas pessoas recorrendo \u00e0 vacina, \u00e9 mais interessante para eles legitimar o presidente como comprador de vacinas\u201d, conclui Emanuel Freitas. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 15:35 / 23 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/saldo-das-urnas-sinaliza-movimentos-de-forcas-politicas-para-2022-1.3019355", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Saldo das urnas sinaliza movimentos de for\u00e7as pol\u00edticas para 2022", "subtitle": "Passada a disputa municipal, dirigentes de partidos com maior musculatura no Cear\u00e1 avaliam os resultados obtidos como estrat\u00e9gicos para pretens\u00f5es eleitorais nos pr\u00f3ximos dois anos. Alguns rumos, por\u00e9m, est\u00e3o em aberto", "article": "Os n\u00fameros revelados pelas urnas nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020 no Cear\u00e1 indicam que, nos pr\u00f3ximos dois anos, os dirigentes de partidos com maior musculatura precisar\u00e3o sentar \u00e0 mesa e alinhar rumos do ponto de vista eleitoral, tanto na oposi\u00e7\u00e3o quanto na base aliada para 2022. Se pelo lado da oposi\u00e7\u00e3o houve um fortalecimento do grupo em cidades estrat\u00e9gicas, como Caucaia, Juazeiro do Norte e a manuten\u00e7\u00e3o de Maracana\u00fa, na base o PDT conseguiu se consolidar como a maior for\u00e7a do Cear\u00e1, ao garantir Fortaleza e vencer na maior parte das prefeituras. Enquanto o bloco oposicionista tenta se fortalecer para voltar a ser competitivo na disputa pelo Governo do Estado, os aliados do Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o tentam administrar o extenso grupo, que cobra cada vez mais espa\u00e7os na gest\u00e3o, e evitar insatisfa\u00e7\u00f5es at\u00e9 a data da elei\u00e7\u00e3o geral. Apesar do grupo governista ter sido derrotado em Caucaia e ter vencido com margem apertada em Fortaleza, o presidente estadual do PDT, Andr\u00e9 Figueiredo, minimiza o avan\u00e7o da oposi\u00e7\u00e3o no pleito. Para ele, o cen\u00e1rio \u00e9 favor\u00e1vel ao partido que venceu em 67 dos 184 munic\u00edpios, e elegeu 581 vereadores. \"Ganhar ou perder faz parte do jogo, o que importa \u00e9 que temos perto de 90% das prefeituras do Cear\u00e1 conosco\", garante. Figueiredo diz que a sucess\u00e3o vai ser discutida \"no momento adequado\" e que o objetivo, agora, \"\u00e9 manter a base coesa\". Qualquer conversa para 2022, segundo o deputado federal, passa pelo projeto de desenvolvimento nacional do partido que tem Ciro Gomes como protagonista na corrida presidencial. Questionado se o PT deve pleitear a manuten\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o para 2022, o presidente estadual da legenda, Ant\u00f4nio Filho, conhecido como Conin, afirma que a sucess\u00e3o no Estado ser\u00e1 conduzida pelo governador Camilo Santana, e que n\u00e3o est\u00e1 sendo pautado ainda o futuro do governador. O dirigente especula que o aliado poderia disputar o Senado ou, inclusive, ser uma op\u00e7\u00e3o para uma eventual disputa nacional. Conin comemorou o resultado das urnas para o PT. \"N\u00f3s t\u00ednhamos 14 prefeitos e passamos para 18. Tiramos 535 mil votos para prefeito aqui no Cear\u00e1. Em 2016, tivemos 489 mil. Teve um crescimento de 7%. Foi um bom crescimento. Aumentamos os n\u00fameros de prefeitos, de votos para prefeitos e de popula\u00e7\u00e3o que vai ser governada por prefeitos do PT\", aponta. Depois de romper com o governador Camilo Santana, Domingos Filho migrou para a base em 2018, antes da disputa pela reelei\u00e7\u00e3o. Com o PSD fortalecido na elei\u00e7\u00e3o municipal, se tornando a segunda maior for\u00e7a do Estado, o presidente estadual garante que se mant\u00e9m na base governista at\u00e9 l\u00e1. \"Somos da base, damos apoio na Assembleia Legislativa. Tivemos sempre juntos dentro desse modelo de governan\u00e7a. Temos uma rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica tranquila com o governador e isso vai orientar os nossos projetos\", afirma. Ex-vice governador na gest\u00e3o Cid Gomes, Domingos Filho pediu votos para o governo em 2014, esteve no grupo at\u00e9 2016 e logo depois rompeu com o Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o \u2014 retornando antes da reelei\u00e7\u00e3o do petista. Na elei\u00e7\u00e3o municipal deste ano, Wagner acabou concorrendo ao Pa\u00e7o Municipal ao lado da nova lideran\u00e7a no grupo da oposi\u00e7\u00e3o, o senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos). Capit\u00e3o Wagner, que terminou a disputa em Fortaleza com 48% dos votos, celebrou o crescimento da oposi\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1. Presidente estadual do Pros, ele aponta como \"cidades estrat\u00e9gicas\" as vit\u00f3rias em Caucaia e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante. O desafio, agora, \u00e9 unir setores da oposi\u00e7\u00e3o e tentar resgatar lideran\u00e7as perdidas ao longo dos \u00faltimos anos, como, por exemplo, o PSD de Domingos Filho e o PSDB de Tasso Jereissati. Em conversa com o Di\u00e1rio do Nordeste, o ex-senador Eun\u00edcio Oliveira garante que, apesar da proximidade com o governador Camilo Santana, n\u00e3o tem compromisso pol\u00edtico com o petista. \"Tenho uma rela\u00e7\u00e3o pessoal com o Camilo, de amizade. N\u00e3o \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, nunca fui aliado do Camilo politicamente. N\u00e3o tive alian\u00e7a com o PT em 2018. A oposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o votou em mim porque achava que eu estava aliado com eles\", lembra. Passada a corrida eleitoral de novembro, o MDB j\u00e1 se antecipa e se articula para os desafios eleitorais. O dirigente afirma que o pr\u00f3ximo passo do partido \u00e9 fazer um trabalho de base no interior. \"Combinei com Leonardo ( Ara\u00fajo, deputado estadual) que vamos fazer um programa a partir de janeiro. Do MDB voltar a fazer encontros, visitar munic\u00edpio a mun\u00edcipio e saber quem \u00e9 lideran\u00e7a ali, quem \u00e9 e quem n\u00e3o \u00e9\", ressalta. Para o ex-presidente do Congresso Nacional, os partidos que fazem ou fizeram oposi\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 continuam fortes para uma poss\u00edvel uni\u00e3o daqui a dois anos. Para o emedebista, eventual alian\u00e7a entre MDB, Pros e PSD seria \"uma chapa para ganhar a elei\u00e7\u00e3o\". \"O PSD \u00e9 forte no interior. Eu, mod\u00e9stia \u00e0 parte, sou forte no interior. Na Regi\u00e3o Metropolitana tem Vitor Valim (Caucaia), o Roberto Pessoa (Maracana\u00fa), em Juazeiro tem um cara que n\u00e3o \u00e9 aliado dos Ferreira Gomes (Gl\u00eadson Bezerra), e em Sobral tem uma for\u00e7a (contra o grupo). O cen\u00e1rio est\u00e1 posto, daqui a 15 meses a gente vai saber\". Para a professora de Teoria Pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), Monalisa Torres, a elei\u00e7\u00e3o de 2022 ter\u00e1 uma oposi\u00e7\u00e3o diferente da que foi vista em 2018, quando o PSDB lan\u00e7ou General Theophilo para concorrer ao pleito com Camilo Santana. Para a pesquisadora, h\u00e1, agora, uma oposi\u00e7\u00e3o mais organizada. \"Wagner e Gir\u00e3o investiram pesado em munic\u00edpios estrat\u00e9gicos. Eles tinham um plano, uma a\u00e7\u00e3o. Esses col\u00e9gios eleitorais s\u00e3o grandes, mas tamb\u00e9m est\u00e3o entre os maiores PIB's\", analisa. Monalisa Torres argumenta que Caucaia e Maracana\u00fa s\u00e3o munic\u00edpios polo que atendem a diferentes comunidades, e que podem agregar mais lideran\u00e7as perif\u00e9ricas. \"Eu acredito que a oposi\u00e7\u00e3o sai fortalecida porque conquista munic\u00edpios importantes que podem ampliar a influ\u00eancia para outros munic\u00edpios. Agora a gente tem uma oposi\u00e7\u00e3o organizada. O que a gente tinha eram lideran\u00e7as que estavam descoordenadas. Gir\u00e3o assume esse protagonismo de um l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o que coordena as a\u00e7\u00f5es\", complementa. A pesquisadora lembra outra lideran\u00e7a que deve ser considerada nas negocia\u00e7\u00f5es para a pr\u00f3xima disputa, que \u00e9 o prefeito reeleito de Eus\u00e9bio, Acilon Gon\u00e7alves. O grupo liderado pelo gestor venceu elei\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m em Aquiraz, Cascavel, Pindoretama, Beberibe e Itaitinga. \"A figura do Acilon se fortalece, e hoje ele \u00e9 aliado do Governo\". O cientista pol\u00edtico Francisco Moreira Ribeiro considera que o PDT saiu da disputa extremamente fortalecido e que, \"se n\u00e3o houver grandes atropelos, se n\u00e3o acontecerem fatos que realmente venham a obstacularizar o desempenho, acho que ele (partido) consegue se organizar para fazer o novo governador\", diz o pesquisador. Segundo Moreira, a oposi\u00e7\u00e3o ainda precisa consolidar uma \"cara\" para ir para o pleito garantindo uma unidade. \"Qualquer um da oposi\u00e7\u00e3o (hoje) n\u00e3o tem f\u00f4lego suficiente para suplantar o poder nessa disputa\", prev\u00ea. Para o professor, o grupo precisa consolidar palanque nacional para se firmar na oposi\u00e7\u00e3o. Em 2022, a elei\u00e7\u00e3o para deputado estadual e deputado federal dever\u00e1 seguir os tr\u00e2mites da disputa para o Legislativo Municipal deste ano. Ou seja, sem coliga\u00e7\u00e3o. Os partidos sair\u00e3o em chapas individuais. A elei\u00e7\u00e3o geral, daqui a dois anos, dever\u00e1 eleger novos deputados estaduais, federais, senadores e governadores nos estados, al\u00e9m do presidente da Rep\u00fablica. Lideran\u00e7as dos partidos com maior expressividade no Cear\u00e1 avaliam o cen\u00e1rio eleitoral da disputa municipal e projetam as articula\u00e7\u00f5es para a sucess\u00e3o estadual. Avalia\u00e7\u00e3o: Apesar da queda na quantidade de prefeituras, continua relevante no interior do Estado para as discuss\u00f5es de sucess\u00e3o estadual. Perpectiva: Partido diz n\u00e3o ter rela\u00e7\u00e3o\u00a0pol\u00edtica com o Governo e pode liderar uma frente contra o grupo pedetista na elei\u00e7\u00e3o para\u00a0Governo e Senado.   Avalia\u00e7\u00e3o: Partido cresceu em n\u00famero de vereadores eleitos e de\u00a0prefeituras. Governador petista deve comandar a sucess\u00e3o. Perspectiva: PT espera manter o Governo do Estado ou tentar uma vaga no Senado. A sigla quer garantir uma disputa majorit\u00e1ria. Domingos Filho (PSD) Avalia\u00e7\u00e3o: Partido se fortaleceu na disputa de novembro e segue como a\u00a0segunda maior for\u00e7a do Cear\u00e1, atr\u00e1s apenas do PDT. Perspectiva: Legenda quer se manter na base aliada do governador Camilo\u00a0Santana para a elei\u00e7\u00e3o de 2022. Avalia\u00e7\u00e3o: Partido elegeu o prefeito do\u00a0segundo maior col\u00e9gio eleitoral do Cear\u00e1, e domina a partir de 2021 prefeituras estrat\u00e9gicas, como S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante. Perspectiva: Legenda quer articular uma frente de oposi\u00e7\u00e3o contra o grupo do governador do Estado. A aposta \u00e9 na unidade da oposi\u00e7\u00e3o. Avalia\u00e7\u00e3o: PDT elegeu 67 prefeitos e se\u00a0firmou como a maior for\u00e7a\u00a0partid\u00e1ria. Tem a prioridade na mesa de negocia\u00e7\u00e3o com aliados. Perspectiva: Partido quer discutir a sucess\u00e3o estadual com foco na disputa\u00a0presidencial de Ciro Gomes. A alian\u00e7a local precisa dialogar com o cen\u00e1rio nacional.  ", "author": "Wagner Mendes", "date": " 23:00 / 05 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/saiba-quem-e-elcio-franco-ex-secretario-do-ministerio-da-saude-que-usava-faca-na-caveira-1.3095687", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Saiba quem \u00e9 Elcio Franco, ex-secret\u00e1rio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que usava \"faca na caveira\"", "subtitle": "O militar da reserva do Ex\u00e9rcito atuou como o segundo no comando do Minist\u00e9rio no ano passado", "article": "O coronel da reserva do Ex\u00e9rcito presta depoimento na no Senado Federal, nesta quarta-feira (9). O militar atuou como o segundo no comando do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade entre junho de 2020 e mar\u00e7o de 2021, per\u00edodo em que o general Eduardo Pazuello comandava a pasta.  Leia Mais: , sendo respons\u00e1vel pelos principais atos do \u00f3rg\u00e3o no enfrentamento \u00e0 pandemia, como negocia\u00e7\u00f5es para . Atualmente, ele exerce a fun\u00e7\u00e3o de . O per\u00edodo em que trabalhou no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o foi a primeira vez que o militar atuou no gerenciamento da sa\u00fade p\u00fablica. Em 2019, por quatro meses, ele assumiu a fun\u00e7\u00e3o de secret\u00e1rio de Estado da Sa\u00fade de . Antes disso, ainda no Estado do Norte, atuou na de refugiados venezuelanos em Boa Vista. Franco entrou para a reserva do Ex\u00e9rcito em mar\u00e7o do ano passado, ap\u00f3s 39 anos de servi\u00e7o militar. Em junho de 2020, um broche com um s\u00edmbolo de um cr\u00e2nio atravessado por uma faca usado pelo militar causou pol\u00eamica. Ele apareceu com o adere\u00e7o no terno durante entrevista coletiva \u00e0 imprensa, na \u00e9poca para esclarecer sobre a metodologia utilizada no registro de \u00f3bitos por Covid-19 no pa\u00eds.   . Nesta quarta-feira (9), ele evitou aparecer na sess\u00e3o da CPI com o s\u00edmbolo e trocou por um broche contendo apenas um . A faca na caveira, no entanto, faz rela\u00e7\u00e3o \u00e0 carreira militar do ex-secret\u00e1rio, j\u00e1 que a imagem \u00e9 utilizada pelas for\u00e7as especiais no ex\u00e9rcito. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:38 / 09 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sao-paulo-bruno-covas-psdb-e-guilherme-boulos-psol-disputam-o-2-turno-1.3011693", "type": "Pol\u00edtica", "title": "S\u00e3o Paulo: Bruno Covas (PSDB) e Guilherme Boulos (PSol) disputam o 2\u00ba turno", "subtitle": "A disputa do 2\u00ba turno ainda era incerta na capital paulista, com a disputa acirrada entre os quatro primeiros colocados", "article": "O segundo turno de S\u00e3o Paulo ser\u00e1 decidido entre o atual prefeito, Bruno Covas (PSDB), e Guilherme Boulos (PSol). Com 99,67% dos votos apurados neste domingo (15), Covas teve 32,85% (1.747.938 votos v\u00e1lidos) e Boulos, 20,24% (1.0077.168 votos v\u00e1lidos). A disputa para saber quem iria ao segundo turno ainda estava indefinida, j\u00e1 que pesquisas indicavam que M\u00e1rcio Fran\u00e7a (PSB) e Celso Russomano (Republicanos) tamb\u00e9m estavam entre os preferidos dos eleitores. Fran\u00e7a conseguiu 13,65% dos votos v\u00e1lidos, enquanto Russomano teve 10,50%. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:53 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/saiba-quem-e-marcelo-queiroga-o-quarto-ministro-da-saude-escolhido-pelo-presidente-jair-bolsonaro-1.3060867", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Saiba quem \u00e9 Marcelo Queiroga, o quarto ministro da Sa\u00fade escolhido pelo presidente Jair Bolsonaro", "subtitle": "O novo chefe do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade preside a Sociedade Brasileira de Cardiologia e \u00e9 o quarto ministro da Sa\u00fade desde o come\u00e7o da pandemia", "article": "O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) indicou novo ministro da Sa\u00fade, , em substitui\u00e7\u00e3o ao ex-titular da Pasta, . Queiroga \u00e9 o quarto ministro da Sa\u00fade desde o come\u00e7o da pandemia da Covid-19. Quem \u00e9 o novo ministro? Natural de Jo\u00e3o Pessoa, Marcelo Queiroga \u00e9 formado em Medicina pela Universidade Federal da Para\u00edba (UFPB), fez resid\u00eancia em cardiologia no Hospital Adventista Silvestre, no Rio de Janeiro. Tem especializa\u00e7\u00e3o em cardiologia, com \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o em hemodin\u00e2mica e cardiologia intervencionista, e preside a Sociedade Brasileira de Cardiologia. Veja o que o presidente falou sobre a escolha:  Atua\u00e7\u00e3o na pandemia Marcelo Queiroga \u00e9 defensor da vacina\u00e7\u00e3o em massa contra a Covid-19. Em um v\u00eddeo na p\u00e1gina da Sociedade Brasileira de Cardiologia, o novo ministro ressaltou a import\u00e2ncia da imuniza\u00e7\u00e3o. Em maio, a Sociedade Brasileira de Cardiologia, comandada por Queiroga, recomendou que a cloroquina, a hidroxicloroquina e a azitromicina n\u00e3o fossem usadas contra a Covid-19. Esses medicamentos s\u00e3o defendidos por Bolsonaro como tratamento precoce contra o novo coronav\u00edrus.  Leia mais Depois da repercuss\u00e3o, a entidade divulgou uma nova nota, em parceria com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, em que abria o possibilidade de pacientes receberem cloroquina e hidricloroquina ap\u00f3s assinatura de termo de consentimento. Amigo da fam\u00edlia Bolsonaro O novo ministro \u00e9 amigo pessoal da fam\u00edlia Bolsonaro, principalmente do senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Republicanos-RJ), um dos filhos do presidente. Em 2018, Queiroga participou da equipe de transi\u00e7\u00e3o de Governo. Em dezembro do ano passado, Queiroga foi indicado por Bolsonaro para ser um dos diretores da Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar (ANS). A indica\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o foi votada pelo Senado Federal. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:20 / 16 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-anuncia-secretarios-da-prefeitura-de-fortaleza-veja-quem-sao-1.3027822", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto anuncia secret\u00e1rios da Prefeitura de Fortaleza; veja quem s\u00e3o", "subtitle": "Prefeito eleito define auxiliares que ir\u00e3o acompanh\u00e1-lo durante a gest\u00e3o", "article": "O prefeito eleito de Fortaleza, ), anunciou, no in\u00edcio da tarde desta quarta-feira (30), a . O pedetista toma na pr\u00f3xima sexta-feira (1\u00ba). O quadro de secret\u00e1rios anunciado hoje \u00e9 parcial. Sarto ainda deve nomear os titulares das , por exemplo. Isso porque antes de deixar o cargo, o atual prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) se comprometeu a regulamentar a nova divis\u00e3o da Capital. Assim, Sarto poder\u00e1 acomodar mais aliados na titularidade de tais pastas. Com os auxiliares definidos no Executivo, Sarto tamb\u00e9m . Isso porque os vereadores aguardavam essa decis\u00e3o para bater o martelo sobre a nova Mesa Diretora da C\u00e2mara, a ser votada no dia 1\u00ba de janeiro. A expectativa \u00e9 de que haja uma chapa de consenso entre os parlamentares. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 13:40 / 30 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-busca-aliancas-para-o-2-turno-e-diz-que-vai-priorizar-recuperacao-economica-se-for-eleito-1.3011986", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto busca alian\u00e7as para o 2\u00ba turno e diz que vai priorizar recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica se for eleito", "subtitle": "Em entrevista no comit\u00ea de campanha ele fez uma compara\u00e7\u00e3o entre a sua candidatura e de Capit\u00e3o Wagner que terminou em segundo lugar com33,32% dos votos v\u00e1lidos.", "article": "O candidado a prefeitura de Fortaleza, , do PDT, disse, na tarde desta segunda-feira (16) ter ligado para alguns candidatos para costurar alian\u00e7as para o 2\u00ba turno das elei\u00e7\u00f5es e que, se eleito, pretende focar na recupera\u00e7\u00e3o da encon\u00f4mica da cidade. Com 35,72% dos votos v\u00e1lidos, o prefeitur\u00e1vel largou na frente do candidato do Pros, que teve 33,32%. \"Ligamos para todos os candidatos para convidar para fazer parte desse time que ama Fortaleza, que tem uma paix\u00e3o enorme por Fortaleza e que quer construir essa cidade nossa mais moderna mais justa e mais inclusiva. Creio que j\u00e1 j\u00e1 o fortalezense ter\u00e1 not\u00edcias com rela\u00e7\u00e3o a ampliar o arco de alian\u00e7as para preservar a democracia de Fortaleza e defender esse processo de justi\u00e7a social\", disse. Sarto refor\u00e7ou ainda que uma das prioridades da prefeitura, caso consiga sair vitorioso, ser\u00e1 a recupera\u00e7\u00e3o da economia por meio de uma linha de concess\u00e3o de cr\u00e9dito para mulheres de baixa renda e para os jovens. Segundo ele, as medidas s\u00e3o para amenizar a crise que est\u00e1 por vir com o fim do aux\u00edlio emergencial, em dezembro. \"Vamos oferecer cr\u00e9dito e capacita\u00e7\u00e3o para um programa chamado que \u00e9 uma linha de cr\u00e9dito de R$ 3 mil para mulheres de baixa renda, chefes de fam\u00edlia que tenham at\u00e9 um quarto de sal\u00e1rio m\u00ednimo. Com um prazo de at\u00e9 seis meses de car\u00eancia um prazo total de 30 meses de modo que a parcela fique em torno de R$ 100,00. Al\u00e9m disso, vamos criar cr\u00e9dito para juventude por meio do programa onde n\u00f3s vamos capacitar jovens na \u00e1rea de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que \u00e9 o que se apresenta hoje para a gente como o mais moderno e um programa de tutoria chamado , que n\u00f3s vamos dar R$ 200,00 para alunos do 8\u00ba ao 9\u00ba ano do ensino fundamental II na ordem de 2 mil bolsas\", afirmou. O pedetista tamb\u00e9m fez uma compara\u00e7\u00e3o entre as duas candidaturas que agora ir\u00e3o disputar uma vaga no Pa\u00e7o Municipal para os pr\u00f3ximos quatro anos. Ele criticou a postura do advers\u00e1rio ante a pandemia de e ressaltou que tem uma equipe composto por v\u00e1rias lideran\u00e7as, como o que foi visto no comit\u00ea de Sarto nesta segunda-feira. \"De uma lado, n\u00f3s temos uma candidatura ligada a , que \u00e9 ultraconservadora, que nega a Covid, que nega o distanciamento social, que nega o uso de m\u00e1scaras, que no in\u00edcio da pandemia disse que morreriam s\u00f3 7 mil pessoas. De outro lado, a nossa candidatura que nasce de um conjunto de pessoas que t\u00eam experi\u00eancia que tem paix\u00e3o por Fortaleza e que acima de tudo tem uma equipe, um time composto do governador Camilo, prefeito Roberto Cl\u00e1udio, senador Cid, ex-governador e ex-ministro . Temos v\u00e1rias pessoas que fazem parte desse que t\u00e1 dando resultados\", concluiu. O segundo turno das elei\u00e7\u00f5es municipais acontece no pr\u00f3ximo dia 29 de novembro em Fortaleza e em mais 17 capitais brasileiras. Em sete, os prefeitos foram eleitos j\u00e1 no primeiro. S\u00e3o elas: Belo Horizonte, Campo Grande, Curitiba, Florian\u00f3polis, Natal, Palmas e Salvador. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:07 / 16 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-defende-pacto-na-camara-e-promete-bolsas-para-alunos-1.3014738", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto defende pacto na C\u00e2mara e promete bolsas para alunos", "subtitle": "O candidato do PDT foi o primeiro entrevistado da TV Verdes Mares no segundo turno. Ele disse que tentar\u00e1 fazer um pacto com vereadores da base e oposi\u00e7\u00e3o \u201cpor Fortaleza\u201d e fez promessas para a \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o", "article": "Candidato do PDT ao Pa\u00e7o Municipal, Sarto Nogueira (PDT) defendeu, ontem, fazer um pacto na C\u00e2mara Municipal com vereadores da oposi\u00e7\u00e3o e da base para aprovar projetos que busquem melhorar a Capital. Na ocasi\u00e3o, ele tamb\u00e9m prometeu conceder bolsas de estudos para alunos do Ensino Fundamental II que tenham boas notas e decidirem se engajar em projetos de tutoria. As declara\u00e7\u00f5es foram concedidas \u00e0 TV Verdes Mares, que iniciou ontem uma rodada de entrevistas com os postulantes do segundo turno na Capital. Hoje, o entrevistado ser\u00e1 Capit\u00e3o Wagner (Pros).  Sobre o aumento no n\u00famero de cadeiras conquistadas na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza pelo grupo do seu advers\u00e1rio para a pr\u00f3xima legislatura (12, ao todo), o pedetista disse que tentar\u00e1 fazer um pacto com os vereadores da base e oposi\u00e7\u00e3o por Fortaleza. Al\u00e9m disso, ele afirmou que n\u00e3o acredita em uma oposi\u00e7\u00e3o \u201codiosa\u201d, que rejeite projetos que busquem melhorias em comum para a Cidade. \u201cIsso \u00e9 uma rela\u00e7\u00e3o que se constr\u00f3i. Eu fui vereador e sei como funciona essa log\u00edstica e creio que tenho as condi\u00e7\u00f5es mais amplas para construir um pacto por Fortaleza. Eu n\u00e3o acredito na oposi\u00e7\u00e3o odienta. Se existe, ela continuar\u00e1 independentemente do projeto de Fortaleza. Mas a minha ideia \u00e9 construir uma Fortaleza para todos\u201d, afirmou. Questionado sobre como ir\u00e1 acomodar seu amplo arco de alian\u00e7as, em uma eventual gest\u00e3o, Sarto destacou que nenhum partido fez \u201cqualquer contrapartida\u201d em troca de apoio. \u201cEu fui eleito na Assembleia sem fazer nenhuma concess\u00e3o n\u00e3o republicana a quem quer que seja. Nenhum partido fez qualquer contrapartida, qualquer suposi\u00e7\u00e3o porque j\u00e1 me conhece. S\u00e3o partidos com o espectro ideol\u00f3gico mais plural que tem\u201d. Durante a entrevista, Sarto tamb\u00e9m prometeu conceder uma bolsa de estudos no valor de R$ 200 para alunos da 8\u00aa e 9\u00aa s\u00e9rie da rede p\u00fablica municipal que obtiverem as melhores notas em Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica. \u201cQuando eu fazia o fundamental II, os melhores alunos de Portugu\u00eas e Matem\u00e1tica eram chamados para ser monitor e n\u00e3o ganhavam nada. N\u00f3s vamos dar uma bolsa de R$ 200 a 2 mil a alunos que v\u00e3o fazer a tutoria, ajudando a melhorar mais ainda a qualidade do ensino\u201d, refor\u00e7ou o candidato do PDT. Para a Educa\u00e7\u00e3o, ele tamb\u00e9m prometeu capacitar at\u00e9 50 mil jovens na \u00e1rea da tecnologia nos pr\u00f3ximos quatro anos, caso seja eleito. \u201cN\u00f3s temos um programa chamado \u2018Juventude Digital\u2019, em que vamos capacitar jovens na \u00e1rea tecnol\u00f3gica, com o novo polo tecnol\u00f3gico da Praia de Iracema que o prefeito Roberto Cl\u00e1udio est\u00e1 come\u00e7ando e n\u00f3s vamos terminar. A meta \u00e9 engajar 50 mil jovens\u201d, afirmou. O candidato do grupo governista tamb\u00e9m fez promessas para a Seguran\u00e7a P\u00fablica. Para a \u00e1rea, ele disse ter um programa que ir\u00e1 criar uma central de videomonitoramento \u201cpactuada\u201d com a Pol\u00edcia Militar, para cobrir mais locais da cidade. \u201cN\u00f3s vamos construir novas torres, fazer concurso para a guarda municipal e utilizar a tecnologia desse videomonitoramento para, em parceria com a PM, dar mais seguran\u00e7a. Por exemplo, n\u00f3s vamos criar o \u2018ponto de parada seguro\u2019, onde a gente vai ter uma \u00e1rea requalificada, com ilumina\u00e7\u00e3o, videomonitoramento e que uma torre de vigil\u00e2ncia em um raio de 1 km\u201d, pontuou. Para a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, Sarto destacou o programa \u201cNossas Guerreiras\u201d, que ir\u00e1 fornecer cr\u00e9dito de R$ 3 mil a mulheres empreendedoras de baixa renda. Al\u00e9m disso, a medida ter\u00e1 car\u00eancia de at\u00e9 seis meses para o in\u00edcio do pagamento e 30 meses para pagar. J\u00e1 sobre a Covid-19, o postulante disse que ir\u00e1 adquirir vacina para todos, priorizando a imuniza\u00e7\u00e3o do grupo de risco, como idosos, profissionais da sa\u00fade e gestantes. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:09 / 23 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sao-paulo-garante-reeleicao-de-tucano-rio-tira-crivella-do-poder-1.3017144", "type": "Pol\u00edtica", "title": "S\u00e3o Paulo garante reelei\u00e7\u00e3o de tucano; Rio tira Crivella do poder", "subtitle": "Bruno Covas derrota Guilherme Boulos (Psol) na capital paulista e promete \"governar para todos\". Na capital fluminense, Marcelo Crivella (Republicanos) perde a luta pela reelei\u00e7\u00e3o para o ex-prefeito Eduardo Paes (DEM)", "article": "Os dois maiores col\u00e9gios eleitorais entre as capitais do Pa\u00eds, S\u00e3o Paulo e Rio de Janeiro, selaram, ontem, destinos opostos para seus prefeitos. Enquanto o atual gestor Marcelo Crivella (Republicanos) sofreu uma grande derrota para o ex-prefeito Eduardo Paes (DEM), o tucano Bruno Covas conseguiu a reelei\u00e7\u00e3o. Paes disse que o resultado no Rio de Janeiro \u00e9 vit\u00f3ria da \"boa pol\u00edtica\" e da carioquice. \"Essa \u00e9 uma vit\u00f3ria dos que acreditam na boa pol\u00edtica. Passamos os \u00faltimos anos de certa maneira radicalizando a pol\u00edtica brasileira, contestando aqueles que exercem a atividade pol\u00edtica. Os resultados desse radicalismo, desse quadro de extremos, de muito \u00f3dio e divis\u00e3o n\u00e3o fez bem aos cariocas e brasileiros\", afirmou ele, ao lado do presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM), ausente durante toda a campanha. Paes se disse contr\u00e1rio \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de \"lockdown\" para o combate \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus. Ele afirmou que vai priorizar o atendimento de doentes, ampliando leitos, e aumentando a testagem.   Ap\u00f3s a derrota, Crivella (Republicanos) fez um pronunciamento e prometeu realizar uma \"transi\u00e7\u00e3o em paz\". Ele agradeceu o apoio de Jair Bolsonaro e falou que o pr\u00f3ximo desafio \u00e9 a reelei\u00e7\u00e3o do presidente. \"Esperamos que n\u00e3o sejam revelados esc\u00e2ndalos que tirem a lisura do pleito. O presidente \u00e9 um homem de convic\u00e7\u00f5es\", comentou. O futuro do prefeito a partir de janeiro est\u00e1 indefinido. H\u00e1 apostas que o bispo licenciado poderia voltar a ser mission\u00e1rio da Igreja Universal na \u00c1frica. Outros acham que Crivella poderia ser recompensado por Bolsonaro pela lealdade numa eventual reforma ministerial. A Pasta surgiria do desdobramento do Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos, comandando hoje, por Damares Alves.   \"\u00c9 poss\u00edvel fazer pol\u00edtica sem \u00f3dio\", disse o prefeito reeleito de S\u00e3o Paulo, Bruno Covas (PSDB), em discurso ao comemorar sua vit\u00f3ria em que apelou \u00e0 modera\u00e7\u00e3o. Dirigindo-se aos eleitores do candidato derrotado, Guilherme Boulos (Psol), Covas afirmou que vai \"governar para todos. A partir de amanh\u00e3 n\u00e3o existe distrito azul e vermelho, existe a cidade de S\u00e3o Paulo\". Em recado a Bolsonaro, afirmou que \"restam poucos dias para o negacionismo e para o obscurantismo\" e afirmou que vai \"transformar diferen\u00e7as em consensos\". O discurso de Covas foi feito no diret\u00f3rio estadual do PSDB, aonde chegou junto do governador Jo\u00e3o Doria (PSDB), seu padrinho pol\u00edtico que, com alta rejei\u00e7\u00e3o na Cidade, passou a campanha escondido. O governador discursou afirmando que a \"vit\u00f3ria foi conquistada coletivamente, com um grande candidato, mas coletivamente\", em uma fala em que acenou para uma campanha presidencial em 2022, citando esperan\u00e7a, mudan\u00e7a e democracia. Ao ir votar, Covas prometeu cumprir o mandato at\u00e9 o fim, ao contr\u00e1rio de outros tucanos que deixaram a Prefeitura para buscar outros cargos - mas que tamb\u00e9m haviam feito a mesma promessa, como Doria, eleito prefeito em 2016 e que se elegeu governador de S\u00e3o Paulo dois anos depois. No norte do Pa\u00eds, o destaque do segundo turno foi a vit\u00f3ria do Psol. Em entrevista coletiva ontem, o prefeito eleito de Bel\u00e9m, Edmilson Rodrigues, afirmou que pretende criar dois programas de combate \u00e0 fome em sua gest\u00e3o. Ele derrotou o Delegado Eguchi (Patriota), que se diz alinhado aos princ\u00edpios de Bolsonaro. Rodrigues anunciou o \"Bora Bel\u00e9m\", voltado a reduzir o desemprego, e o \"Renda M\u00ednima\", para combate \u00e0 mis\u00e9ria e fome, com uma bolsa mensal no valor de R$ 450. \"Faremos um grande mutir\u00e3o para combater o desemprego e vamos envolver os empres\u00e1rios nesta iniciativa. Vamos priorizar tamb\u00e9m o combate \u00e0 mis\u00e9ria e \u00e0 fome\". Para o ex-prefeito, sua elei\u00e7\u00e3o significa a vit\u00f3ria do povo. \"Respeitamos o advers\u00e1rio e os eleitores do nosso advers\u00e1rio. Iremos governar respeitando a todos\". No Centro-Oeste, o ex-governador de Goi\u00e1s Maguito Vilela (MDB), 71, foi eleito prefeito de Goi\u00e2nia (GO). Ele ainda est\u00e1 internado no Hospital Albert Einstein, em S\u00e3o Paulo, para tratamento da Covid-19. O emedebista est\u00e1 entubado desde o dia 15, data do primeiro turno. Ele segue com ventila\u00e7\u00e3o invasiva com traqueostomia e hemodi\u00e1lise cont\u00ednua. O vice, Rog\u00e9rio Oliveira da Cruz (Republicanos), fez uma ora\u00e7\u00e3o pela recupera\u00e7\u00e3o do prefeito eleito. \"Agradecemos ao eleitor por depositar seu voto no Maguito Vilela. Ele se multiplicou em Goi\u00e2nia, porque criamos uma for\u00e7a grande de aliados\", disse Cruz. O deputado estadual ga\u00facho Sebasti\u00e3o Melo (MDB) foi eleito prefeito de Porto Alegre, derrotando Manuela D'\u00c1vila (PCdoB). \"Nosso carro-chefe ser\u00e1 o equil\u00edbrio econ\u00f4mico e fiscal, com um cuidado para o social\", afirmou ele. Manuela desejou boa sorte ao advers\u00e1rio, reclamou do que considerou a \"elei\u00e7\u00e3o mais baixa\" da hist\u00f3ria da capital ga\u00facha e disse que foi alvo de 90% das ofensas na web. Pela primeira vez, desde a redemocratiza\u00e7\u00e3o, o PT n\u00e3o conquista sequer uma capital do Pa\u00eds em elei\u00e7\u00f5es municipais. O resultado da sigla contribuiu para que a esquerda tenha registrado, nesta elei\u00e7\u00e3o, o seu pior resultado em capitais desde 1985. Neste ano, as siglas de esquerda venceram em cinco prefeituras: Fortaleza (PDT), Recife (PSB), Bel\u00e9m (PSOL), Macei\u00f3 (PSB) e Aracaju (PDT), todas em 2\u00ba turno e somente nas regi\u00f5es Norte e Nordeste. O embarque do presidente Jair Bolsonaro na campanha eleitoral, com v\u00eddeos em defesa de candidaturas e uma programa\u00e7\u00e3o de lives no Facebook, n\u00e3o se traduziu em vit\u00f3rias expressivas: apenas um dos 25 prefeitos eleitos em capitais contou com o apoio expresso do chefe do Poder Executivo. O vencedor solit\u00e1rio, Ti\u00e3o Bocalom (PP), escolhido em Rio Branco (AC), comandou, por dois mandatos, a Prefeitura de Acrel\u00e2ndia, no interior do Estado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:40 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-discute-com-secretarios-prioridades-para-os-100-primeiros-dias-de-gestao-1.3029339", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto discute com secret\u00e1rios prioridades para os 100 primeiros dias de gest\u00e3o", "subtitle": "Em primeira reuni\u00e3o com os auxiliares empossados nesta segunda-feira (4), o prefeito de Fortaleza elencou quais devem ser as primeiras a\u00e7\u00f5es \u00e0 frente do Pa\u00e7o Municipal", "article": "O prefeito de Fortaleza, , reuniu o secretariado da Prefeitura rec\u00e9m-empossado pela primeira vez nesta segunda-feira (4). Dentre as pautas tratadas, , o prefeito elencou quais devem ser as metas para os primeiros 100 dias \u00e0 frente da gest\u00e3o municipal.  Al\u00e9m disso, Sarto tamb\u00e9m destacou, na reuni\u00e3o, a entrega de obras - que foram iniciadas ainda durante a gest\u00e3o de Roberto Cl\u00e1udio (PDT) - e a conclus\u00e3o da nova territorializa\u00e7\u00e3o de Fortaleza - que ir\u00e1 dividir a Capital em 12, e n\u00e3o mais em sete regionais. O prefeito havia indicado o an\u00fancio dos novos secret\u00e1rios de cada regional para esta segunda-feira (4), mas at\u00e9 o momento nenhum nome foi divulgado. A previs\u00e3o, contudo, \u00e9 de que os titulares sejam definidos ainda nesta semana. O an\u00fancio \u00e9 aguardado com , que acreditam que um vereador titular e outro suplente devem ser puxados para cargos no Executivo. Ainda durante a primeira reuni\u00e3o do secretariado, foram detalhadas as rotinas da administra\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser discutido o plano de governo da nova gest\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:55 / 04 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-diz-que-pretende-ser-um-prefeito-para-todos-e-todas-1.3017026", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto diz que pretende ser um prefeito \"para todos e todas\"", "subtitle": "Prefeito eleito discursou em comit\u00ea ap\u00f3s resultado das vota\u00e7\u00f5es. Entre as prioridades, destacou a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e a distribui\u00e7\u00e3o de vacinas contra a Covid-19", "article": "(PDT), , comentou o resultado refor\u00e7ando que \"campanha passou, elei\u00e7\u00e3o passou, n\u00e3o se contr\u00f3i o futuro olhando pelo retrovisor\". Em entrevista no comit\u00ea ap\u00f3s o fim da apura\u00e7\u00e3o das urnas, Sarto destacou que pretende , compreendendo as diferen\u00e7as que n\u00f3s temos\". \"Eu acho que tem muitas li\u00e7\u00f5es que a gente deve tirar de uma campanha majorit\u00e1ria. , ainda cheio de dores de recentes elei\u00e7\u00f5es, mas eu creio que [a li\u00e7\u00e3o] \u00e9 tentar desestimular essa intoler\u00e2ncia\", refor\u00e7ou.  Durante a coletiva, o candidato vencedor destacou que pretende ser \"prefeito de todos e de todas\".\u00a0Sarto foi eleito com 51,69% do total, com votos. O opositor, Capit\u00e3o Wagner (Pros), teve votos, com 48,31%. A diferen\u00e7a entre os dois foi de 43.760 votos. \"Eu vou , compreendendo as suas desigualdades, que s\u00e3o hist\u00f3ricas, mas vou avan\u00e7ar naquilo que o prefeito Roberto Cl\u00e1udio brilhantemente fez, que \u00e9 uma gest\u00e3o voltada para quem mais precisa, e eu vou procurar avan\u00e7ar nesse sentido\". Transi\u00e7\u00e3o Sobre a transi\u00e7\u00e3o, Sarto diz que dever\u00e1 correr contra o tempo, pois a posse j\u00e1 ocorre em um intervalo de um m\u00eas. \"Os nomes ser\u00e3o eu acho que a \u00faltima etapa pra esse processo. , e nomes a gente vai saber l\u00e1 na \u00faltima etapa, finalzinho de dezembro, a gente vai evoluir pra isso\".  A recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dever\u00e1 ser prioridade na gest\u00e3o, pontua o agora eleito prefeito. Sarto ainda destacou que buscar\u00e1 disponibilizar a vacina para a popula\u00e7\u00e3o de Fortaleza. \"Prioridade \u00e9, como eu disse, paralelamente, , porque n\u00f3s temos a\u00ed uma crise, e preserva\u00e7\u00e3o dessa monitora\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Cuidar da sa\u00fade. Ainda estamos na pandemia. E assim que se viabilize pelas autoridades sanit\u00e1rias, Priorizar certos setores, a \u00e1rea da sa\u00fade, profissionais de sa\u00fade, idosos e gestantes, e avan\u00e7ar tamb\u00e9m naquela quest\u00e3o do calend\u00e1rio escolar de retorno seguro \u00e0s escolas com a recupera\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio escolar. Acho que s\u00e3o tr\u00eas pilares fundamentais que a gente deve encarar a partir de agora\". A parceria com o Governo do Estado foi destacada tamb\u00e9m na fala de Sarto: \"Parceria (com o Estado) ser\u00e1 refor\u00e7ada. At\u00e9 porque eu tive o privil\u00e9gio de ser vice-l\u00edder do governador Camilo e sou presidente da Assembleia. E, desde sempre a gente tem estabelecido di\u00e1logo di\u00e1rio, frequente, para avan\u00e7ar nas conquistas que o Cear\u00e1 est\u00e1 tendo e n\u00f3s vamos evoluir nessa parceria\".  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:14 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-define-comando-de-ijf-amc-agefis-e-outros-orgaos-veja-nomes-1.3028247", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto define comando de IJF, AMC, Agefis e outros \u00f3rg\u00e3os; veja nomes", "subtitle": "Dos cinco nomes, apenas a atual superintendente do IJF, Riane Azevedo, seguir\u00e1 no cargo. Os outros j\u00e1 integraram a gest\u00e3o Roberto Cl\u00e1udio, mas, agora, mudam de fun\u00e7\u00e3o. AMC ter\u00e1 uma mulher \u00e0 frente pela primeira vez", "article": "O prefeito eleito (PDT) j\u00e1 definiu\u00a0os nomes que ir\u00e3o comandar . Foram escolhidos os chefes da Guarda Municipal, Defesa Civil, Autarquia Municipal de Tr\u00e2nsito e Cidadania (AMC), Ag\u00eancia de Fisaliza\u00e7\u00e3o da Capital (Agefis) e do Instituto Dr. Jos\u00e9 Frota (IJF). .   Dos cinco nomes, apenas a atual superintendente do , , seguir\u00e1 no cargo. Ela \u00e9 m\u00e9dica anestesista e integra os quadros do hospital desde 1993. Os outros quatro integraram a gest\u00e3o Roberto Cl\u00e1udio (PDT), mas n\u00e3o no comando dos \u00f3rg\u00e3os para qual foram designados.   A engenheira civil ir\u00e1 assumir a superintend\u00eancia da . Ela ingressou no \u00f3rg\u00e3o em 2004, onde exerceu os cargos de estagi\u00e1ria, t\u00e9cnica de tr\u00e2nsito, gerente de controle e opera\u00e7\u00e3o e chefe de Divis\u00e3o. Coelho tam\u00e9m j\u00e1 foi professora substituta da Universidade Federal do Cear\u00e1 e do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 (IFCE). Primeira mulher a ocupar o comando da AMC, ela era a respons\u00e1vel pelo Controle de Tr\u00e1fego em \u00c1rea de Fortaleza (CTAFOR).   Na superintend\u00eancia da , quem assume \u00e9 a administradora . Ela tamb\u00e9m j\u00e1 integrou a equipe da Ag\u00eancia nas fun\u00e7\u00f5es de Planejamento e Desenvolvimento Institucional e de superintendente interina.   Na , a diretoria geral do \u00f3rg\u00e3o ficar\u00e1 a cargo de , inspetor do \u00f3rg\u00e3o h\u00e1 17 anos. Marc\u00edlio \u00e9 graduado em Geografia, com especializa\u00e7\u00e3o em gest\u00e3o p\u00fablica.   J\u00e1 na coordenadoria da quem assume \u00e9 o engenheiro civil . Ele j\u00e1 foi titular das Secretarias Regional I e VI e atualmente era superintende da Autarquia de Urbanismo e Paisagismo de Fortaleza (Urbfor). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:08 / 31 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-faz-visitas-para-tracar-estrategia-de-vacinacao-e-retorno-as-aulas-1.3029517", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto faz visitas para tra\u00e7ar estrat\u00e9gia de vacina\u00e7\u00e3o e retorno \u00e0s aulas", "subtitle": "Pedetista esteve em escolas p\u00fablicas adaptadas para retorno \u00e0s atividades. Em seguida, conheceu poss\u00edveis pontos de vacina\u00e7\u00e3o na Capital. Em seu primeiro dia \u00fatil como novo chefe do Executivo, tamb\u00e9m empossou novos secret\u00e1rios", "article": "No primeiro dia \u00fatil ap\u00f3s tomar posse como prefeito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT) deu o pontap\u00e9 inicial \u00e0 montagem do plano de conten\u00e7\u00e3o dos efeitos da pandemia em duas \u00e1reas: educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. Ele visitou equipamentos p\u00fablicos para avaliar a retomada das aulas e a log\u00edstica de distribui\u00e7\u00e3o da vacina contra a Covid-19, a\u00e7\u00f5es que j\u00e1 apontou como priorit\u00e1rias. Ontem, o chefe do Executivo municipal tamb\u00e9m empossou a equipe de secret\u00e1rios que ir\u00e1 assessor\u00e1-lo durante a gest\u00e3o. O pedetista pediu empenho aos auxiliares para reduzir a desigualdade na Capital. O prefeito visitou as escolas municipais Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Sousa, no Pici, e Madre Teresa de Calcut\u00e1, no bairro de F\u00e1tima. Em ambas, ele estava acompanhado das secret\u00e1rias da Educa\u00e7\u00e3o, Dalila Saldanha, e da Sa\u00fade, Ana Estela Leite. \u201cVim conhecer as altera\u00e7\u00f5es que foram feitas no local, toda essa prepara\u00e7\u00e3o para um eventual retorno \u00e0s aulas assim que for pactuado. Preliminarmente, tem que garantir a sa\u00fade dos alunos e dos professores\u201d, ressaltou, sem estipular data para o rein\u00edcio das atividades presenciais. As institui\u00e7\u00f5es tiveram interven\u00e7\u00f5es como obras de aera\u00e7\u00e3o nas salas de aula, al\u00e9m de instala\u00e7\u00e3o de lavat\u00f3rios, tapetes sanitizantes, displays de \u00e1lcool em gel e bebedouros adaptados. Em seguida, Sarto foi ao Hospital da Mulher, no J\u00f3quei Clube, e ao Gin\u00e1sio A\u00e9cio de Borba, no Benfica. Os dois equipamentos, segundo ele, s\u00e3o poss\u00edveis locais de vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. \u201cTemos que estabelecer planos alternativos a depender do tipo de vacina. A da Pfizer tem alguns requisitos diferentes das outras. Estamos acompanhando, vendo quais s\u00e3o os planos alternativos para, preventivamente, antes de saber qual vacina vem, a gente j\u00e1 procurar estabelecer estrat\u00e9gias, de A a Z\u201d, disse. De acordo com o prefeito, no Hospital da Mulher j\u00e1 h\u00e1 espa\u00e7o adequado para realizar a vacina\u00e7\u00e3o. \u201cO ingresso (de pacientes) \u00e9 feito de maneira isolada. E tem uma \u00e1rea f\u00edsica que daria para fazer uma estrutura de vacina\u00e7\u00e3o, a depender da vacina, sem atrapalhar o cotidiano do hospital\u201d. Ainda na manh\u00e3 de ontem, Sarto empossou 20 secret\u00e1rios municipais e dois coordenadores especiais que comandar\u00e3o pastas com status de secretaria. A cerim\u00f4nia ocorreu de forma virtual. Acompanharam o prefeito presencialmente, na sede da gest\u00e3o municipal, apenas o vice-prefeito e presidente empossado do Instituto de Planejamento de Fortaleza (Iplanfor), \u00c9lcio Batista (PSB), o novo secret\u00e1rio de Governo, Renato Lima, e o chefe do Gabinete da gest\u00e3o, Elp\u00eddio Moreira. \u201cTeremos grandes e complexos desafios que o momento nos imp\u00f5e: a quest\u00e3o econ\u00f4mica, sanit\u00e1ria e pedag\u00f3gica\u201d, disse o chefe do Executivo aos auxiliares. \u201cQuero agradecer a voc\u00eas que demonstram carinho pela Fortaleza colocando a biografia para avan\u00e7armos e fazermos uma Fortaleza mais justa, humana e sens\u00edvel\u201d, acrescentou. Sarto afirmou ainda que espera dos secret\u00e1rios a obstina\u00e7\u00e3o de trabalharem pela redu\u00e7\u00e3o de desigualdades na Capital. \u201cVamos procurar ter um olhar sempre mais sens\u00edvel para a periferia, precisamos das intelig\u00eancias de todos para inovar, buscar novas ideias, buscar diretrizes para cumprir a meta de continuar reduzindo desigualdades, fazer disso uma obstina\u00e7\u00e3o nossa de cada dia\u201d, concluiu. O vice-prefeito e agora titular do Iplanfor, \u00c9lcio Batista, destacou a necessidade do trabalho em equipe na nova gest\u00e3o municipal. \u201cEsta d\u00e9cada, talvez, seja marcada pela inseguran\u00e7a e de incertezas. Em um cen\u00e1rio como este, somente o planejamento e a lideran\u00e7a podem fazer a sociedade avan\u00e7ar\u201d, ressaltou.   A primeira reuni\u00e3o do secretariado da gest\u00e3o Sarto Nogueira, al\u00e9m de cumprir formalidades como apresenta\u00e7\u00e3o dos novos quadros e detalhamento de diretrizes da nova gest\u00e3o, serviu para o prefeito de Fortaleza dividir com o primeiro escal\u00e3o do Munic\u00edpio as metas para o in\u00edcio desta administra\u00e7\u00e3o. Na pauta, segundo fontes presentes, estiveram as metas para os 100 primeiros dias de Sarto \u00e0 frente da Prefeitura da Capital. Dentre elas, alguns t\u00f3picos que ele vinha abordando desde quando foi eleito, em novembro de 2020. O plano de vacina\u00e7\u00e3o ser\u00e1 um dos focos, assim como a retomada das aulas presenciais na rede p\u00fablica de ensino \u2014 discuss\u00e3o que deve ser feita n\u00e3o s\u00f3 em \u00e2mbito municipal como tamb\u00e9m estadual. A gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda tamb\u00e9m deve mobilizar os secret\u00e1rios e o prefeito neste in\u00edcio de gest\u00e3o, com planos de uma retomada econ\u00f4mica em um ano que pode ser ainda mais dif\u00edcil do que 2020, com o fim do aux\u00edlio emergencial. Tamb\u00e9m est\u00e1 dentro da previs\u00e3o para o come\u00e7o de Governo a conclus\u00e3o de obras iniciadas ainda na gest\u00e3o Roberto Cl\u00e1udio (PDT). Muitas delas fazem parte do Programa Mais A\u00e7\u00e3o e tinham previs\u00e3o de entrega em 2020 \u2014 o que n\u00e3o foi poss\u00edvel devido \u00e0 pandemia de Covid-19. A implementa\u00e7\u00e3o da nova territorializa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 entre as prioridades do novo prefeito, segundo projeto aprovado pela C\u00e2mara Municipal de Fortaleza em 2019. O decreto regulamentando a amplia\u00e7\u00e3o de sete para 12 regionais na Capital estava previsto para ontem, mas ainda n\u00e3o foi publicado no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio. Os nomes dos titulares das secretarias tamb\u00e9m n\u00e3o foram anunciados ainda por Sarto Nogueira. A divulga\u00e7\u00e3o \u00e9 aguardada com ansiedade por parlamentares da base aliada na C\u00e2mara Municipal, j\u00e1 que existe uma expectativa de que um vereador titular e outro suplente sejam puxados para cargos no Executivo. Os nomes mais cotados s\u00e3o o do vereador Raimundo Filho (PDT) e o do segundo suplente do partido na C\u00e2mara, Iraguass\u00fa Filho (PDT). Caso se confirmem as nomea\u00e7\u00f5es, Didi Mangueira (PDT), terceiro suplente do partido e importante articulador do Legislativo municipal, pode assumir uma cadeira.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:00 / 04 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-prega-dialogo-com-oposicao-e-apresenta-projetos-para-fortaleza-durante-discurso-aos-vereadores-1.3041136", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto prega di\u00e1logo com oposi\u00e7\u00e3o e apresenta projetos para Fortaleza durante discurso aos vereadores", "subtitle": "O prefeito participou da cerim\u00f4nia solene de abertura dos trabalhados da C\u00e2mara Municipal nesta segunda-feira (1\u00ba)", "article": "Durante a mensagem do Executivo na , nesta segunda-feira (1\u00ba), o prefeito destacou os projetos previstos para a gest\u00e3o e frisou a import\u00e2ncia do di\u00e1logo com a oposi\u00e7\u00e3o. \u201c\u00c9 o parlamento\u00a0quem d\u00e1 o toque, o ritmo, a cor.\u00a0O Executivo manda as mensagens, mas \u00e9\u00a0o parlamento que\u00a0aperfei\u00e7oa.\u00a0Conversei com todos\u00a0os vereadores,\u00a0com exce\u00e7\u00e3o de dois que estavam viajando, isso independentemente de serem oposi\u00e7\u00e3o, porque a nossa miss\u00e3o agora \u00e9 cuidar de Fortaleza\u201d, disse\u00a0Sarto, que ainda relembrou a \u00e9poca em que integrou o legislativo\u00a0fortalezense.  O gestor municipal aproveitou a cerim\u00f4nia solene para reafirmar o compromisso em realizar promessas de campanha, como\u00a0a implementa\u00e7\u00e3o da Central de Intelig\u00eancia e a Central de Videomonitoramento, a integra\u00e7\u00e3o do Bilhete \u00danico municipal ao metr\u00f4 e ao Ve\u00edculo Leve sobre Trilhos (VLT), al\u00e9m da conclus\u00e3o da primeira\u00a0etapa\u00a0do Hospital Gonzaguinha do Jos\u00e9 Walter. Sarto tamb\u00e9m falou sobre a campanha de vacina\u00e7\u00e3o contra Covid-19 na Capital. Ele disse que pretende garantir a e ainda afirmou que o para quem for receber a vacina. No evento, somente os integrantes da Mesa Diretora e alguns membros da imprensa estavam presentes. Os demais parlamentares, o prefeito e os secret\u00e1rios municipais\u00a0participaram de forma virtual. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:45 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-enviara-a-camara-de-fortaleza-proposta-de-adesao-ao-consorcio-para-compra-de-vacinas-1.3054107", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto enviar\u00e1 \u00e0 C\u00e2mara de Fortaleza proposta de ades\u00e3o ao cons\u00f3rcio para compra de vacinas", "subtitle": "Prefeitos querem viabilizar os tr\u00e2mites jur\u00eddicos que permitam a atua\u00e7\u00e3o consorciada caso o Governo Federal n\u00e3o cumpra o Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o", "article": "Nos pr\u00f3ximos dias, o prefeito de Fortaleza,  , enviar\u00e1 aos vereadores da Capital uma proposta para que a Prefeitura possa integrar o para a compra direta de . A ideia do grupo \u00e9 viabilizar os tr\u00e2mites jur\u00eddicos que permitam a caso o Governo Federal n\u00e3o cumpra o Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI). Ap\u00f3s reuni\u00e3o com os gestores municipais, Sarto ressaltou que a obriga\u00e7\u00e3o de adquirir as vacinas \u00e9 do Governo Federal. \u201cO que estamos fazendo \u00e9 nos antecipar juridicamente a um poss\u00edvel descumprimento do PNI\u201d, justificou. A organiza\u00e7\u00e3o do grupo de gestores est\u00e1 sendo liderada pela\u00a0Frente Nacional de Prefeitos (FNP). Segundo a institui\u00e7\u00e3o, o encontro virtual, na tarde desta segunda-feira (1\u00ba), reuniu cerca de mil representantes municipais. No Cear\u00e1, documento manifestando interesse em particpar do cons\u00f3rcio. Para o prefeito de Fortaleza, a credibilidade de algumas cidades junto a institui\u00e7\u00f5es internacionais e a uni\u00e3o jur\u00eddica entre os munic\u00edpios s\u00e3o aspectos que fortalecem o poder aquisitivo do cons\u00f3rcio p\u00fablico.  Justi\u00e7a Na semana passada, o Supremo Tribunal Federal (STF) formou maioria e decidiu que \u00e0 popula\u00e7\u00e3o vacinas contra a Covid-19. A aquisi\u00e7\u00e3o direta pode ocorrer apenas em caso de descumprimento do PNI ou de insufici\u00eancia de doses previstas para imunizar a popula\u00e7\u00e3o.  Leia mais A libera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m vale para os casos em que a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) n\u00e3o conceda autoriza\u00e7\u00e3o em 72 horas para uso de imunizantes aprovados por ag\u00eancias reguladoras de outros pa\u00edses. \u201cEstamos buscando de todas as maneiras a vacina\u00e7\u00e3o para imunizar a nossa popula\u00e7\u00e3o. Fortaleza est\u00e1 junto nesse processo, trabalhando em todas as \u00e1reas e vertentes para que a vacina chegue o mais r\u00e1pido poss\u00edvel\u201d, disse Sarto. Aval da C\u00e2mara Conforme informou o presidente da FNP, Jonas Donizette, o modelo do projeto de lei a ser encaminhado para as casas legislativas ser\u00e1 padronizado para todos os munic\u00edpios que quiserem aderir \u00e0 iniciativa. \u201cSendo aprovado, o cons\u00f3rcio n\u00e3o ficar\u00e1 restrito \u00e0 compra de vacinas, mas tamb\u00e9m de insumos, como oxig\u00eanio\u201d, afirmou. O grupo de Frente de Prefeitos definiu o pr\u00f3ximo dia 22 de mar\u00e7o como data limite para a formaliza\u00e7\u00e3o de todas as ades\u00f5es. A FNP re\u00fane 412 cidades com mais de 80 mil habitantes, o que representa todas as capitais, 61% da popula\u00e7\u00e3o e 74% do PIB do Brasil. Contudo, qualquer munic\u00edpio poder\u00e1 aderir ao cons\u00f3rcio p\u00fablico para aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 21:33 / 01 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-nogueira-e-eleito-prefeito-de-fortaleza-1.3016885", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto Nogueira \u00e9 eleito prefeito de Fortaleza", "subtitle": "O presidente da Assembleia \u00e9 escolhido para a sucess\u00e3o do Pa\u00e7o Municipal por 51,69% dos votos v\u00e1lidos", "article": "(PDT) ser\u00e1 o prefeito de Fortaleza a partir de 2021. Com 51,69% dos votos v\u00e1lidos (668.652), o candidato pedetista confirmou as expectativas apontadas pelas \u00faltimas pesquisas e superou, nas urnas, o advers\u00e1rio Capit\u00e3o Wagner (Pros), que obteve 48,31% dos votos (624.892 eleitores). A apura\u00e7\u00e3o foi conclu\u00edda \u00e0s 19h30. Depois de dois mandatos na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza e sete na Assembleia Legislativa do Estado, tendo presidido ambas as casas, Sarto se elege pela primeira vez para um cargo no Poder Executivo, ao lado do , que obt\u00e9m \u00eaxito no primeiro pleito eleitoral que disputa.  Campanha Sarto foi lan\u00e7ado como nome do PDT no dia 10 de setembro, de uma , que inclu\u00eda ainda o secret\u00e1rio licenciado de Governo do prefeito Roberto Cl\u00e1udio, Samuel Dias, o deputado estadual Salmito Filho, o deputado federal Idilvan Alencar e Ferruccio Feitosa, secret\u00e1rio licenciado da Secretaria Regional II. Mesmo com a trajet\u00f3ria pol\u00edtica no parlamento iniciada ainda na d\u00e9cada de 1980, Sarto era pouco conhecido pelo grande p\u00fablico fortalezense, o que ficou constatado nas primeiras pesquisas divulgadas ainda na pr\u00e9-campanha, que o apontavam com menos de 2% das inten\u00e7\u00f5es de voto, com larga vantagem para Capit\u00e3o Wagner, que j\u00e1 vinha trabalhando a pr\u00e9-candidatura desde a derrota nas urnas para Roberto Cl\u00e1udio no segundo turno de 2016. O quadro come\u00e7ou a mudar a partir da propaganda no r\u00e1dio e na TV, iniciada no dia 9 de outubro. Com o maior tempo entre os candidatos (4 minutos contra 1 minuto e meio de Capit\u00e3o Wagner, o segundo com mais espa\u00e7o no hor\u00e1rio eleitoral), proporcionado pela coliga\u00e7\u00e3o que inclu\u00eda outros nove partidos (PP/PT/PL/PSB/DEM/PSD/CIDADANIA/ REDE/PSDB), e tamb\u00e9m a campanha mais cara entre os postulantes a prefeito da Capital (R$ 5,8 milh\u00f5es contra R$ 3,1 milh\u00f5es de Wagner), Sarto j\u00e1 apareceu com 20% das inten\u00e7\u00f5es de voto na primeira pesquisa Ibope divulgada no dia 15 de outubro, que trazia Wagner com 35% e Luizianne Lins (PT) com 28%. Arrancada O crescimento foi impulsionado majoritariamente pela boa avalia\u00e7\u00e3o de governo do prefeito Roberto Cl\u00e1udio, seu principal cabo eleitoral, que virou presen\u00e7a constante n\u00e3o apenas nas propagandas de TV e r\u00e1dio, mas na campanha de rua, da qual , precisando contar tamb\u00e9m com esfor\u00e7os redobrados do vice \u00c9lcio Batista. T\u00e3o logo as primeiras pesquisas foram divulgadas, o que se viu foi uma campanha na qual as propostas para a cidade acabaram em segundo plano, e as discuss\u00f5es estiveram focadas muito mais em acusa\u00e7\u00f5es pessoais entre os tr\u00eas primeiros colocados, muitas delas com necessidade de interven\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral. Mas a arrancada foi constatada pelos levantamentos seguintes e pelo pr\u00f3prio resultado do primeiro turno, que trouxe o pedetista na dianteira, com 35,73% dos votos v\u00e1lidos, contra 33,32% de Wagner e 17,76% de Luizianne. Trajet\u00f3ria Nascido em Acopiara, na regi\u00e3o Centro-Sul do Estado, em 1959, Jos\u00e9 Sarto se mudou para Fortaleza ainda com um ano de idade. Se formou em medicina pela Universidade Federal do Cear\u00e1, com especializa\u00e7\u00e3o em Ginecologia e Obstetr\u00edcia. Se elegeu pela primeira vez vereador de Fortaleza em 1988, conseguindo a reelei\u00e7\u00e3o no pleito seguinte e chegando \u00e0 presid\u00eancia da C\u00e2mara entre 1990 e 1992. Em 1994, foi eleito deputado estadual, cargo no qual permanece at\u00e9 hoje ap\u00f3s sucessivas reelei\u00e7\u00f5es. \u00c9 presidente da Assembleia Legislativa desde o ano passado e chegou a assumir interinamente o Governo do Estado, em ocasi\u00f5es em que tanto o governador Camilo Santana (PT) como a vice Izolda Cela (PDT) estavam em compromissos fora do Estado. N\u00fameros da elei\u00e7\u00e3o A apura\u00e7\u00e3o terminou em Fortaleza \u00e0s 19h30 com 5,53% de votos nulos (77.798 do total) e 2,5% de votos brancos (35.081).  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:02 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-nomeia-mais-suplentes-de-vereador-para-segundo-escalao-da-gestao-veja-como-fica-a-composicao-1.3031805", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto nomeia mais suplentes de vereador para segundo escal\u00e3o da gest\u00e3o; veja como fica a composi\u00e7\u00e3o", "subtitle": "As \u00faltimas nomea\u00e7\u00f5es publicadas no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio d\u00e3o forma \u00e0 equipe do pedetista e fecham segundo escal\u00e3o da gest\u00e3o municipal. Perfis v\u00e3o de nomes t\u00e9cnicos a acomoda\u00e7\u00f5es no arco de aliados pol\u00edticos", "article": "Com os nomes publicados na \u00faltima edi\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio, o prefeito de Fortaleza, , fechou o segundo escal\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o municipal. Al\u00e9m dos nomes t\u00e9cnicos que comp\u00f5em as \u00e1reas afins, as indica\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m revelam acomoda\u00e7\u00f5es de aliados, entre e n\u00e3o eleitos. Entre as \u00faltimas nomea\u00e7\u00f5es, est\u00e3o os suplentes de vereador Marta Gon\u00e7alves (PL), Nat\u00e1lia Rios (PDT) e Disraelli Brasil (Rede). reassume a Coordenadoria Especial de Pol\u00edticas Sobre Drogas, que vem conduzindo desde 2017, quando se licenciou da vaga para a qual havia sido eleita na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. Ela \u00e9 esposa do prefeito de Eus\u00e9bio, Acilon Gon\u00e7alves (PL), e m\u00e3e do ex-deputado estadual e prefeito de Aquiraz, Bruno Gon\u00e7alves (PL).   Ex-coordenadora executiva dos Centros de Aten\u00e7\u00e3o Psicossocial (Caps), assume a Coordenadoria Especial de Participa\u00e7\u00e3o Social (Ceps), que tem o objetivo de mobilizar a gest\u00e3o participativa da Prefeitura.   J\u00e1 , ex-gerente de Opera\u00e7\u00e3o e Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Tr\u00e2nsito da Autarquia Municipal de Tr\u00e2nsito (AMC), ser\u00e1 agora superintendente adjunto do \u00f3rg\u00e3o.   O ex-vereador tamb\u00e9m foi contemplado na escolha do segundo escal\u00e3o. Depois de ter sido eleito em dois pleitos consecutivos, tendo ocupado os postos de l\u00edder do governo Roberto Cl\u00e1udio (PDT) e secret\u00e1rio municipal da Cultura, ele viu o partido perder a vaga que tinha na C\u00e2mara, mas acabou nomeado secret\u00e1rio executivo da Secultfor.   As nomea\u00e7\u00f5es foram publicadas na edi\u00e7\u00e3o de sexta-feira (8) do Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio, que tamb\u00e9m traz os 12 titulares das novas secretarias executivas regionais, outro bra\u00e7o importante da administra\u00e7\u00e3o municipal para acomodar aliados. Veja os \u00faltimos nomes indicados para o segundo escal\u00e3o da Prefeitura: Nomes que j\u00e1 haviam sido anunciados: Titulares das Secretarias Executivas Regionais: ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 10:38 / 11 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-reune-aliados-da-campanha-antes-de-iniciar-fase-de-transicao-1.3018320", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto re\u00fane aliados da campanha antes de iniciar fase de transi\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Mesmo diante das expectativas sobre a montagem do novo governo, o assunto n\u00e3o foi tratado no evento que agrupou representantes das siglas que compuseram a coliga\u00e7\u00e3o da chapa governista em Fortaleza", "article": "Apesar das expectativas sobre os primeiros movimentos de forma\u00e7\u00e3o das equipes de transi\u00e7\u00e3o e de Governo, a reuni\u00e3o entre o prefeito eleito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), e os dirigentes de partidos aliados n\u00e3o tratou do assunto. No encontro realizado ontem, na Assembleia Legislativa, o pedetista agradeceu o apoio das siglas durante a disputa eleitoral e aproveitou para confraternizar a vit\u00f3ria. Movimento mais objetivo para a pr\u00f3xima gest\u00e3o deve come\u00e7ar hoje, com a publica\u00e7\u00e3o do decreto do prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) dando in\u00edcio \u00e0 transi\u00e7\u00e3o. \u201cNenhum partido fez pondera\u00e7\u00e3o (sobre o apoio) a n\u00e3o ser oferecer programa de governo para que analis\u00e1ssemos incorporar ao nosso. Alguns podem fazer oposi\u00e7\u00e3o critica, mas fiz quest\u00e3o de fazer esse agradecimento\u201d, enfatizou Sarto sobre o di\u00e1logo com as lideran\u00e7as. O pedetista conseguiu articular apoio de 16 siglas no entorno de sua candidatura. Na reuni\u00e3o, representantes de 13 deles compareceram: PSB, Cidadania, PL, PSDB, PSD, Rede, DEM, PP, PCdoB, MDB, PV, Patriota e UP. Diagnosticado com Covid-19, Guilherme Sampaio, presidente municipal do PT, est\u00e1 em isolamento domiciliar e n\u00e3o participou da reuni\u00e3o. J\u00e1 Renato Roseno, do Psol, conversou com Sarto por telefone. A representante do PTB n\u00e3o foi localizada, segundo o pedetista. Diante dos dirigentes, Sarto ressaltou a expectativa que hoje seja publicado o decreto de transi\u00e7\u00e3o. \u201cQuando for publicado, iremos estabelecer a nossa equipe e ouvir \u00f3rg\u00e3o por \u00f3rg\u00e3o sobre as obras que est\u00e3o em andamento, os recursos e os prazos. Essa equipe deve ser formada t\u00e3o logo saia o decreto\u201d, afirmou. Paralelamente, Sarto manteve o mist\u00e9rio sobre a sucess\u00e3o da Mesa Diretora da Assembleia, ap\u00f3s sua sa\u00edda da presid\u00eancia que ir\u00e1 ocorrer somente no fim de deste m\u00eas. Ele afirmou que ir\u00e1 conversar com o deputado federal Andr\u00e9 Figueiredo (PDT), uma das lideran\u00e7as do partido, para come\u00e7ar a discutir um nome dentro do PDT para suced\u00ea-lo. J\u00e1 tratando da futura equipe de governo, Sarto n\u00e3o revelou nomes, mas disse que a regra para a escolha ser\u00e1 \u201cperfil e capacidade t\u00e9cnica\u201d. Segundo ele, as escolhas poder\u00e3o incluir tamb\u00e9m integrantes de partidos que o apoiaram durante a campanha. \u201cA regra \u00e9 ouvir e, evidentemente, quem for participar da gest\u00e3o tem que ter capacidade t\u00e9cnica\u201d, ressaltou. O futuro chefe do Executivo municipal tamb\u00e9m sinalizou que \u201cpode criar\u201d mais secretarias durante a gest\u00e3o. Uma das possibilidades \u00e9 executar a lei que passa a dividir a Capital em 12 regionais, proposta j\u00e1 aprovada pela C\u00e2mara, mas que ainda n\u00e3o foi implantada. \u201cTemos um norte, a ideia \u00e9 preservar o que foi aprovado\u201d, disse. Presente no evento, o presidente municipal do Progressistas (PP), Marcos Cals, demonstrou interesse em novos encontros para discutir poss\u00edvel participa\u00e7\u00e3o na futura gest\u00e3o. \u201cNa pr\u00f3xima semana, podem haver reuni\u00f5es individuais mais objetivas com os partidos, para ouvir cada um. Reuni\u00e3o com 13 dirigentes n\u00e3o d\u00e1 para conversar sobre isso\u201d, destacou. Cals reafirmou a posi\u00e7\u00e3o na base de apoio do Governo. Quem tamb\u00e9m participou do encontro foi o presidente estadual do PSDB, Luiz Pontes. Questionado se a alian\u00e7a entre as duas siglas, com hist\u00f3rico de oposi\u00e7\u00e3o no Estado, estar\u00e1 mantida no novo governo municipal, o tucano sinalizou positivamente. \u201cEst\u00e1. Firme e forte\u201d, garantiu.   ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:00 / 02 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-promete-construir-5-mil-moradias-na-capital-1.3016012", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto promete construir 5 mil moradias na Capital", "subtitle": "Candidato do PDT, entrevistado na quinta pelo PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es, prop\u00f5e criar mais 48 areninhas, caso ven\u00e7a a disputa municipal no pr\u00f3ximo domingo. Pedetista tamb\u00e9m destacou plano de constru\u00e7\u00e3o de quatro novos terminais", "article": "O pedetista , postulante ao Pa\u00e7o Municipal, garantiu que construir\u00e1 em Fortaleza. O candidato disse ainda que, se eleito, pretende instalar , expandir o projeto \"Escola Areninha\" para 100 unidades - hoje existe apenas uma, no bairro Pirambu - e prometeu tamb\u00e9m a implanta\u00e7\u00e3o de novos terminais de \u00f4nibus. Ele disse ainda que sua gest\u00e3o vai priorizar os grupos de risco na vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 e que essa imuniza\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada em casa. As declara\u00e7\u00f5es foram concedidas na noite desta quinta-feira (26) ao programa , que na quarta-feira entrevistou Capit\u00e3o Wagner (Pros), tamb\u00e9m postulante \u00e0 Prefeitura de Fortaleza. Sarto tem o apoio de 16 partidos, sendo 6 ades\u00f5es anunciadas no segundo turno. Ele garante que \"n\u00e3o houve nenhuma reivindica\u00e7\u00e3o de qualquer que seja o partido\" no sentido de pleitear cargos em uma eventual forma\u00e7\u00e3o de seu secretariado. \"Nossa miss\u00e3o vai para al\u00e9m de quest\u00f5es partid\u00e1rias. O que nos une \u00e9 um projeto \u00fanico por Fortaleza\". Questionado se h\u00e1 nomes cotados para ocupar pastas em evid\u00eancia diante da pandemia da Covid-19, como a Secretaria da Sa\u00fade, ele disse que \"qualquer escolha s\u00f3 ser\u00e1 feita ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o\", mas garantiu \"que todos os nomes atender\u00e3o a um perfil t\u00e9cnico\". Durante a entrevista, o pedetista reconheceu que atualmente h\u00e1 um grande d\u00e9ficit habitacional em Fortaleza, mas ressaltou que a constru\u00e7\u00e3o de novas moradias ir\u00e1 reduzir essa lacuna. Segundo o candidato, a Prefeitura vai erguer 5 mil habita\u00e7\u00f5es \"em locais onde j\u00e1 h\u00e1 infraestrutura, como postos de sa\u00fade, escolas e pra\u00e7as\". Ele descarta a continuidade do modelo condominial, \"por demandar grande presen\u00e7a e investimento da Prefeitura\", e disse apostar na constru\u00e7\u00e3o de \"blocos de resid\u00eancias por regionais, sendo mais vi\u00e1vel por j\u00e1 existir infraestrutura\". O prefeitur\u00e1vel antecipou que \"essa proposta \u00e9 vi\u00e1vel\" e disse que o Governo do Estado tamb\u00e9m acenou com a constru\u00e7\u00e3o de novas 5 mil moradias na Capital. Sobre os desafios quanto \u00e0 mobilidade urbana, Sarto defendeu a constru\u00e7\u00e3o de quatro novos terminais. \"Um j\u00e1 est\u00e1 praticamente definido, vai ser na Barra do Cear\u00e1\". Para definir os demais terminais, Sarto disse que sua equipe vai realizar estudos de origem-destino para \"identificar os chamados trajeto negativos, que \u00e9 quanto um passageiros faz uma grande volta para chegar em determinado lugar\". O objetivo da proposta de expans\u00e3o dos terminais \u00e9 melhorar o fluxo do transporte p\u00fablico. Caso eleito, Sarto prometeu construir 48 novas areninhas que se somar\u00e3o as 62 j\u00e1 existentes em Fortaleza. Das 110, ele prometeu expandir o projeto \"Escola Areninha\", para cem delas. A proposta contempla a implanta\u00e7\u00e3o de \"cont\u00eaineres\" em cada areninha, com oferta de refor\u00e7o escolar nas disciplinas de matem\u00e1tica e portugu\u00eas e alimenta\u00e7\u00e3o para os jovens. \"O custo \u00e9 bem barato, em torno de R$ 300 mil\", pontuou, ao ilustrar a viabilidade do projeto. Cada Escola ter\u00e1 tr\u00eas cont\u00eaineres, com capacidade de atender at\u00e9 160 alunos. \"Eles ser\u00e3o assistidos no contraturno. O objetivo \u00e9 integrar educa\u00e7\u00e3o e pr\u00e1ticas esportivas\", completou o pedetista. Al\u00e9m disso, candidato do PDT prometeu implantar mais duas unidades dos Centros Urbanos de Cultura, Arte, Ci\u00eancia e Esporte, a chamada \"Rede Cuca\". Questionado sobre como pretende solucionar os problemas socioecon\u00f4micos da cidade, Sarto consentiu que o fim do aux\u00edlio emergencial do Governo Federal, previsto para dezembro pr\u00f3ximo, \"ir\u00e1 agravar a crise econ\u00f4mica\", mas lembrou que \"os programas assistenciais da Prefeitura j\u00e1 evolu\u00edram bastante\" e prometeu \"criar o maior programa de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, gerando emprego e renda para periferia e vamos desenvolver a economia local com v\u00e1rios projetos\". O pedetista, no entanto, n\u00e3o detalhou quais projetos seriam esses e como se daria sua execu\u00e7\u00e3o e viabilidade.  ", "author": "Andr\u00e9 Costa", "date": " 00:00 / 27 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-sanciona-lei-que-classifica-igrejas-e-atividades-fisicas-como-essenciais-em-fortaleza-1.3058798", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto sanciona lei que classifica igrejas e atividades f\u00edsicas como essenciais em Fortaleza", "subtitle": "As regras para o funcionamento dos setores em Fortaleza ainda devem ser definidas", "article": "Templos religiosos e a pr\u00e1tica de exerc\u00edcio f\u00edsico ser\u00e3o consideradas atividades essenciais em Fortaleza. Com isso, as modalidades escapar das medidas mais restritivas de isolamento social. Por enquanto, valem as regras do decreto em vigor.Portanto, esses locais fechados. O prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT) sancionou, nesta quinta-feira (11), a lei que enquadra como indispens\u00e1veis as atividades. A mat\u00e9ria, no entanto, segue para regulamenta\u00e7\u00e3o, que pode ocorrer em dias. Em Fortaleza, o vale at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 18, mas poder\u00e1 ser prorrogado a depender do cen\u00e1rio epidemiol\u00f3gico. O chefe do executivo municipal garantiu que a decis\u00e3o n\u00e3o impactar\u00e1 o isolamento social r\u00edgido. As para o funcionamento desses setores ainda ser\u00e3o definidas. Sarto acrescentou que o \u201co momento \u00e9 grave\u201d, mas que n\u00e3o se deve \u201cexpor ao v\u00edrus nossa gente t\u00e3o \u00e1vida por conforto espiritual\u201d.\u201cPor isso, seguiremos firmes no prop\u00f3sito de preservar a sa\u00fade dos fortalezenses e salvar vidas\u201d, afirmou. Na Capital, o foi decretado no \u00faltimo dia 5 e segue valendo at\u00e9 18 de mar\u00e7o, proibindo o funcionamento de templos religiosos e espa\u00e7os como academias de gin\u00e1stica. O endurecimento do isolamento social busca evitar o avan\u00e7o de contamina\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus, n\u00famero de mortes e interna\u00e7\u00f5es no Estado.   ", "author": "Bruna Damasceno", "date": " 14:58 / 11 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-nogueira-empossa-novo-secretariado-da-prefeitura-de-fortaleza-veja-quem-sao-1.3029171", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto Nogueira empossa novo secretariado da Prefeitura de Fortaleza; veja quem s\u00e3o", "subtitle": "Sarto pediu empenho para atuar sobre o trip\u00e9 de prioridades do Governo: vacina\u00e7\u00e3o, retorno das aulas e retomada econ\u00f4mica", "article": "O de Fortaleza, empossou, na manh\u00e3 desta segunda-feira (4), parte do da . A cerim\u00f4nia foi , mas\u00a0o vice-prefeito e presidente do Instituto de Planejamento de Fortaleza (Iplanfor), (PSB), o secret\u00e1rio de Governo, , e o chefe do Gabinete, , acompanharam o prefeito presencialmente. \u00c0 equipe de auxiliares, Sarto pediu empenho para atuar sobre o trip\u00e9 de prioridades do Governo: vacina\u00e7\u00e3o, retorno das aulas e retomada econ\u00f4mica. \"Precisamos da intelig\u00eancia de todos para cumprir a meta de continuar reduzindo desigualdades e fazer disso nossa obstina\u00e7\u00e3o di\u00e1ria\", disse o pedetista. \"Quanto mais em conjunto se trabalha, mais efici\u00eancia voc\u00ea consegue e, portanto, mais equidade. Que sejamos mais eficientes e que isso reduza desigualdades\", acrescentou o vice-prefeito. Mais cedo, nesta manh\u00e3, Sarto visitou escolas e unidades de sa\u00fade para avaliar o retorno das aulas presenciais e a log\u00edstica de vacina\u00e7\u00e3o na Capital.\u00a0\u201cEstamos nos preparando para voltarmos \u00e0s aulas com prote\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a, assim que poss\u00edvel\u201d, disse.  - Chefe de Gabinete do Prefeito   Elp\u00eddio\u00a0\u00e9 primo do prefeito\u00a0Sarto.\u00a0Ocupou\u00a0cargo de chefe de Gabinete da Presid\u00eancia da Assembleia Legislativa do Estado do Cear\u00e1. Na quinta (31), Sarto\u00a0pediu ren\u00fancia do cargo de Presidente da Casa para assumir a Prefeitura. - Superintendente do Instituto de Planejamento de Fortaleza (Iplanfor)   Eleito vice na chapa com\u00a0Sarto, \u00c9lcio dividir\u00e1 fun\u00e7\u00f5es. Ele promete ser atuante na gest\u00e3o. Formado em Sociologia, foi Secret\u00e1rio Executivo da Academia Estadual de Seguran\u00e7a P\u00fablica (Aesp) e comandou a Secretaria da Juventude de Fortaleza. Tamb\u00e9m colaborou com a elabora\u00e7\u00e3o do plano Fortaleza 2040. Foi chefe da Casa Civil de Camilo Santana. Secret\u00e1rio Municipal de Governo   Atuou como\u00a0secret\u00e1rio municipal da Gest\u00e3o Regional.Renato\u00a0coordenou\u00a0as sete regionais de Fortaleza.\u00a0Durante a campanha, ele foi coordenador de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do pedetista. Em seguida, atuou na equipe de transi\u00e7\u00e3o. Controladora e Ouvidora Geral do Munic\u00edpio   Christina deixa a fun\u00e7\u00e3o de secret\u00e1ria executiva do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o da Prefeitura para assumir a Controladoria. Procurador-Geral do Munic\u00edpio   Foi Procurador Geral do Cear\u00e1 entre 2007 e 2010. Durante o governo\u00a0Cid, foi\u00a0chefe da Procuradoria da Assembleia Legislativa do Estado do Cear\u00e1. Secret\u00e1ria Municipal de Finan\u00e7as   A nova chefe de Finan\u00e7as da Capital \u00e9 graduada em\u00a0Ci\u00eancias\u00a0Cont\u00e1beis e Mestre em Controladoria pela UFC.\u00a0Tem especializa\u00e7\u00e3o em Contabilidade e Gest\u00e3o P\u00fablica.\u00a0Fl\u00e1via\u00a0foi\u00a0analista de Planejamento e Or\u00e7amento da Secretaria de Planejamento e Gest\u00e3o (Seplag) do Governo do Estado. Secret\u00e1rio Municipal do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o   Foi chefe de gabinete do ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio e tamb\u00e9m atuou na equipe de transi\u00e7\u00e3o. Entre 2015 e 2018 foi superintendente da Ag\u00eancia de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Fortaleza (Agefis). -\u00a0Secret\u00e1rio Municipal da Seguran\u00e7a Cidad\u00e3   Holanda comandou\u00a0o Corpo de Bombeiros do Cear\u00e1 e j\u00e1 atua h\u00e1 mais de 30 anos na corpora\u00e7\u00e3o. Ele \u00e9 mestre em Seguran\u00e7a da Avia\u00e7\u00e3o e comandou tropas no resgate \u00e0s v\u00edtimas do Edif\u00edcio Andrea. -\u00a0Secret\u00e1ria Municipal da Educa\u00e7\u00e3o   Dalila foi reconduzida ao cargo pelo prefeito\u00a0Sarto\u00a0Nogueira. Ela j\u00e1 foi secret\u00e1ria executiva da Educa\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1. -\u00a0Secret\u00e1ria Municipal da Sa\u00fade   Formada em pediatria, Estela foi secret\u00e1ria adjunta da Sa\u00fade em Fortaleza. Agora assume\u00a0como titular\u00a0da Pasta. -\u00a0Secret\u00e1rio Municipal da Infraestrutura   Dias\u00a0foi um dos nomes anunciados pelo PDT para disputar a Prefeitura de Fortaleza, mas acabou preterido.\u00a0Ex-secret\u00e1rio municipal da Infraestrutura, assumiu a Secretaria de Governo na segunda gest\u00e3o de Roberto Cl\u00e1udio. Em seguida, assumiu fun\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do plano de governo da campanha.\u00a0Tamb\u00e9m comp\u00f4s a equipe de transi\u00e7\u00e3o. -\u00a0Secret\u00e1rio Municipal da Conserva\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os P\u00fablicos   Ferruccio\u00a0ocupou diversos cargos no Governo Cid.\u00a0Foi secret\u00e1rio especial da Copa, respons\u00e1vel pela obra de reforma da Arena Castel\u00e3o para o Mundial de 2014.\u00a0Em\u00a02012\u00a0e\u00a02020,\u00a0esteve na lista de pr\u00e9-candidatos do PDT, mas acabou preterido por Roberto Cl\u00e1udio (PDT) e\u00a0Sarto\u00a0Nogueira (PDT), respectivamente.\u00a0Atuou na equipe de transi\u00e7\u00e3o. -\u00a0Secret\u00e1rio Municipal de Esporte e Lazer   O empres\u00e1rio foi cogitado como pr\u00e9-candidato a prefeito de Massap\u00ea, mas n\u00e3o concorreu. O munic\u00edpio \u00e9 ber\u00e7o pol\u00edtico do seu av\u00f4, o ex-senador Ozires Pontes, e do seu pai, o senador Luiz Pontes, presidente estadual do PSDB. -\u00a0Secret\u00e1ria Municipal de Urbanismo e Meio Ambiente   Atuou como controladora e ouvidora geral do Munic\u00edpio. A advogada foi secret\u00e1ria-executiva na Secretaria de Turismo do Estado do Cear\u00e1 e coordenadora jur\u00eddica de Atos e Publica\u00e7\u00f5es Oficiais da Casa Civil do Governo do Estado. -\u00a0Secret\u00e1rio Municipal do Turismo   Alexandre foi reconduzido ao cargo. Se\u00a0afastou da fun\u00e7\u00e3o\u00a0para ser pr\u00e9-candidato pelo Cidadania \u00e0 Prefeitura de Fortaleza.\u00a0Acabou entrando\u00a0na campanha pedetista ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o de\u00a0Sarto\u00a0Nogueira como o escolhido pelo partido. Empres\u00e1rio, Pereira j\u00e1 foi secret\u00e1rio de Desenvolvimento Econ\u00f4mico do Cear\u00e1. -\u00a0Secret\u00e1rio Municipal dos Direitos Humanos e Desenvolvimento Social   Ex-prefeito de S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante, Cl\u00e1udio Pinho n\u00e3o elegeu sucessor. Ele j\u00e1 foi vereador de Fortaleza e ocupou cargos na gest\u00e3o municipal durante os governos de Ant\u00f4nio Cambraia e Juraci Magalh\u00e3es. Secret\u00e1rio Municipal da Cultura   Vereador reeleito em 2020, o pedetista finaliza o sexto mandato como vereador. Ele \u00e9 irm\u00e3o de\u00a0Sarto. Na gest\u00e3o Roberto Cl\u00e1udio, foi secret\u00e1rio dos Direitos Humanos e Desenvolvimento Social (SDHDS). -\u00a0Secret\u00e1rio Municipal do Desenvolvimento Econ\u00f4mico   Formado em Administra\u00e7\u00e3o, era o coordenador de Fomento \u00e0 Parceria P\u00fablico-Privada e Concess\u00f5es na Prefeitura de Fortaleza - Secret\u00e1rio Municipal de Desenvolvimento Habitacional   Comandou a\u00a0Regional Centro.\u00a0Adail \u00e9 engenheiro de carreira da Prefeitura\u00a0e j\u00e1 ocupou diversos cargos na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, incluindo presidente da Emlurb, e secret\u00e1rio de Infraestrutura, de Transportes, Energia, Comunica\u00e7\u00e3o e Obras do Estado. - Secret\u00e1rio Municipal da Gest\u00e3o Regional   Foi secret\u00e1rio de Conserva\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os P\u00fablicos do governo Roberto Cl\u00e1udio. Durante a campanha, foi licenciado para comandar a equipe jur\u00eddica. J\u00e1 exerceu o cargo de Superintendente do Departamento de Tr\u00e2nsito do Cear\u00e1 (Detran-CE). Na nova fun\u00e7\u00e3o, comandar\u00e1 as 12 regionais de Fortaleza. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 11:06 / 04 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-reune-partidos-para-reforcar-a-base-na-camara-municipal-1.3017573", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto re\u00fane partidos para refor\u00e7ar a base na C\u00e2mara Municipal", "subtitle": "Com 25 vereadores aliados eleitos, pedetista tenta atrair mais nomes para enfrentar oposi\u00e7\u00e3o mais numerosa que a atual. Por outro lado, advers\u00e1rios buscam refor\u00e7ar grupo. Comiss\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o foi instalada ainda nesta segunda-feira (30)", "article": "Passada a elei\u00e7\u00e3o em que conseguiu reunir em torno de sua chapa 17 partidos, o prefeito eleito Sarto Nogueira (PDT) j\u00e1 come\u00e7a, nesta ter\u00e7a-feira (1\u00ba), a refor\u00e7ar a base que ter\u00e1 na C\u00e2mara Municipal. Com maioria, mas diante de uma oposi\u00e7\u00e3o maior que a enfrentada pelo atual prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), o futuro gestor busca agregar mais nomes para seu lado, al\u00e9m dos 25 vereadores eleitos no \u00faltimo dia 15 de novembro. A expectativa da base \u00e9 de que o n\u00famero possa chegar a 32.  leia mais Nesta segunda-feira (30), foi criada a Comiss\u00e3o de Transi\u00e7\u00e3o de Governo da Prefeitura de Fortaleza. Hoje, o pedetista come\u00e7a a se reunir com integrantes do Legislativo Municipal para articular apoios para 2021. Por outro lado, partidos opositores devem se reunir amanh\u00e3 para demarcar posi\u00e7\u00e3o. \"Devo conversar com todos os vereadores da situa\u00e7\u00e3o e da oposi\u00e7\u00e3o para dizer qual a nossa ideia de Fortaleza. Queremos pacificar e unir a cidade\", disse o prefeito eleito. Com uma futura oposi\u00e7\u00e3o numerosa, Sarto minimiza atritos e exalta papel dos advers\u00e1rios. \"A oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 salutar desde que seja republicana\", afirmou em entrevista exclusiva, ontem, \u00e0 TV Verdes Mares. Sarto disse ainda que far\u00e1 um calend\u00e1rio para conversar com todos os partidos. \"Vamos dialogar, ningu\u00e9m governa sozinho e um programa para Fortaleza tem que ser din\u00e2mico\", ressaltou. Entre os 25 vereadores eleitos que compuseram a coliga\u00e7\u00e3o do prefeito eleito, dez s\u00e3o do PDT, tr\u00eas do Cidadania e tr\u00eas do PSB, al\u00e9m de dois do PSD, do PP e do PL. Completam a lista uma vereadora do DEM, outra da Rede e um do PSDB. Pode ser agregado \u00e0 base governista o vereador Marcelo Lemos (PSL), que anunciou apoio a Sarto no segundo turno, mas est\u00e1 com a candidatura sub judice. J\u00e1 do lado advers\u00e1rio, 12 apoiadores de Capit\u00e3o Wagner (Pros) chegaram \u00e0 C\u00e2mara. O Pros ter\u00e1 maioria nesse grupo: cinco parlamentares. Republicanos ter\u00e1 dois, assim como o PSC e o PMB. Completa a oposi\u00e7\u00e3o um vereador do Podemos. Parte do apoio de Sarto no segundo turno, o Psol estar\u00e1 na \"oposi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica\", conforme nota divulgada \u00e0 \u00e9poca do apoio. \"Seguiremos combatendo e sendo oposi\u00e7\u00e3o de esquerda aos governos do grupo dos Ferreira Gomes\", anunciou a legenda.   Com as posi\u00e7\u00f5es dos partidos sendo definidas, o PT ser\u00e1 o \"fiel da balan\u00e7a\", como define o atual vice-l\u00edder do Governo e vereador reeleito Adail J\u00fanior (PDT). O partido atualmente faz oposi\u00e7\u00e3o ao prefeito Roberto Cl\u00e1udio e lan\u00e7ou nome da candidata Luizianne Lins (PT) na disputa pelo Pa\u00e7o Municipal, mas, no segundo turno, apoiou Sarto. Para Adail, conquistar os petistas \u00e9 \u00e9 uma das prioridades, e o apoio no segundo turno foi um \"\u00f3timo indicativo\" de aproxima\u00e7\u00e3o. \"Melhor ainda que eles n\u00e3o fizeram exig\u00eancias. A \u00fanica inten\u00e7\u00e3o foi vir e somar. Temos um bom di\u00e1logo com todos do PT. Eles fazem uma oposi\u00e7\u00e3o consciente, construtiva, mas se conseguirmos traz\u00ea-los, teremos na base algo bem s\u00f3lido e combativo. O PT hoje \u00e9 o fiel da balan\u00e7a\", avalia o vereador. O PT conseguiu reeleger tr\u00eas vereadores em 2020: Guilherme Sampaio, Larissa Gaspar e Ronivaldo Maia. Em entrevista no \u00faltimo domingo ao Di\u00e1rio do Nordeste, a vereadora afirmou que ainda n\u00e3o h\u00e1 defini\u00e7\u00f5es nem indicativos de como a sigla se comportar\u00e1 a partir de 1\u00ba de janeiro. Guilherme, que tamb\u00e9m \u00e9 presidente municipal do partido, n\u00e3o se pronunciou. O presidente estadual da sigla, Ant\u00f4nio Filho (Conin), refor\u00e7ou a indefini\u00e7\u00e3o. \"Temos tr\u00eas bons vereadores, tivemos um bom desempenho e vamos evidentemente desinir uma linha de atua\u00e7\u00e3o, mas a rela\u00e7\u00e3o com o prefeito n\u00e3o est\u00e1 definida. A princ\u00edpio, \u00e9 de interesse dele, ent\u00e3o a iniciativa \u00e9 do prefeito\", concluiu. Entre os que j\u00e1 se colocam na oposi\u00e7\u00e3o, o vereador reeleito M\u00e1rcio Martins (Pros) projeta que al\u00e9m dos 12 apoiadores do candidato derrotada Capit\u00e3o Wagner (Pros), o grupo pode agregar nomes e chegar a 17 parlamentares. \"N\u00e3o sei bem como ser\u00e1 a posi\u00e7\u00e3o do Psol e do PT, \u00e9 uma inc\u00f3gnita, mas se cumprirem o que afirmaram ao anunciar apoio no segundo turno - de que fariam oposi\u00e7\u00e3o -, podemos chegar a 17\", disse. \"Se for do interesse do PT ser oposi\u00e7\u00e3o, teremos de ser inteligentes para saber em que momento conseguiremos juntar esse grupo heterog\u00eaneo\", pondera. Deixando a Assembleia Legislativa ap\u00f3s sete mandatos consecutivos, sendo o \u00faltimo na presid\u00eancia da Casa, Sarto tamb\u00e9m j\u00e1 comandou a C\u00e2mara. Para aliados e advers\u00e1rios, a experi\u00eancia nos dois espa\u00e7os legislativos \u00e9 um bom indicativo de interlocu\u00e7\u00e3o com o futuro prefeito. \"O parlamentar chega para o Executivo levando demandas que ele representa. Vamos acolher essas demandas. O vereador \u00e9 eleito para isso. Ser\u00e1 uma boa experi\u00eancia com os vereadores\", comentou Sarto. Segundo o vereador reeleito M\u00e1rcio Martins, a oposi\u00e7\u00e3o na Capital est\u00e1 aberta ao di\u00e1logo. \"Conhe\u00e7o pouco o Sarto, mas os colegas afirmam que ele \u00e9 de f\u00e1cil trato, ent\u00e3o pode ser uma rela\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil. Mas pretendo continuar fazendo uma oposi\u00e7\u00e3o dura\", adiantou o parlamentar. O vereador disse que ainda n\u00e3o foi convidado para conversar com o rec\u00e9m-eleito, mas afirmou que est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. \"Se ele tiver uma vis\u00e3o republicana e convidar um vereador de oposi\u00e7\u00e3o para um di\u00e1logo para que essa rela\u00e7\u00e3o possa ser mais respeitosa e republicana, irei. Farei oposi\u00e7\u00e3o qualificada, propositiva\", prometeu. Segundo Martins, na quarta-feira (2) haver\u00e1 uma reuni\u00e3o entre os partidos oposicionistas para alinhamento. \"Vamos apresentar os novatos, reunir e explicar nossos planos, saber se querem enfrentar essa batalha de ser oposi\u00e7\u00e3o\", afirmou. Em meio a essas defini\u00e7\u00f5es, a C\u00e2mara tamb\u00e9m j\u00e1 se agita para a defini\u00e7\u00e3o da nova Mesa Diretora. Em 2018, Sarto Nogueira deu indicativo do poder de articula\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o com o Parlamento. \u00c0 \u00e9poca, j\u00e1 comandando a Assembleia Legislativa, ele apresentou um aliado de primeira linha, o vereador Ant\u00f4nio Henrique (PDT), para concorrer \u00e0 presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Vereadores. Atualmente, o parlamentar ocupar o cargo mais alto no Legislativo Municipal. Ele pode se reeleger para mais um mandato. Caso seja preterido, a expectativa \u00e9 de que outro nome pedetista seja lan\u00e7ado na disputa pelo cargo de lideran\u00e7a na Casa. Para o vereador Adail J\u00fanior, uma nova chapa encabe\u00e7ada pelo colega deve ser a que disputar\u00e1 a presid\u00eancia no pr\u00f3ximo ano. \"O atual presidente faz um excelente trabalho. Temos dez vagas e as prerrogativas para indicar a cabe\u00e7a de chapa na disputa pela presid\u00eancia da C\u00e2mara. Ainda \u00e9 cedo, mas defendo o nome do Ant\u00f4nio Henrique\", disse. Elei\u00e7\u00e3o de Sarto Nogueira\u00a0tamb\u00e9m traz impactos na\u00a0Assembleia, Casa que ele\u00a0preside. Pelo Regimento Interno, ele ter\u00e1 de renunciar \u00e0 presid\u00eancia at\u00e9 o dia 31 de dezembro,\u00a0v\u00e9spera da posse como prefeito. Ap\u00f3s a sa\u00edda do pedetista,\u00a0assume a chefia do Parlamento Estadual o deputado Fernando Santana (PT). J\u00e1 a cadeira na\u00a0Assembleia ser\u00e1 ocupada por\u00a0Manoel Duca, o Duquinha (PDT). A Casa tamb\u00e9m tem elei\u00e7\u00e3o no pr\u00f3ximo ano para forma\u00e7\u00e3o da nova Mesa Diretora. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:25 / 30 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-priorizara-contencao-da-pandemia-e-reformas-na-capital-1.3028613", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto priorizar\u00e1 conten\u00e7\u00e3o da pandemia e reformas na Capital", "subtitle": "Prefeito foi empossado ontem. Ele afirmou que encaminhar\u00e1 duas reformas para a C\u00e2mara, uma previdenci\u00e1ria e outra administrativa. Al\u00e9m disso, o novo gestor apontou trip\u00e9 de a\u00e7\u00f5es para recupera\u00e7\u00e3o da cidade diante da pandemia", "article": "Hoje, no primeiro dia ap\u00f3s tomar posse como prefeito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT) come\u00e7ar\u00e1 uma agenda de visitas a escolas da rede municipal e unidades de sa\u00fade. O foco do novo chefe do Executivo Municipal \u00e9 avaliar a retomada das aulas presenciais e a log\u00edstica de distribui\u00e7\u00e3o das vacinas contra a Covid-19. Na cerim\u00f4nia de posse, realizada ontem, o pedetista sinalizou como prioridades do in\u00edcio do mandato as reformas da previd\u00eancia e administrativa, al\u00e9m de medidas de conten\u00e7\u00e3o da pandemia de Covid-19.  De acordo com Sarto, o combate aos efeitos sociais e econ\u00f4micos da prolifera\u00e7\u00e3o do v\u00edrus envolve um trip\u00e9: vacina\u00e7\u00e3o, gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda da popula\u00e7\u00e3o e, ainda, a retomada das aulas. \"J\u00e1 existe um plano de retorno \u00e0s aulas, mas tudo depende da sintonia entre as secretarias da Educa\u00e7\u00e3o e da Sa\u00fade do Estado e do Munic\u00edpio. J\u00e1 come\u00e7o amanh\u00e3 (hoje) a visitar todas as unidades de educa\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m de sa\u00fade da Cidade\", disse o prefeito. Segundo o novo gestor, apesar de n\u00e3o haver uma sinaliza\u00e7\u00e3o detalhada do Governo Federal sobre a chegada das doses de vacina contra a Covid-19 na Capital, h\u00e1 uma mobiliza\u00e7\u00e3o paralela em outras esferas. \"O governador Camilo Santana est\u00e1 liderando, com o Cons\u00f3rcio de Governadores do Nordeste, a aquisi\u00e7\u00e3o de insumos e equipamentos de prote\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios para realizar a vacina\u00e7\u00e3o\". Sarto informou que, no caso das escolas, o objetivo das visitas \u00e9 verificar medidas de preven\u00e7\u00e3o adotadas para receber os alunos. \"Algumas foram ampliadas para aumentar a capacidade de aera\u00e7\u00e3o, fizeram aquisi\u00e7\u00e3o de totens, h\u00e1 licita\u00e7\u00e3o de tablets, chips e internet gratuita, enfim, queremos verificar o plano de operacionaliza\u00e7\u00e3o\". Paralelamente ao retorno das atividades nas salas de aula e da vacina\u00e7\u00e3o, Sarto e seu vice, \u00c9lcio Batista (PSB), tamb\u00e9m empossado ontem, apontam ainda como fundamental a retomada econ\u00f4mica. \"Para retomar \u00e9 preciso investir em pessoas, melhorar a educa\u00e7\u00e3o, o ambiente de neg\u00f3cios, investir em ci\u00eancia e tecnologia e inova\u00e7\u00e3o\", frisou \u00c9lcio durante a posse. \"O legado deixado pelo Roberto Cl\u00e1udio d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para o Sarto iniciar a gest\u00e3o com mais capacidade de cumprir promessas de campanha e inovar em pol\u00edticas p\u00fablicas\", acrescentou o vice. Sarto afirmou que planeja, j\u00e1 para os primeiros dias de Governo, dar encaminhamento a duas reformas municipais: uma previdenci\u00e1ria e outra administrativa. Os debates sobre uma proposta de reforma da Previd\u00eancia j\u00e1 foram iniciados na gest\u00e3o Roberto Cl\u00e1udio (PDT) entre 2019 e 2020, \"mas foram atropelados pelo motim da Seguran\u00e7a P\u00fablica e pela pandemia\", apontou. Segundo ele, as reuni\u00f5es ser\u00e3o retomadas para que o projeto seja apresentado no retorno das atividades legislativas, em fevereiro. \"Isso \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 feita logo, o debate come\u00e7ar\u00e1 assim que a C\u00e2mara retomar as atividades. N\u00f3s temos um determinante temporal, o Munic\u00edpio tem uma certid\u00e3o de regulariza\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria que precisa, entre outras coisas, para receber repasses constitucionais e fazer contrata\u00e7\u00f5es de empr\u00e9stimo\", disse. No caso das mudan\u00e7as administrativas, ele afirmou que ser\u00e3o ajustes. \"Temos uma ideia de reforma porque h\u00e1 diverg\u00eancia de nomenclatura. Acreditamos que \u00e9 preciso dar aten\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira inf\u00e2ncia, prote\u00e7\u00e3o animal e juventude, mas tudo isso temos que fazer tecnicamente, j\u00e1 estamos discutindo. O norte \u00e9 n\u00e3o aumentar despesas. Pelo contr\u00e1rio, fazer contingenciamento\", ressaltou o prefeito. No fim da tarde de ontem, Sarto e \u00c9lcio participaram da cerim\u00f4nia de posse na C\u00e2mara Municipal. O evento teve a participa\u00e7\u00e3o virtual de Camilo Santana (PT). \"\u00c9 um homem sens\u00edvel e com capacidade de di\u00e1logo, apaixonado por Fortaleza. N\u00e3o tenho d\u00favida de que ampliar\u00e1 e dar\u00e1 continuidade ao trabalho dos \u00faltimos anos\", disse o petista. Ap\u00f3s o evento, Sarto encontrou o agora ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), a quem definiu como futuro \"conselheiro informal\", para o ato de transmiss\u00e3o da faixa, no Pa\u00e7o Municipal. \"Saio com tr\u00eas sentimentos: gratid\u00e3o, alegria e esperan\u00e7a. A popula\u00e7\u00e3o escolheu o melhor em termos de car\u00e1ter, biografia e conhecimento\", disse sobre o sucessor. Ap\u00f3s o antecessor, Roberto Cl\u00e1udio (PDT), assinar decreto regulamentando o aumento de sete para 12 secretarias regionais, o novo prefeito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), ir\u00e1 anunciar, at\u00e9 a pr\u00f3xima segunda-feira (4), o nome dos titulares de cada \u00e1rea. A mudan\u00e7a foi aprovada na C\u00e2mara Municipal h\u00e1 cerca de um ano. Contudo, para sair do papel, a proposta dependia de um decreto que a regulamentasse. Na pr\u00e1tica, a divis\u00e3o em mais secretarias pretende aproximar a popula\u00e7\u00e3o de equipamentos e servi\u00e7os p\u00fablicos. A mudan\u00e7a era sugerida no Plano Fortaleza 2040, um estudo que indica estrat\u00e9gias a serem implementadas em curto, m\u00e9dio e longo prazos para melhorar a qualidade de vida na Capital. \"O Roberto Cl\u00e1udio j\u00e1 assinou (o decreto), ent\u00e3o vamos agora partir para a a\u00e7\u00e3o objetiva. Esses territ\u00f3rios foram divididos de acordo com a popula\u00e7\u00e3o e com algumas sutilezas, como bairros que tinham estruturas de sa\u00fade e de educa\u00e7\u00e3o\", explicou o pedetista. O desenho da Cidade em sete regionais foi concebido ainda no Governo de Juraci Magalh\u00e3es, em 1997. Contudo, a estrutura passou a ser considerada \"defasada\" pela Prefeitura devido ao crescimento populacional. \"Para se ter uma ideia, a Regional 6 tem hoje 650 mil pessoas, enquanto outras t\u00eam 250 mil. Houve uma completa transforma\u00e7\u00e3o da Cidade\", disse Roberto Cl\u00e1udio nesta semana. No novo desenho, as 12 regionais ir\u00e3o reunir 39 territ\u00f3rios, cada regional sendo composta por at\u00e9 cinco deles. Os 121 bairros devem ser agrupados em cada um desses territ\u00f3rios seguindo crit\u00e9rios como a quantidade de habitantes (entre 200 mil e 300 mil por territ\u00f3rio), a aproxima\u00e7\u00e3o cultural e o uso de equipamentos p\u00fablicos. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 00:40 / 02 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-se-reune-com-prefeitos-para-debater-criacao-de-consorcio-para-compra-de-vacinas-contra-covid-1.3053476", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto se re\u00fane com prefeitos para debater cria\u00e7\u00e3o de cons\u00f3rcio para compra de vacinas contra Covid", "subtitle": "O chefe do executivo municipal informou que conversou com o presidente da Frente Nacional de Prefeitos (FNP), Jonas Donizette", "article": "O prefeito de Fortaleza, , divulgou, neste domingo (28), que ir\u00e1 participar de uma reuni\u00e3o com prefeitos de outros munic\u00edpios brasileiros para discutir a cria\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio p\u00fablico para a aquisi\u00e7\u00e3o direto do laborat\u00f3rio de vacinas contra a . O chefe do executivo municipal informou que conversou com o presidente da Frente Nacional de Prefeitos (FNP), Jonas Donizette, e o primeiro encontro ocorrer\u00e1\u00a0nesta segunda-feira (1\u00ba), de forma remota.   Leia mais O an\u00fancio foi feito nas redes sociais do prefeito. Sarto destacou, na publica\u00e7\u00e3o, a decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal ( ) que autorizou estados e munic\u00edpios a comprarem vacinas \"quando houver descumprimento do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es (PNI) pelo Governo Federal ou em caso de insufici\u00eancia de doses previstas para imunizar a popula\u00e7\u00e3o\".   \"A vacina\u00e7\u00e3o da nossa gente \u00e9 prioridade da Prefeitura de Fortaleza e nossas de sa\u00fade t\u00eam feito todo o esfor\u00e7o para cumprir o Plano de Imuniza\u00e7\u00e3o. Tenho acompanhado todo esse processo de perto e estamos todos empenhados em garantir o sucesso desse trabalho\", frisa o prefeito. Em nota t\u00e9cnica, a Frente Nacional de Prefeitos ( ) defende que apesar de ser essencial continuar apostando no Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es ( ), \u00e9 a necessidade de acelerar as vacina\u00e7\u00f5es. \"Assim, o cons\u00f3rcio p\u00fablico se apresenta como a melhor para compra de vacinas de forma coletiva, tanto pelo ganho de escala, como para evitar uma ca\u00f3tica competi\u00e7\u00e3o federativa, que poder\u00e1 ser prejudicial ao processo\", diz texto do FNP. Proposta Segundo a FNP, o cons\u00f3rcio seria 'multifinalit\u00e1rio', com miss\u00e3o de adquirir vacinas, medicamentos e insumos. Equipe t\u00e9cnica da Frente seria disponibilizada para os trabalhos junto aos laborat\u00f3rios internacionais. A colabora\u00e7\u00e3o seria um \"enorme\" instrumento de combate \u00e0 pandemia, segundo a organiza\u00e7\u00e3o.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:56 / 28 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/saude-e-seguranca-lideram-discursos-na-assembleia-do-ceara-disputas-locais-estao-em-terceiro-1.3040050", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sa\u00fade e seguran\u00e7a lideram discursos na Assembleia do Cear\u00e1; disputas locais est\u00e3o em terceiro", "subtitle": "O Di\u00e1rio do Nordeste analisou 242 discursos feitos por deputados cearenses durante o primeiro expediente da Casa no ano passado. Covid-19 e Motim da Pol\u00edcia Militar foram os assuntos mais recorrentes", "article": "Em um ano marcado no Cear\u00e1 pelo da (PMCE) e, no mundo, pela da , seguran\u00e7a p\u00fablica e sa\u00fade dominaram os debates na do Cear\u00e1 (AL-CE) em 2020. Ainda assim, disputas pol\u00edticas locais e foram mais discutidas no plen\u00e1rio do que temas como economia e educa\u00e7\u00e3o. Se comparados a 2019, debates sobre a \u00e1rea da sa\u00fade continuaram entre os mais comuns na Casa, contudo, , chegando, no ano passado, a ser o segundo mais comentado pelos parlamentares. O balan\u00e7o foi realizado pelo a partir da an\u00e1lise de dispon\u00edveis pelo parlamento estadual. A lista de inclui falas tanto das sess\u00f5es ordin\u00e1rias quanto das extraordin\u00e1rias. Para o levantamento, foram considerados apenas os oradores inscritos no primeiro expediente, hor\u00e1rio mais disputado pelos parlamentares.    As discuss\u00f5es sobre pandemia dominaram quando o assunto foi sa\u00fade. Dos sobre o tema, 46 fizeram refer\u00eancia \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o da ou \u00e0s medidas tomadas de ao v\u00edrus. Conforme as atas da Assembleia Legislativa, a apareceu como assunto principal no primeiro expediente foi em 12 de mar\u00e7o. \u00c0 \u00e9poca, o mundo contabilizava 5 mil mortes pela doen\u00e7a. Atualmente, o n\u00famero de v\u00edtimas j\u00e1 ultrapassa 10 mil s\u00f3 no Cear\u00e1. No mundo, s\u00e3o mais de 2 milh\u00f5es de mortos. Quem ent\u00e3o citou a pandemia foi o deputado (PDT). Motivo de debate que se arrasta h\u00e1 anos, os tamb\u00e9m apareceram no centro das discuss\u00f5es. As chefias das entidades s\u00e3o cobi\u00e7adas pelos parlamentares para acomodar aliados pelo poder pol\u00edtico que concentram. Dermatologista por forma\u00e7\u00e3o, a deputada (PL) foi a que mais tratou sobre sa\u00fade na Casa. Foram nove men\u00e7\u00f5es durante o primeiro expediente. \u201cA preven\u00e7\u00e3o \u00e0 gravidez, o aborto e a ideologia de g\u00eanero s\u00e3o pautas do meu perfil de mandato. Eu me empolgo com a vida do mandato. Amo o plen\u00e1rio a for\u00e7a que ele traz ao mandado\u201d ressalta a deputada.  O primeiro expediente da Assembleia do Cear\u00e1 \u00e9 dividido em seis tempos de 15 minutos para pronunciamentos. Outros seis tempos ficam dispon\u00edveis no segundo expediente. Conforme destaca o deputado (PDT), durante o primeiro per\u00edodo de falas, os deputados s\u00e3o acompanhados ao vivo em r\u00e1dios, TVs e redes sociais do Parlamento, o que torna o espa\u00e7o disputado a ponto de alguns parlamentares na Casa, chegando por volta de . Para ele, a sa\u00fade deve se manter,\u00a0como o assunto mais debatido, neste novo ano legislativo, que inicia na pr\u00f3xima segunda-feira (1\u00ba). \u201cTeremos muita discuss\u00e3o sobre a vida p\u00f3s-pandemia, tanto na parte social como econ\u00f4mica no Pa\u00eds e no Estado\u201d, avalia.   Enquanto alguns deputados se acotovelam em busca de tempo no primeiro expediente, oito n\u00e3o usaram o espa\u00e7o no ano passado: Agenor Neto (MDB), Ant\u00f4nio Granja (PDT), Danniel Oliveira (MDB), Gordim Ara\u00fajo (Patriota), Jeov\u00e1 Mota (PDT), Jo\u00e3o Jaime (DEM), Manoel Duca (PDT) e Nelinho (PSDB). No caso de Gordim, ele j\u00e1 no fim da atual legislatura, em 8 de dezembro, quando ocupou a cadeira deixada por , eleito prefeito de Aquiraz. Manoel Duca tamb\u00e9m era suplente, mas esteve na Assembleia durante a licen\u00e7a de Bruno Pedrosa (PP) e de Leonardo Pinheiro (PP). Ele a cadeira quando Sarto (PDT) saiu para a . Na outra ponta da disputa por espa\u00e7o, Acr\u00edsio Sena (PT) \u00e9 presen\u00e7a constante. Ele e mais outros seis parlamentares \u2013 dentre os 46 \u2013 s\u00e3o os mais frequentes nas falas durante o primeiro expediente. O petista \u00e9 o \u00fanico que falou mais de 20 vezes no primeiro hor\u00e1rio. Em 2019, ele tamb\u00e9m liderou o uso da tribuna, com 38 pronunciamentos. \"O parlamento, como o pr\u00f3prio nome diz, \u00e9 um local de fala por excel\u00eancia. \u00c9 sempre uma honra ocupar a tribuna e falar diretamente com a popula\u00e7\u00e3o. \u00c9 nosso dever informar sobre o que estamos fazendo, falar sobre nossas iniciativas e projetos, deixar claro que fazemos parte de um mandato socialmente atuante e engajado nas principais lutas da nossa sociedade\", disse o deputado petista. Al\u00e7ado a segundo assunto mais comentado pelos parlamentares, as discuss\u00f5es sobre seguran\u00e7a p\u00fablica ficaram centradas no motim da Pol\u00edcia Militar (PMCE). Em 6 de fevereiro do ano passado, quando a avenida em frente \u00e0 Assembleia Legislativa foi tomada por uma de baixa patente , o assunto chegou \u00e0 tribuna da Casa. Naquele dia, Delegado Cavalcante (PSL), Osmar Baquit (PDT), Soldado No\u00e9lio (Pros) e . Dali em diante, seriam 33 tempos no primeiro expediente voltados \u00e0 discuss\u00e3o sobre o reajuste dos militares. Parte da categoria aderiu a um que durou 13 dias e envolveu ainda o epis\u00f3dio em que o senador (PDT) usou uma para romper uma barreira feita pelos amotinados, .  De oposi\u00e7\u00e3o ao Governo do Cear\u00e1, o foi o deputado que mais pautou a seguran\u00e7a em suas falas. Ao todo, foram oito dos seus 15 discursos. Enquanto a seguran\u00e7a ganhou mais espa\u00e7o no plen\u00e1rio neste ano, a economia foi discutida 37 vezes. Em 2019, o assunto foi motivo de 48 pronunciamentos na Casa, de acordo com levantamento feito \u00e0 \u00e9poca pelo , que apontava ainda recursos h\u00eddricos (19 pronunciamentos), meio ambiente (18), desenvolvimento regional (17) e turismo (16) entre os dez assuntos mais comentados. No ano passado, esses temas ficaram em segundo plano. Educa\u00e7\u00e3o foi citada 15 vezes, seguido de assist\u00eancia social, com 8. Corrup\u00e7\u00e3o e meio ambiente foram o centro de 7 pronunciamentos.   Mesmo com poucos deputados concorrendo nas elei\u00e7\u00f5es municipais do ano passado, o assunto virou tema recorrente na Casa. Somando os acenos para e discursos com refer\u00eancias diretas \u00e0s elei\u00e7\u00f5es, foram, ao todo, para o tema. Romeu Aldigueri, por exemplo, usou a tribuna em 5 de mar\u00e7o para parabenizar a ent\u00e3o prefeita de Granja, Amanda Aldigueri (PDT), sua sobrinha, pelas obras realizadas no munic\u00edpio, ber\u00e7o pol\u00edtico do parlamentar. Em 30 de julho, ele voltou a exaltar as a\u00e7\u00f5es na cidade. Como um dos oradores mais frequentes, Cavalcante tamb\u00e9m usou parte do seu tempo para sair em defesa de seu aliado de primeira ordem, o deputado Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos). O parlamentar foi alvo de den\u00fancia e acabou condenado a uma , ap\u00f3s acusar, sem provas, o colega Nezinho Farias (PDT) de integrar fac\u00e7\u00e3o criminosa. O assunto apareceu sete vezes em discursos no primeiro expediente, mesma quantidade de temas como meio ambiente e corrup\u00e7\u00e3o. \u00c0 \u00e9poca, foi justamente o tempo do primeiro expediente que o deputado usou para se defender. \u201cOs senhores est\u00e3o prestes a retirar o mandado de 30 dias de um deputado que n\u00e3o roubou, n\u00e3o se corrompeu, n\u00e3o xingou, amea\u00e7ou, n\u00e3o agrediu\u201d, argumentou \u00e0 \u00e9poca. ", "author": "Igor Cavalcante e Alessandra Castro", "date": " 14:00 / 30 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sebastiao-melo-e-manuela-davila-disputam-o-segundo-turno-das-eleicoes-em-porto-alegre-1.3011724", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sebasti\u00e3o Melo e Manuela D'\u00c1vila disputam o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es em Porto Alegre", "subtitle": "O candidato do MDB recebeu 31,01% dos votos e o concorrente do PC do B obteve 29%", "article": "Os candidatos \u00e0 Prefeitura de Porto Alegre, Sebasti\u00e3o Melo (MDB) e Manuela D'\u00c1vila (PC do B) v\u00e3o disputar o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es na Capital ga\u00facha. Com 100% das urnas apuradas, o candidato do MDB recebeu 34,53% dos votos (200.280). J\u00e1 a opositora, do PC do B, obteve 29% dos votos (187.262 ao todo). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 01:29 / 16 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sarto-venceu-em-12-zonas-eleitorais-da-capital-e-capitao-wagner-em-5-veja-voto-a-voto-1.3017005", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sarto venceu em 12 zonas eleitorais da Capital, e Capit\u00e3o Wagner em 5; veja voto a voto", "subtitle": "TSE divulgou voto a voto das 17 zonas eleitorais da Capital nas elei\u00e7\u00f5es 2020", "article": "O (PDT) venceu em 12 zonas, enquanto Capit\u00e3o Wagner (PROS) conquistou a maioria dos votos em 5 zonas, conforme publicado pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE) \u00e0s 19h30 deste domingo (29), com o total de 100% das urnas apuradas. Comparando com o cen\u00e1rio entre os dois no 1\u00ba Turno, Sarto virou o jogo em tr\u00eas zonas eleitorais, j\u00e1 Capit\u00e3o Wagner superou o pedetista em uma zona eleitoral (116)     ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:30 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sebastiao-melo-e-eleito-prefeito-de-porto-alegre-1.3016978", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sebasti\u00e3o Melo \u00e9 eleito prefeito de Porto Alegre", "subtitle": "Ele derrotou ex-candidata \u00e0 vice-Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Manuela D'\u00c1vila", "article": "Com 100% das urnas apuradas, o (MDB) foi eleito para comandar pelos pr\u00f3ximos quatro anos. Com 54,63% dos votos v\u00e1lidos (370.550 votos), ele derrotou a ex-candidata \u00e0 vice Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (PCdoB) - que obteve 45,37% dos votos v\u00e1lidos (307.745 votos). Sebasti\u00e3o Melo aparecia na lideran\u00e7a das pesquisas de inten\u00e7\u00f5es de voto para a Prefeitura de Porto Alegre. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:58 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/secretario-do-ministerio-da-saude-admite-pressa-para-compra-de-vacinas-contra-covid-19-1.3027592", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Secret\u00e1rio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade admite 'pressa' para compra de vacinas contra Covid-19", "subtitle": "O secret\u00e1rio-executivo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ressaltou, ainda, que o governo prima para que os imunizantes sejam \"seguros e eficazes\"", "article": "Elcio\u00a0Franco, secret\u00e1rio-executivo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, afirmou nesta ter\u00e7a-feira (29) que a pasta tem \u201cpressa\u201d em comprar as vacinas contra a Covid-19 e admitiu que sente a \u201cang\u00fastia\u201d dos brasileiros.\u00a0Ele ressaltou, ainda, que o governo\u00a0prima para que os imunizantes sejam \"seguros e eficazes\". Elcio\u00a0tamb\u00e9m tentou justificar a fala do general Eduardo\u00a0Pazuello, ministro da Sa\u00fade, que questionou a\u00a0\"ang\u00fastia\" e \"ansiedade\" para que o Executivo deixe de lado as disputas pol\u00edticas e apresente resolu\u00e7\u00f5es quanto ao processo de imuniza\u00e7\u00e3o. \"Eu acho que talvez tenha havido uma interpreta\u00e7\u00e3o errada da maneira como o ministro se expressou. Quando ele se expressou em n\u00e3o haver 'angustia e pressa', ele queria destacar a capacidade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com o pr\u00f3prio PNI [Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o], quando disponibilizamos anualmente 300 milh\u00f5es de doses de vacinas para o Brasil\", afirmou\u00a0Elcio. \"Foi nesse intuito que ele quis dizer, que n\u00e3o haveria motivo de p\u00e2nico com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 capacidade de chegarmos com toda essa capilaridade a todos os munic\u00edpios do pa\u00eds. Estamos fazendo uma conjun\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os. O Minist\u00e9rio tem pressa, sente a ang\u00fastia, mas prima pela seguran\u00e7a e efic\u00e1cia da vacina e para que os laborat\u00f3rios nos ofere\u00e7am essa vacina. N\u00e3o adianta a gente tentar contratar [a vacina], o laborat\u00f3rio nos informar uma coisa, mas n\u00e3o disponibilizar para a na\u00e7\u00e3o essa vacina\", acrescentou\u00a0o secret\u00e1rio. Pazuello\u00a0questionou\u00a0a\u00a0\"ang\u00fastia\" e \"ansiedade\" para a compra das vacinas\u00a0durante a apresenta\u00e7\u00e3o do PNI, em 16 de dezembro. A declara\u00e7\u00e3o de\u00a0Pazuello\u00a0foi dada durante a apresenta\u00e7\u00e3o do PNI, em 16 de dezembro.\u00a0O\u00a0general ainda avaliou que o governo federal n\u00e3o fez nada de errado at\u00e9 agora no combate \u00e0 pandemia e, especificamente, no plano de vacina\u00e7\u00e3o. \"Temos 300 milh\u00f5es de doses negociadas, algumas com recursos para isso. Temos provis\u00e3o de MP [Medida Provis\u00f3ria] a ser assinada de R$ 20 bilh\u00f5es. Temos capacidade de transcender e superar desafios. E ao final, toda vez sai mais forte, confiante e mais unidos. Somos os maiores fabricantes de vacinas da Am\u00e9rica Latina. Somos refer\u00eancia e estamos trabalhando\", declarou o ministro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:34 / 29 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/secretaria-socorro-franca-e-internada-com-covid-19-em-fortaleza-1.3040182", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Secret\u00e1ria Socorro Fran\u00e7a \u00e9 internada com Covid-19 em Fortaleza", "subtitle": "Segundo a assessoria de imprensa, a titular da Secretaria de Prote\u00e7\u00e3o Social, Justi\u00e7a, Cidadania, Mulheres e Direitos Humanos est\u00e1 \"est\u00e1vel\"", "article": "A titular da Secretaria de Prote\u00e7\u00e3o Social, Justi\u00e7a, Cidadania, Mulheres e Direitos Humanos do Cear\u00e1 (SPS), Socorro Fran\u00e7a, de 77 anos, foi internada com Covid-19, em Fortaleza. De acordo com a assessoria de imprensa da pasta, o estado de sa\u00fade da secret\u00e1ria \u00e9 \"est\u00e1vel\". N\u00e3o foi confirmada a data de interna\u00e7\u00e3o e em qual unidade hospitalar ela est\u00e1 sendo atendida. \"A secret\u00e1ria testou positivo para Covid-19 e, por precau\u00e7\u00e3o e zelo da fam\u00edlia, est\u00e1 internada para tratar da sa\u00fade. Ela est\u00e1 bem e est\u00e1vel\", informou a nota. Socorro assumiu a SPS em 2019. Antes, .  ", "author": "Bruna Damasceno", "date": " 19:13 / 29 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/segunda-turma-do-stf-retoma-julgamento-sobre-suspeicao-do-ex-juiz-serio-moro-acompanhe-ao-vivo-1.3063935", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Segunda Turma do STF retoma julgamento sobre suspei\u00e7\u00e3o do ex-juiz Sergio Moro; acompanhe ao vivo", "subtitle": "Os ministros discutem a parcialidade do jurista ao condenar o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva", "article": "Os ministros da do Supremo Tribunal Federal ( ) retomaram, na tarde desta ter\u00e7a-feira (23), o julgamento sobre a suspei\u00e7\u00e3o do ex-juiz . A turma discute a ao condenar o ex-presidente por corrup\u00e7\u00e3o passiva e lavagem de dinheiro no caso do tr\u00edplex do Guaruj\u00e1.  Neste momento, o STF forma a favor de Moro. Ao todo, tr\u00eas dos cinco ministros j\u00e1 votaram contra a suspei\u00e7\u00e3o do ex-juiz: C\u00e1rmem L\u00facia, Kassio Nunes Marques e Edson Fachin. O julgamento, contudo, n\u00e3o est\u00e1 definido e qualquer ministro ainda pode mudar de decis\u00e3o. C\u00e1rmen L\u00facia, que j\u00e1 havia declarado h\u00e1 duas semanas que Moro foi imparcial, pediu para apresentar novamente seu voto. Gilmar Mendes e Ricardo Lewandowski votaram contra o ex-juiz. \u00c9 poss\u00edvel acompanhar a transmiss\u00e3o ao vivo da sess\u00e3o, que \u00e9 realizada de forma virtual atrav\u00e9s de videoconfer\u00eancia entre os ministros. No in\u00edcio de mar\u00e7o, o ministro , que \u00e9 mais tempo para an\u00e1lise do caso, suspendendo a discuss\u00e3o.\u00a0Nesta ter\u00e7a-feira,\u00a0o ministro devolveu a vista pela manh\u00e3 e o caso foi desta tarde. O\u00a0voto de Kassio Nunes Marques, que foi indicado ao cargo pelo presidente tamb\u00e9m poder\u00e1 ser decisivo para o caso. O ministro do STF, Edson Fachin, decidiu, no in\u00edcio deste m\u00eas, do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva pela Justi\u00e7a Federal no Paran\u00e1 relacionadas \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Ap\u00f3s a decis\u00e3o do colega, Gilmar retomou o julgamento da suspei\u00e7\u00e3o do ex-juiz\u00a0S\u00e9rgio Moro, votando contra o jurista no dia 9 de mar\u00e7o. Na sess\u00e3o, o placar ficou em 2 a 2, faltando apenas o voto de Kassio Nunes Marques, que pediu mais tempo para analisar o caso. Os ministros Edson Fachin e C\u00e1rmen L\u00facia se no final de 2018, quando a an\u00e1lise do caso foi iniciada e suspensa por pedido de vista de Gilmar Mendes. Por\u00e9m, no in\u00edcio do m\u00eas, C\u00e1rmen L\u00facia indicou que dar\u00e1 um , o que levou a especula\u00e7\u00f5es de que pode mudar de posi\u00e7\u00e3o. Quando a ministra participou do julgamento, em 2018, ainda n\u00e3o haviam sido divulgadas as de integrantes da Lava Jato. A defesa de Lula afirma que os di\u00e1logos de Moro por demonstrar uma atua\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima do ent\u00e3o magistrado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), respons\u00e1vel pela acusa\u00e7\u00e3o. ", "author": "Carol Melo", "date": " 14:45 / 23 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/secretariado-tem-mulheres-em-pastas-estrategicas-e-nomes-da-atual-gestao-1.3028072", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Secretariado tem mulheres em pastas estrat\u00e9gicas e nomes da atual gest\u00e3o", "subtitle": "Prefeito eleito Sarto Nogueira anunciou na quarta o primeiro escal\u00e3o de auxiliares do Governo. Al\u00e9m da presen\u00e7a destacada de mulheres , outros nomes mesclam homens da confian\u00e7a do atual prefeito e aliados do futuro gestor", "article": "O novo quadro de secret\u00e1rios da Prefeitura de Fortaleza, anunciado na quarta-feira (30), traz a vitrine do que ser\u00e1 o governo de Sarto Nogueira (PDT). O pedetista escolheu cinco mulheres para comandar pastas estrat\u00e9gicas. Ser\u00e3o elas as respons\u00e1veis por coordenar boa parte do Or\u00e7amento e formar um trip\u00e9 considerado fundamental para superar a pandemia, de acordo com o futuro gestor. A lista de nomeados indica ainda um remanejamento de aliados de primeira ordem do atual prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT). Em suas escolhas, Sarto mescla nomes pol\u00edticos e t\u00e9cnicos. Ainda assim, apenas dois vereadores foram confirmados no primeiro escal\u00e3o da gest\u00e3o, o que frustrou a expectativa de alguns parlamentares. Agora, eles esperam ser contemplados nos pr\u00f3ximos an\u00fancios, que ser\u00e3o das secretarias regionais e dos cargos no segundo escal\u00e3o do Munic\u00edpio.  Conforme interlocutores de Sarto, ele aguarda que Roberto Cl\u00e1udio edite decreto regulamentando o aumento de sete para 12 regionais na Cidade. S\u00f3 ent\u00e3o haver\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o de quem ocupar\u00e1 essas vagas. Tais espa\u00e7os s\u00e3o cobi\u00e7ados por vereadores, visto que lidam diretamente com demandas da popula\u00e7\u00e3o. O prefeito eleito usou as redes sociais, em uma live, para comunicar a escolha de vinte nomes, dos quais cinco s\u00e3o mulheres. Quantitativamente, h\u00e1 um decr\u00e9scimo na representa\u00e7\u00e3o feminina, se comparado ao atual quadro municipal, com sete. Contudo, Sarto apontou que elas est\u00e3o em cargos estrat\u00e9gicos. \u201cTemos mulheres na gest\u00e3o das principais pastas. S\u00e3o elas que v\u00e3o gerenciar a maior parte do Or\u00e7amento de Fortaleza\u201d, ressaltou. Ocupando atualmente cargo no Planejamento do Estado (Seplag), Fl\u00e1via Teixeira foi al\u00e7ada \u00e0 titular das Finan\u00e7as do Munic\u00edpio, onde deve comandar a retomada econ\u00f4mica ap\u00f3s a pandemia. \u201cSer\u00e1 a primeira mulher a tomar conta do cofre dos fortalezenses\u201d, disse. Quem tamb\u00e9m ganha novas atribui\u00e7\u00f5es \u00e9 Ana Estela, secret\u00e1ria adjunta de Sa\u00fade do Estado. Agora, ela ser\u00e1 titular da \u00e1rea no Munic\u00edpio. Na Educa\u00e7\u00e3o, Dalila Saldanha ser\u00e1 reconduzida ao cargo com a responsabilidade de retomar as aulas de forma segura na Cidade. A pasta de Urbanismo e Meio Ambiente deixar\u00e1 de ser comandada por \u00c1gueda Muniz para ter como titular a partir de 2021 Luciana Lobo, atualmente controladora e ouvidora geral do Munic\u00edpio. O espa\u00e7o deixado por Lobo ser\u00e1 ocupado, na pr\u00f3xima gest\u00e3o, por Christina Machado. \u201cAgrade\u00e7o a todos que aceitaram o desafio. Que a gente possa cumprir os nossos compromissos de campanha, avan\u00e7ar na redu\u00e7\u00e3o de desigualdades e procurar fazer uma Fortaleza mais justa, mais humana e de todos e todas\u201d, disse o prefeito eleito aos escolhidos. Sarto mant\u00e9m na gest\u00e3o pelo menos 11 nomes que atuam no Governo Roberto Cl\u00e1udio, entre eles figuras de confian\u00e7a do atual prefeito. Samuel Dias (PDT), atual secret\u00e1rio de Governo, bra\u00e7o direito do chefe do Executivo Municipal, voltar\u00e1 para a Infraestrutura. Outro homem de confian\u00e7a de Roberto Cl\u00e1udio, Jo\u00e3o Pupo, deixar\u00e1 a pasta de Conserva\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os P\u00fablicos para coordenar as futuras 12 regionais. Renato Lima, que atualmente gerencia as regionais, ser\u00e1 secret\u00e1rio de Governo. Marcelo Pinheiro, chefe de Gabinete de Roberto Cl\u00e1udio, comandar\u00e1 a Secretaria de Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o. Sarto tamb\u00e9m traz nomes do seu c\u00edrculo pr\u00f3ximo de aliados \u2013 e familiar. Elp\u00eddio Moreira, seu primo, chefiar\u00e1 o Gabinete. J\u00e1 Elp\u00eddio Nogueira, irm\u00e3o do futuro prefeito, comandar\u00e1 a pasta da Cultura. Cl\u00e1udio Pinho, que encerra nesta quinta-feira (31) a gest\u00e3o municipal em S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante \u2013 ap\u00f3s n\u00e3o conseguir eleger sucessor \u2013, ser\u00e1 secret\u00e1rio dos Direitos Humanos e Desenvolvimento Social. Ele \u00e9 aliado hist\u00f3rico do novo prefeito de Fortaleza. A lista anunciada na quarta contempla ainda representantes de partidos aliados do PDT nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es. Atual secret\u00e1rio de Turismo, que chegou a ser pr\u00e9-candidato, Alexandre Pereira (Cidadania) ser\u00e1 mantido no cargo. Ele deixou a disputa e embarcou na campanha pedetista. Ozires Pontes, que foi escolhido para a Secretaria dos Esportes, \u00e9 filho de Luiz Pontes, presidente estadual do PSDB. J\u00e1 Rodrigo Nogueira, do Desenvolvimento Econ\u00f4mico, \u00e9 o nome do PP. Se por um lado o prefeito eleito acomodou partidos aliados, por outro, ele contemplou, at\u00e9 o momento, poucos apoiadores no Legislativo. Al\u00e9m de Elp\u00eddio Nogueira, \u00c9sio Feitosa (PSB) foi escolhido para a Coordenadoria Especial de Articula\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica de Sarto. L\u00edder de Roberto Cl\u00e1udio na C\u00e2mara, ele n\u00e3o garantiu titularidade no Legislativo. A pasta ter\u00e1 status de secretaria, assim como a Coordenadoria Especial de Programas Integrados. Esta ser\u00e1 comandada por Manuela Nogueira, titular da Secretaria de Infraestrutura desde o in\u00edcio da atual gest\u00e3o. Os dois nomes foram anunciados horas ap\u00f3s a live do prefeito eleito. Nos bastidores, vereadores pedetistas projetavam pelo menos tr\u00eas nomes chamados ao Executivo. Alguns projetam que convites ainda possam ocorrer para comandar parte das doze regionais. As escolhas de Sarto tamb\u00e9m trazem outro impacto direto na C\u00e2mara. Vereadores aguardavam a decis\u00e3o para definir nomes para compor a pr\u00f3xima Mesa Diretora do Legislativo. Por enquanto, o atual presidente, Ant\u00f4nio Henrique (PDT), encabe\u00e7a a chapa em busca da reelei\u00e7\u00e3o. Os outros cargos da composi\u00e7\u00e3o ainda s\u00e3o discutidos. Um deles \u00e9 Adail J\u00fanior (PDT), atual vice-presidente, que seria reconduzido, al\u00e9m de Julierme Sena (Pros), nome j\u00e1 definido pela oposi\u00e7\u00e3o para estar na Mesa como condi\u00e7\u00e3o para uma elei\u00e7\u00e3o consensual. Ainda na quarta, reuni\u00f5es entre vereadores j\u00e1 foram retomadas para a defini\u00e7\u00e3o da chapa. Com a promessa de ser um\u00a0vice-prefeito atuante, \u00c9lcio\u00a0Batista (PSB) tamb\u00e9m comandar\u00e1 o Instituto de Planejamento de\u00a0Fortaleza (Iplanfor), cargo\u00a0atualmente ocupado por Eudoro Santana. Os dois coordenaram a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Fortaleza 2040, que re\u00fane uma s\u00e9rie de\u00a0estrat\u00e9gias para melhoria da\u00a0qualidade de vida na Capital. Outro nome de destaque\u00a0anunciado por Sarto Nogueira \u00e9 do coronel Eduardo Holanda,\u00a0novo secret\u00e1rio da Seguran\u00e7a Cidad\u00e3. Atualmente ele comanda o Corpo de Bombeiros do Cear\u00e1. O coronel ganhou destaque\u00a0nacional quando comandou o\u00a0resgate das v\u00edtimas da trag\u00e9dia do Edif\u00edcio Andr\u00e9a, em 2019. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:00 / 30 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/segundo-turno-comeca-com-tranquilidade-em-fortaleza-e-caucaia-1.3016757", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Segundo turno come\u00e7a com tranquilidade em Fortaleza e Caucaia", "subtitle": "Em Fortaleza, 28 urnas apresentaram defeitos e 22 foram substitu\u00eddas. J\u00e1 em Caucaia, 10 tiveram problemas e tr\u00eas foram substitu\u00eddas.", "article": "O segundo turno das elei\u00e7\u00f5es municipais em come\u00e7ou com tranquilidade neste domingo (29). Com as se\u00e7\u00f5es abertas \u00e0s 7 horas, nenhum crime eleitoral foi registrado pelo Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE)\u00a0at\u00e9 as 9 horas.  At\u00e9 as 10 horas, a vota\u00e7\u00e3o foi priorizada para pessoas com mais de 60 anos e outras do para a Covid-19. No Col\u00e9gio Santo In\u00e1cio, no bairro Dion\u00edsio Torres, em Fortaleza, a aposentada Socorro Bonfim Gomes, de 70 anos, foi a primeira a entrar no local de vota\u00e7\u00e3o. A eleitora utilizou de m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o e protetor facial para se proteger contra o v\u00edrus. \"Tem que preservar a vida, a sa\u00fade. N\u00e3o deixo de votar, at\u00e9 96 anos, seu eu estiver viva eu vou votar\", afirma. J\u00e1 em Caucaia, eleitores fizeram fila na Escola Economista Rubens Vaz da Costa, maior local de vota\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, antes das 7 horas. Mesmo sendo a maioria das pessoas presentes na fila idosas, o distanciamento social n\u00e3o foi respeitado. \"Enquanto eu tiver como me locomover eu quero votar\" afirmou Jos\u00e9 Ant\u00f4nio da Silveira, de 70 anos. Ele foi um dos eleitores que chegou antes dos port\u00f5es da escola abrirem. Al\u00e9m de usar m\u00e1scara, levou a pr\u00f3pria caneta e utilizou \u00e1lcool em gel antes e ap\u00f3s registrar o voto na urna.   Para Francisco Benvindo da Silva, 53, nem mesmo um problema de locomo\u00e7\u00e3o o impediu de ir votar em Caucaia. O aposentado recebeu carona na bicicleta do irm\u00e3o para ir ao local de vota\u00e7\u00e3o. O esfor\u00e7o foi o mesmo feito no primeiro turno. Para acessar a urna, o eleitor recebeu aux\u00edlio de mes\u00e1rios. Urnas defeituosas De acordo com o TRE-CE, 28 urnas apresentaram problemas na manh\u00e3 deste domingo em Fortaleza e 22 delas foram substitu\u00eddas. Em Caucaia, 10 dos equipamentos tiveram problemas, com tr\u00eas sendo substitu\u00eddos. Defeitos no terminal do mes\u00e1rio, terminal do eleitor e na impressora da urna foram os principais problemas, segundo o \u00f3rg\u00e3o.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 08:51 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/seis-novos-ministros-do-governo-de-jair-bolsonaro-tomam-posse-nesta-terca-feira-6-1.3069552", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Seis novos ministros do Governo de Jair Bolsonaro tomam posse nesta ter\u00e7a-feira (6)", "subtitle": "A cerim\u00f4nia acontece no Pal\u00e1cio do Planalto, em Bras\u00edlia, e ser\u00e1 transmitida ao vivo pelos canais oficiais do Governo Federal", "article": "O presidente dar\u00e1 posse aos de seu governo,\u00a0nesta ter\u00e7a-feira (6),\u00a0em uma cerim\u00f4nia realizada no Pal\u00e1cio do Planalto, em Bras\u00edlia. O evento oficializar\u00e1 \u00e0s na semana passada, al\u00e9m do ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, que, apesar de j\u00e1 ter assinado o termo de posse,\u00a0deve ser oficializado\u00a0na ocasi\u00e3o. A cerim\u00f4nia, que come\u00e7a \u00e0s 10h, ser\u00e1 realizada no Sal\u00e3o Nobre do Planalto e , parlamentares e demais convidados.\u00a0A Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Governo Federal informou que o evento ser\u00e1 reservado, mas ter\u00e1 pelos canais oficiais do Governo Federal. Al\u00e9m de Queiroga, o evento tamb\u00e9m ser\u00e1 simb\u00f3lico para outros dois na semana passada em ato reservado no gabinete do presidente. S\u00e3o eles: , da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU), e , da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica.  Na cerim\u00f4nia ser\u00e3o empossados os ministros militares que mudaram de pastas ap\u00f3s o presidente Jair Bolsonaro , do Minist\u00e9rio da Defesa. A pasta agora \u00e9 comandada pelo general Walter Braga Netto, que para isso deixou a chefia da Casa Civil. Em seu lugar, assumiu Luiz Eduardo Ramos, at\u00e9 ent\u00e3o respons\u00e1vel pela Secretaria de Governo (Segov).  A articula\u00e7\u00e3o com o Parlamento ir\u00e1 agora para as m\u00e3os da deputada Fl\u00e1via Arruda (PL-DF), ministra nomeada chefe da Segov e mais uma representante do bloco Centr\u00e3o dentro do governo. A deputada e Carlos Fran\u00e7a, que substituir\u00e1 Ernesto Ara\u00fajo no Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, completam o grupo de novos ministros que ser\u00e3o empossados nesta ter\u00e7a. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 07:55 / 06 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sem-adotar-lockdown-caucaia-amplia-toque-de-recolher-e-restringe-comercio-a-partir-desta-sexta-5-1.3055510", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sem adotar lockdown, Caucaia amplia toque de recolher e restringe com\u00e9rcio a partir desta sexta (5)", "subtitle": "Medidas restritivas s\u00e3o anunciadas para tentar conter o avan\u00e7o da Covid-19 no munic\u00edpio e um pacote fiscal deve ser lan\u00e7ado tamb\u00e9m", "article": "O prefeito de Caucaia, Vitor Valim (Pros), decidiu n\u00e3o adotar lockdown recomendado pelo Governo do Estado, mas vai ampliar o hor\u00e1rio do toque de recolher das 18h \u00e0s 5h, a partir desta sexta-feira (5) at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 18 de mar\u00e7o. A prefeitura vai\u00a0permitir o at\u00e9 15h, todos os dias. As medidas restritivas visam frear o avan\u00e7o da Covid-19 no munic\u00edpio, que \u00e9 o segundo com maior n\u00famero de mortes no Cear\u00e1. A Prefeitura vai lan\u00e7ar ainda um pacote fiscal voltado para ajudar os empreendedores. As medidas de restri\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas e circula\u00e7\u00e3o na cidade ser\u00e3o publicadas em edi\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio, nesta quinta-feira (4). Veja as medidas que come\u00e7am a valer a partir desta sexta (5) em Caucaia: Cen\u00e1rio Caucaia concentra o segundo maior n\u00famero de mortes por Covid-19 do Estado, atr\u00e1s apenas de Fortaleza. No \u00faltimo m\u00eas de fevereiro, foram 23 mortes em decorr\u00eancia do novo coronav\u00edrus. O Hospital Municipal Abelardo Gadelha da Rocha (HMAGR) est\u00e1 com 100% dos leitos de UTI ocupados.  Veja mais Segundo o prefeito Vitor Valim, a Prefeitura est\u00e1 dobrando os leitos de terapia intensiva da rede municipal de sa\u00fade, passando de cinco para 10 e refor\u00e7ou os leitos de enfermaria nas UPAs do munic\u00edpio. Al\u00e9m disso, a Prefeitura incrementou em 25% a frota de \u00f4nibus. Pacote fiscal A Prefeitura vai lan\u00e7ar, ainda, um pacote de medidas fiscais da ordem de R$ 80 milh\u00f5es para ajudar os empreendedores. S\u00e3o elas: A Prefeitura deve enviar, nesta sexta (5), o pacote com as medidas para vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de Caucaia, com pedido de urg\u00eancia. Somente depois da aprova\u00e7\u00e3o, \u00e9 que as medidas come\u00e7am a valer. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 16:00 / 04 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/seis-municipios-cearenses-ja-assinaram-adesao-ao-consorcio-nacional-para-compra-de-vacinas-1.3054018", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Seis munic\u00edpios cearenses j\u00e1 assinaram ades\u00e3o ao cons\u00f3rcio nacional para compra de vacinas", "subtitle": "Prefeitos que sinalizaram interesse em participar da iniciativa precisar\u00e3o receber autoriza\u00e7\u00e3o das c\u00e2maras municipais. As prefeituras t\u00eam at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 22 para integrar o cons\u00f3rcio", "article": "Ap\u00f3s reuni\u00e3o na tarde desta segunda-feira (1\u00ba), prefeitos de assinaram documento manifestando interesse em integrar o para compra de vacinas contra a Covid-19. Agora, os gestores das prefeituras de ter\u00e3o de receber aval tamb\u00e9m dos vereadores. Outros munic\u00edpios que quiserem integrar o cons\u00f3rcio . \u201c\u00c9 um momento importante em que reiteramos nosso compromisso de olhar para a popula\u00e7\u00e3o, garantindo sa\u00fade a todos. Como prefeito, estou muito honrado de fazer parte desta iniciativa que re\u00fane um s\u00f3 ideal: a imuniza\u00e7\u00e3o\u201d, destacou o prefeito de S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante, Marcelo Ferreira Teles (Pros).  Leia mais Em Sobral, Ivo Gomes (PDT) afirmou que\u00a0at\u00e9 sexta-feira dever\u00e1 enviar \u00e0 C\u00e2mara Municipal projeto de lei para que os vereadores autorizem a ades\u00e3o por parte do munic\u00edpio. Segundo o prefeito, com o cons\u00f3rcio, as prefeituras poder\u00e3o adquirir as vacinas com pre\u00e7o mais acess\u00edvel, j\u00e1 que a uni\u00e3o dos munic\u00edpios vai gerar compra em larga escala e ter\u00e1 seguran\u00e7a jur\u00eddica no processo. O prefeito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), tamb\u00e9m participou do encontro. Ap\u00f3s a reuni\u00e3o, ele que a Prefeitura de Fortaleza busca se antecipar a um poss\u00edvel descumprimento do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o por parte do Governo Federal. Contudo, frisou que esta \u00e9 uma antecipa\u00e7\u00e3o que precisa de uma autoriza\u00e7\u00e3o legislativa das c\u00e2maras municipais.  Cons\u00f3rcio Conforme explicou o presidente da Frente Nacional de Prefeitos (FNP), Jonas Donizette, que articula o cons\u00f3rcio, os munic\u00edpios n\u00e3o podem individualmente adquirir vacinas, mas em modelo de cons\u00f3rcio h\u00e1 embasamento jur\u00eddico que permite.\u00a0\"A prefeitura precisa da autoriza\u00e7\u00e3o legislativa para participar. Sendo aprovado, o cons\u00f3rcio n\u00e3o ficar\u00e1 restrito \u00e0 compra de vacinas, mas tamb\u00e9m de insumos, como oxig\u00eanio\u201d, afirmou. A FNP re\u00fane 412 cidades com mais de 80 mil habitantes, o que representa todas as capitais, 61% da popula\u00e7\u00e3o e 74% do PIB do Brasil. Contudo, qualquer munic\u00edpio poder\u00e1 aderir ao cons\u00f3rcio p\u00fablico para aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas. O n\u00famero de prefeituras cearenses na composi\u00e7\u00e3o do grupo deve aumentar ao longo deste m\u00eas. A\u00a0Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1 (Aprece) informou que recomenda a todos os prefeitos que participem da iniciativa. Vice-presidente da Aprece e prefeito de V\u00e1rzea Alegre, Z\u00e9 Helder (MDB) tamb\u00e9m afirmou que apesar das articula\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso deixar claro o papel do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \"Precisamos entender que a obrigatoriedade de comprar as vacinas \u00e9 do Minist\u00e9rio, o Supremo Tribunal Federal deixou claro isso. Somente no caso do minist\u00e9rio n\u00e3o conseguir cumprir \u00e9 que os munic\u00edpios e os estados ficar\u00e3o legitimados\", ressaltou.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 20:20 / 01 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sem-auxilio-emergencial-vereadores-propoem-beneficios-alternativos-em-fortaleza-veja-quais-sao-1.3038041", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sem aux\u00edlio emergencial, vereadores prop\u00f5em benef\u00edcios alternativos em Fortaleza; veja quais s\u00e3o", "subtitle": "Pelo menos 13 medidas buscam oferecer apoio para trabalhadores afetados pela Covid-19, bem como para a popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel na Capital. Por serem projetos de indica\u00e7\u00e3o, contudo, dependem do Executivo para sa\u00edrem do papel", "article": "Desde o in\u00edcio da pandemia, t\u00eam se mobilizado para apresentar projetos que busquem garantir uma para a popula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel da Capital. S\u00e3o mat\u00e9rias que prop\u00f5em a cria\u00e7\u00e3o de para categorias e trabalhadores afetados economicamente pela , sejam com desemprego ou afastamento por contamina\u00e7\u00e3o. Ao todo, pelo menos 13 projetos de transfer\u00eancia de renda emergencial tramitam na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. Por mexerem no Or\u00e7amento do Munic\u00edpio, as propostas s\u00e3o apresentadas como projetos de indica\u00e7\u00e3o \u2013 quando aprovados, funcionam como sugest\u00e3o ao prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT), que pode acatar ou n\u00e3o o pedido do vereador e enviar um projeto de lei ordin\u00e1ria \u00e0 an\u00e1lise da Casa Legislativa. Dentre as mat\u00e9rias protocoladas, uma de autoria do vereador M\u00e1rcio Martins (Pros) prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um aux\u00edlio emergencial municipal para os cidad\u00e3os de baixa renda cadastrados em programas assistenciais do Munic\u00edpio, ap\u00f3s a extin\u00e7\u00e3o\u00a0do aux\u00edlio federal. Outra semelhante \u00e9 a proposta da vereadora Tia Francisca (Cidadania), apresentada no in\u00edcio de janeiro, per\u00edodo de recesso parlamentar, estabelecendo uma transfer\u00eancia emergencial de renda, chamada \"renda digna cidad\u00e3\". J\u00e1 a vereadora Larissa Gaspar (PT) protocolou projetos para a concess\u00e3o de um aux\u00edlio financeiro e seguro, em caso de contamina\u00e7\u00e3o pela Covid-19, a agentes de tr\u00e2nsito, fiscais, guardas municipais, trabalhadores da assist\u00eancia social e da sa\u00fade de Fortaleza. O vereador\u00a0Julierme\u00a0Sena (Pros), por sua vez, prop\u00f4s em setembro do ano passado um aux\u00edlio emergencial para trabalhadores do setor cultural e espa\u00e7os culturais. No entanto, com a aprova\u00e7\u00e3o da lei Aldir Blanc no Congresso, a medida foi colocada em pr\u00e1tica ainda no ano passado, ap\u00f3s a transfer\u00eancia dos recursos para ajudar profissionais e equipamento do setor cultural pelo Governo Federal aos estados e munic\u00edpios. H\u00e1 ainda a proposta do ex-vereador Evaldo Costa (PDT), tamb\u00e9m protocolada em setembro do ano passado, que prop\u00f5e ao Executivo Municipal a cria\u00e7\u00e3o de uma bolsa protetiva de aux\u00edlio emergencial \u00e0s mulheres chefes de fam\u00edlia de baixa renda, v\u00edtimas de dom\u00e9sticas, durante a pandemia. Algumas medidas propostas pelos parlamentares da Capital s\u00e3o mais espec\u00edficas. Al\u00e9m dos projetos de indica\u00e7\u00e3o, h\u00e1 um projeto de lei de autoria do vereador Emanuel\u00a0Acr\u00edzio\u00a0(PP) que busca criar um programa para concess\u00e3o de aux\u00edlio g\u00e1s em Fortaleza. Um outro projeto de indica\u00e7\u00e3o da vereadora Larissa Gaspar,\u00a0protocolado\u00a0neste m\u00eas na C\u00e2mara, quer instituir um programa permanente de renda b\u00e1sica \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade da Capital. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 15:45 / 25 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/se-nada-fizermos-poderemos-ter-apagoes-diz-bolsonaro-1.3017652", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Se nada fizermos poderemos ter apag\u00f5es, diz Bolsonaro", "subtitle": "Fala do presidente ocorre um dia depois de a Aneel decidir reativar as bandeiras tarif\u00e1rias nas contas de eletricidade", "article": "Citando o n\u00edvel baixo de represas, o presidente citou nesta ter\u00e7a-feira (1\u00ba) a possibilidade de no .\"As represas est\u00e3o n\u00edveis baix\u00edssimos. Se nada fizermos poderemos ter apag\u00f5es. O per\u00edodo de chuvas, que deveriam come\u00e7ar em outubro, ainda n\u00e3o veio. Iniciamos tamb\u00e9m campanha contra o desperd\u00edcio\", escreveu o presidente, em resposta ao coment\u00e1rio de um usu\u00e1rio no Facebook.   Bolsonaro publicou a mensagem ap\u00f3s um internauta escrever que \"a conta de luz vai aumentar\". A fala do presidente ocorre um dia depois de a a partir de dezembro. A ag\u00eancia estabeleceu para este m\u00eas a bandeira vermelha patamar dois. Em vigor at\u00e9 ent\u00e3o, a bandeira verde n\u00e3o trazia custos adicionais para o consumidor.  Segundo a Aneel, a reativa\u00e7\u00e3o do sistema de bandeiras tarif\u00e1rias foi necess\u00e1ria para conscientizar a popula\u00e7\u00e3o sobre o uso racional de energia. A decis\u00e3o da ag\u00eancia foi tomada diante do aumento do consumo com a retomada de atividades econ\u00f4micas. O patamar dois da bandeira vermelha traz o acr\u00e9scimo de R$ 0,06243 por kWh (quilowatt-hora ) consumido.  Na semana passada, o estimou um da carga de energia do pa\u00eds em , na compara\u00e7\u00e3o anual. A previs\u00e3o \u00e9 que as chuvas em \u00e1reas de reservat\u00f3rios fique abaixo da m\u00e9dia para o per\u00edodo. ", "author": "Folhapress", "date": " 10:06 / 01 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sem-data-para-inicio-da-vacinacao-pazuello-adia-reuniao-com-governadores-prevista-para-esta-terca-1.3032226", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sem data para in\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o, Pazuello adia reuni\u00e3o com governadores prevista para esta ter\u00e7a", "subtitle": "O governador do Piau\u00ed, Wellington Dias (PT), compreendeu que a grave situa\u00e7\u00e3o em Manaus demanda aten\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e disse n\u00e3o fazer sentido \"realizar uma agenda para marcar outra\"", "article": "O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade pediu aos governadores o adiamento da reuni\u00e3o prevista para esta ter\u00e7a-feira (12), por videoconfer\u00eancia, sobre o cronograma do . O motivo, de acordo com o governador do Piau\u00ed, , que \u00e9 coordenador das discuss\u00f5es sobre vacina no , \u00e9 a impossibilidade de defini\u00e7\u00e3o de uma data para o in\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o no Brasil. O encontro, agora, deve acontecer na pr\u00f3xima ter\u00e7a (19).  Leia mais O piauiense disse, nas redes sociais, que foi informado de que o ministro e sua equipe e \"precisam de mais tempo por l\u00e1, pela grave situa\u00e7\u00e3o em que se encontra a cidade\".  Recebi um pedido de adiamento da agenda que ter\u00edamos amanh\u00e3 (12), com o ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello. A reuni\u00e3o ficou remarcada para a pr\u00f3xima ter\u00e7a (19). Al\u00e9m disso, Wellington Dias ressaltou que \"sem a possibilidade de ter uma data definida\" nesta ter\u00e7a para o in\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o, compreendeu que \"n\u00e3o fazia sentido realizar uma agenda para marcar outra\". Segundo ele, o Minist\u00e9rio \"pediu o adiamento da agenda que estava prevista para esta ter\u00e7a-feira para a pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira, dia 19\". A solicita\u00e7\u00e3o foi acatada. O governador do Piau\u00ed, por\u00e9m, reafirmou uma cobran\u00e7a recorrente dos governadores ao Governo Federal, dizendo que os chefes dos executivos estaduais esperam pela data de in\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds. \"Dependemos dela para todo o cronograma do Plano Estrat\u00e9gico Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o\", sustentou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:20 / 12 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sem-irregularidades-mpf-arquiva-processo-que-investigava-compra-de-respiradores-pelo-ceara-1.3081381", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sem irregularidades, MPF arquiva processo que investigava compra de respiradores pelo Cear\u00e1", "subtitle": "O inqu\u00e9rito da PF n\u00e3o encontrou nenhum ind\u00edcio de m\u00e1 ger\u00eancia dos recursos p\u00fablicos aplicados ou de crimes na compra de 700 ventiladores", "article": "O (MPF) decidiu arquivar a a\u00e7\u00e3o instaurada para apurar poss\u00edveis irregularidades por parte do na adquiridos da empresa China Meheco Corporation, em mar\u00e7o do ano passado. A decis\u00e3o foi anunciada na segunda-feira (3). Os equipamentos custaram por US$ 23 mil cada, cujo o valor total chega a US$ 16,1 milh\u00f5es - equivalente a conforme a cota\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar \u00e0 \u00e9poca. De acordo com o MPF,\u00a0n\u00e3o foram identificadas irregularidades que configurassem crime de improbidade administrativa. O \u00f3rg\u00e3o ressalta, ainda, que o inqu\u00e9rito da Pol\u00edcia Federal n\u00e3o encontrou ind\u00edcios de m\u00e1 ger\u00eancia nos recursos p\u00fablicos aplicados na compra.  Diante disto, foi determinado o arquivamento do inqu\u00e9rito, tendo sido este homologado pela 5\u00aa C\u00e2mara de Coordena\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o. O ju\u00edzo criminal tamb\u00e9m chancelou o arquivamento. A compra dos equipamentos chineses chegou a gerar embates pol\u00edticos que levantaram suspeitas de superfaturamento. Ao o secret\u00e1rio da Sa\u00fade do Cear\u00e1, Carlos Roberto Martins Sobrinho, o Dr. Cabeto, disse que o arquivamento s\u00f3 comprova a lisura de todo o processo. Compra Diante da alta demanda por ventiladores mec\u00e2nicos no mundo, a Sesa recorreu a uma empresa chinesa para adquirir os 700 equipamentos. O contrato foi firmado em mar\u00e7o de 2020, com um custo total de aproximidamente R$ 82,2 milh\u00f5es, e os respiradores foram entregues entre maio e agosto de 2020. Os itens foram destinados a alas pedi\u00e1tricas e adultas de unidades da rede p\u00fablica estadual na Capital e no Interior.  Saiba mais A Sesa tamb\u00e9m comprou testes r\u00e1pidos para detec\u00e7\u00e3o da Covid-19, insumos e equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual da mesma empresa. \u00c0 \u00e9poca da entrega dos equipamentos, o secret\u00e1rio Dr. Cabeto pontuou que as centenas de respiradores adquiridos para utiliza\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 foram encomendados da China por se tratar do \u00fanico pa\u00eds do mundo onde - mesmo durante a perman\u00eancia da pandemia - foi mantida a produ\u00e7\u00e3o em larga escala do equipamento. A escolha pelo fornecedor ainda se justificava, segundo ele, porque os respiradores tiveram qualidade aprovada por cientistas da sa\u00fade. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 16:45 / 04 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sem-votar-boulos-quer-tirar-sao-paulo-de-covas-em-pleito-com-vices-no-foco-1.3016781", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sem votar, Boulos quer tirar S\u00e3o Paulo de Covas em pleito com vices no foco", "subtitle": "Covas quer repetir Kassab e se tornar o segundo prefeito a emplacar uma reelei\u00e7\u00e3o", "article": "Considerada a \"joia da coroa\" por pavimentar os caminhos das elei\u00e7\u00f5es estadual e presidencial, a disputa pela neste ano, amena no in\u00edcio, esquentou na reta final em um pleito com vices sob holofotes. Ainda que mantenha vantagem em pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto, o candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o (PSDB) pode perder o cargo para (PSOL), filiado a um partido que nunca esteve no segundo turno da capital e impossibilitado de votar. Ele est\u00e1 em isolamento social ap\u00f3s testar positivo para . Com a vitrine do combate \u00e0 pandemia, . Ele conta com o apoio do governador Jo\u00e3o Doria (PSDB), mas manteve o aliado, com rejei\u00e7\u00e3o significativa na capital, sob discri\u00e7\u00e3o desde a pr\u00e9-campanha. Embarcaram no voo tucano candidatos derrotados no primeiro turno, como Celso Russomanno (Republicanos) e Joice Hasselmann (PT). J\u00e1 . Tem apoio de lideran\u00e7as pol\u00edticas como o ex-presidente (PT) e o ex-governador do Cear\u00e1 (PDT). Os candidatos do primeiro turno Jilmar Tatto (PT), Orlando Silva (PCdoB) e Marina Helou (Rede) tamb\u00e9m est\u00e3o com Boulos. \"A coaliz\u00e3o que PSOL construiu no segundo turno foi mais ampla do que estava acostumada a fazer\", comentou ao Broadcast Pol\u00edtico a cientista pol\u00edtica Graziella Testa, da Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, ressaltando o fim da dicotomia PT x PSDB no munic\u00edpio. Se os desdobramentos da Covid-19 desenharam um cen\u00e1rio favor\u00e1vel para prefeitos j\u00e1 nos cargos e experientes em todo o Pa\u00eds, como diz a maioria dos especialistas, o l\u00edder do Movimento dos Trabalhadores Sem Teto ( ), sem nunca ter conquistado um cargo eletivo, quer surpreender e se tornar exce\u00e7\u00e3o \u00e0 regra. O afunilamento da corrida na reta final, aferido em pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto, veio junto a certo ganho de aten\u00e7\u00f5es dos candidatos a vice-prefeito. Pol\u00eamicas envolvendo o companheiro de chapa de Bruno Covas, Ricardo Nunes (MDB), passaram a ser cada vez mais exploradas pela campanha advers\u00e1ria. Em 2011, a esposa de Nunes registrou um boletim de ocorr\u00eancia por agress\u00e3o contra o hoje vereador. Ainda pesa sobre ele a revela\u00e7\u00e3o, feita pelo Estad\u00e3o/Broadcast, de que uma empresa de sua fam\u00edlia recebeu dinheiro de creches conveniadas pela prefeitura para a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os sem licita\u00e7\u00e3o. Como mostrou o Broadcast Pol\u00edtico, o PSDB, em rea\u00e7\u00e3o, patrocinou an\u00fancios na internet com informa\u00e7\u00f5es positivas sobre o emedebista, estrat\u00e9gia confirmada \u00e0 reportagem pela campanha. Ao mesmo tempo em que trouxe Nunes para o debate, o PSOL ampliou o destaque dado \u00e0 vice de Boulos, a ex-prefeita e deputada federal (PSOL). Ela tem grande recall nas periferias e, que completa 86 anos na pr\u00f3xima segunda-feira, assumiu a campanha de rua na v\u00e9spera da elei\u00e7\u00e3o, quando Boulos precisou se isolar. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 09:45 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-aprova-projeto-que-autoriza-cidadao-a-filmar-e-fotografar-aplicacao-de-vacina-contra-a-covid-1.3061388", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado aprova projeto que autoriza cidad\u00e3o a filmar e fotografar aplica\u00e7\u00e3o de vacina contra a Covid", "subtitle": "O objetivo da proposta \u00e9 evitar fraudes na imuniza\u00e7\u00e3o contra o novo coronav\u00edrus", "article": "O aprovou, nesta ter\u00e7a-feira (16), o projeto que garante o direito ao cidad\u00e3o de contra a Covid-19, al\u00e9m de poder contar com a presen\u00e7a de um acompanhante no local de imuniza\u00e7\u00e3o. O\u00a0objetivo\u00a0da proposta \u00e9 contra o novo coronav\u00edrus. De autoria do senador (Podemos-RN), o tamb\u00e9m estabelece da ordem de prioridade na vacina\u00e7\u00e3o. Agora, a proposta segue para . O projeto foi apresentado depois de den\u00fancias contra alguns profissionais de sa\u00fade que teriam usado seringas vazias no momento da aplica\u00e7\u00e3o da vacina em idosos. Essa pr\u00e1tica ficou conhecida como . Ap\u00f3s os epis\u00f3dios, algumas unidades de sa\u00fade proibiram registros ou selfies durante a imuniza\u00e7\u00e3o. Conforme o texto, o funcion\u00e1rio da sa\u00fade ou qualquer outra pessoa que tentar impedir o cidad\u00e3o de filmar ou fotografar a aplica\u00e7\u00e3o pode ser punido com , conforme emenda do relator, senador\u00a0Alvaro\u00a0Dias (Podemos-PR). O relator recomendou a aprova\u00e7\u00e3o do texto com uma s\u00e9rie de emendas apresentadas por outros senadores. As puni\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m valem para o descumprimento\u00a0de outros direitos estabelecidos no PL: a presen\u00e7a de um acompanhante durante a vacina\u00e7\u00e3o: e o acompanhamento do ato de marca\u00e7\u00e3o do lote da vacina no cart\u00e3o de vacina\u00e7\u00e3o. Em fevereiro, a abriu investiga\u00e7\u00e3o para contra a Covid-19 em diferentes cidades do Estado ap\u00f3s repercuss\u00e3o de algumas imagens. Relatos apontaram para a pr\u00e1tica \u2014 a qual pode configurar crime de peculato \u2014 na capital, na vizinha e em , na regi\u00e3o serrana. As secretarias de Sa\u00fade de , revisaram os procedimentos para evitar falhas na aplica\u00e7\u00e3o de doses da vacina depois que den\u00fancias parecidas foram feitas. Segundo o projeto, a pena para a pessoa que \u201cfurar a fila\u201d da vacina para se favorecer ou beneficiar outro indiv\u00edduo ser\u00e1 de deten\u00e7\u00e3o de 1 a 3 anos, al\u00e9m de multa. Essa pena ser\u00e1 aumentada de um ter\u00e7o \u00e0 metade quando praticada por autoridade ou funcion\u00e1rio p\u00fablico Inicialmente, o texto previa que a obstru\u00e7\u00e3o desses direitos seria pun\u00edvel com deten\u00e7\u00e3o, de 3 meses a 1 ano, al\u00e9m de multa, sem preju\u00edzo da aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es e medidas administrativas cab\u00edveis. Mas o relator\u00a0Alvaro\u00a0Dias considerou que a pena \u201cmuito branda\". O l\u00edder do governo, Fernando Bezerra Coelho (MDB-PE) elogiou o projeto, mas sugeriu que as regras sejam v\u00e1lidas apenas para o per\u00edodo da pandemia. \"Nossa preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 com a proporcionalidade da medida. Por isso, sugerimos o texto penal de forma excepcional e tempor\u00e1ria. A reda\u00e7\u00e3o restringe a conduta a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia em sa\u00fade p\u00fablica de import\u00e2ncia nacional\", apontou Bezerra. O PL estabelece que o registro das ocorr\u00eancias dos crimes poder\u00e1 ser feito pela internet, nos estados em que esse procedimento esteja dispon\u00edvel. O projeto altera a Lei 6.259, de 1975, que trata das a\u00e7\u00f5es de vigil\u00e2ncia epidemiol\u00f3gica, do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es e estabelece normas sobre a notifica\u00e7\u00e3o compuls\u00f3ria de doen\u00e7as, entre outros. As novas regras valem durante a situa\u00e7\u00e3o de emerg\u00eancia em sa\u00fade p\u00fablica pela qual passa o pa\u00eds. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:29 / 17 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-adia-votacao-de-pec-que-vai-liberar-auxilio-emergencial-para-quarta-feira-3-1.3052188", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado adia vota\u00e7\u00e3o de PEC que vai liberar aux\u00edlio emergencial para quarta-feira (3)", "subtitle": "Vota\u00e7\u00e3o, programada para a tarde desta quinta, recebeu rea\u00e7\u00e3o de senadores quanto ao fim do gasto m\u00ednimo para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o", "article": "L\u00edderes partid\u00e1rios decidiram, na manh\u00e3 desta quinta-feira (25), da Proposta de Emenda Constitucional ap\u00f3s a rea\u00e7\u00e3o provocada pela proposta pelo fim dos m\u00ednimos constitucionais para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. A vota\u00e7\u00e3o, programada para esta tarde, foi . O adiamento foi confirmado pelo l\u00edder da minoria, senador Jean Paul Prates (PT-RN), que participou, nesta manh\u00e3, da reuni\u00e3o virtual de l\u00edderes do Senado. Os l\u00edderes acordaram adiar a vota\u00e7\u00e3o, deixando a sess\u00e3o da tarde de hoje apenas para a , elaborado pelo senador M\u00e1rcio Bittar (MDB-AC). \"Eu j\u00e1 fiz uma consulta n\u00e3o a todos os l\u00edderes, mas a alguns, de ontem para hoje, no sentido de que a gente possa fazer a leitura da PEC pelo relator, ent\u00e3o isso caracteriza o \", afirmou o l\u00edder do governo no Senado, Fernando Bezerra (MDB-PE). \"E, tendo em vista os apelos que estamos recebendo para que a vota\u00e7\u00e3o s\u00f3 seja realizada na ter\u00e7a-feira, porque a partir da apresenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 temos a\u00ed a apresenta\u00e7\u00e3o de diversas emendas e entre hoje \u00e0 tarde e at\u00e9 segunda-feira [1\u00ba] \u00e0 tarde. A gente vai procurar fazer uma avalia\u00e7\u00e3o da necessidade de eventuais ajustes na PEC para que a gente possa ter o na ter\u00e7a-feira\", acrescentou. A PEC Emergencial prev\u00ea o em caso de crise nas contas p\u00fablicas. O dela antes de a proposta para uma nova rodada de aux\u00edlio emergencial ser encaminhada ao Congresso. O senador M\u00e1rcio Bittar, em relat\u00f3rio apresentado nesta semana, do projeto original de 2019 no texto. O principal deles \u00e9 a \u2014 o que provocou rea\u00e7\u00e3o de senadores. Alguns apontam uma \"chantagem\" do governo, que estaria usando a como\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da pandemia e a necessidade do aux\u00edlio, para empurrar a desvincula\u00e7\u00e3o.   No entanto, embora os l\u00edderes governistas neguem, senadores apontam que a inclus\u00e3o da desvincula\u00e7\u00e3o seria parte da estrat\u00e9gia para n\u00e3o haver questionamento sobre outros pontos. Oposicionistas, durante a reuni\u00e3o, j\u00e1 manifestaram Emergencial, cedendo em alguns pontos de ajuste fiscal, desde que a extin\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo constitucional para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o fique de fora. O ministro da Economia, Paulo Guedes, por sua vez, aposta na aprova\u00e7\u00e3o da PEC Emergencial para apresentada ao Congresso e, a aliados, indicou que esse projeto pode definir a perman\u00eancia ou n\u00e3o do ministro no governo. A proposta, no entanto, vem sendo desidratada pelo Congresso. Inicialmente, a equipe econ\u00f4mica queria p\u00fablicos, o que provoca uma redu\u00e7\u00e3o imediata nos gastos. Guedes j\u00e1 cedeu nesse ponto e a vers\u00e3o mais atual do relat\u00f3rio de Bittar n\u00e3o prev\u00ea esse dispositivo. O no Senado prev\u00ea medidas como barreiras \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas despesas obrigat\u00f3rias, a reajustes a servidores e a concursos p\u00fablicos. O governo j\u00e1 admite que deve ser derrotado na disputa sobre o fim do piso constitucional para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, mas quer preservar os demais pontos do pacote de Guedes. Ou seja, n\u00e3o quer deixar que o Senado aprove simplesmente uma nova rodada do aux\u00edlio emergencial, sem prever ajustes nas contas para o futuro. Apesar de j\u00e1 reconhecer a para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, o governo ainda avalia qual a melhor estrat\u00e9gia: retirar logo esse trecho e destravar a an\u00e1lise do texto ou deixar que o plen\u00e1rio do Senado retire, por maioria, a medida. Desde 2018, o para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o para a Uni\u00e3o \u00e9 com do per\u00edodo. Para 2021, estima-se R$ 123,8 bilh\u00f5es para a sa\u00fade e R$ 55,6 bilh\u00f5es para educa\u00e7\u00e3o. O projeto de 1 prev\u00ea a aplica\u00e7\u00e3o de R$ 98,9 bilh\u00f5es em manuten\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do ensino, e R$ 124,6 bilh\u00f5es em a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, segundo c\u00e1lculos da Consultoria de Or\u00e7amento da C\u00e2mara. Para estados e munic\u00edpios, o piso constitucional varia. Para educa\u00e7\u00e3o, estados e munic\u00edpios precisam investir 25% da receita. No caso dos servi\u00e7os de sa\u00fade, \u00e9 de 12%, para estados, e 15% para prefeituras. O governo argumenta que o e caberia aos gestores decidirem onde aplicar os recursos. Prefeitos e . ", "author": "Renato Machado e Thiago Resende/Folhapress", "date": " 14:09 / 25 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-aprova-em-primeiro-turno-pec-que-libera-pagamento-do-auxilio-emergencial-1.3055192", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado aprova em primeiro turno PEC que libera pagamento do aux\u00edlio emergencial", "subtitle": "O texto-base da PEC foi aprovado por 62 votos a 16", "article": "O Senado aprovou, em primeiro turno, o texto-base da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o ( ) Emergencial, formulada para destravar uma nova rodada do e acionar medidas de conten\u00e7\u00e3o de gastos no futuro. Foram 62 votos favor\u00e1veis e 16 contr\u00e1rios. Os senadores ainda v\u00e3o analisar altera\u00e7\u00f5es no texto e votar a medida em segundo turno. Depois, a proposta vai para a C\u00e2mara dos Deputados.  Saiba mais A tentativa causou rea\u00e7\u00e3o negativa da equipe econ\u00f4mica e do mercado financeiro e foi chamada de \"bal\u00e3o de ensaio\" do Senado nos bastidores. Agora, a negocia\u00e7\u00e3o \u00e9 usar a economia de recursos do or\u00e7amento do Bolsa Fam\u00edlia nos quatro meses de concess\u00e3o do aux\u00edlio para refor\u00e7ar o programa no segundo semestre. Segundo apurou o Estad\u00e3o/Broadcast Pol\u00edtico, o ministro da Economia, Paulo Guedes, esteve com o ministro do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), Bruno Dantas, nesta quarta-feira, 3. No encontro, foi discutida a possibilidade de edi\u00e7\u00e3o de uma medida para o pagamento do aux\u00edlio sem aprova\u00e7\u00e3o da PEC. O pr\u00f3prio ministro Dantas sinalizou essa possibilidade em tu\u00edte postado nas suas redes sociais como tentativa de evitar que a vota\u00e7\u00e3o desfigurasse o teto de gastos. O parecer do senador Marcio Bittar (MDB-AC) autoriza o governo a conceder uma nova rodada do aux\u00edlio emergencial em 2021. O benef\u00edcio ser\u00e1 pago ap\u00f3s abertura de cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio no Or\u00e7amento, aumentando o endividamento da Uni\u00e3o e limitado a R$ 44 bilh\u00f5es. O custo extra com a nova rodada do aux\u00edlio emergencial deve ficar entre R$ 35 bilh\u00f5es e R$ 40 bilh\u00f5es, segundo estimativa do governo. Essa despesa ficar\u00e1 fora do teto de gastos, da regra de ouro e da meta de resultado prim\u00e1rio. A proposta dispensa a necessidade de o cr\u00e9dito cumprir a \"urg\u00eancia\" e a \"imprevisibilidade\" exig\u00eancias na Constitui\u00e7\u00e3o para esse tipo de instrumento.  Em contrapartida, a PEC aciona automaticamente gatilhos para conten\u00e7\u00e3o de gastos na Uni\u00e3o quando a despesa obrigat\u00f3ria, como sal\u00e1rios, ultrapassar 95% do total das despesas prim\u00e1rias, que tamb\u00e9m incluem investimentos. Com isso, o governo poder\u00e1 congelar a remunera\u00e7\u00e3o do funcionalismo e evitar o crescimento de subs\u00eddios. Os gatilhos, por\u00e9m, s\u00f3 seriam acionados em 2025, de acordo com proje\u00e7\u00e3o da Institui\u00e7\u00e3o Fiscal Independente (IFI) do Senado, o que coloca o ajuste em um cen\u00e1rio ainda long\u00ednquo para o governo do presidente Jair Bolsonaro. Ele poderia, por exemplo, conceder reajustes salariais em 2022, ano de elei\u00e7\u00e3o.  Os mesmos gatilhos de conten\u00e7\u00e3o de despesas s\u00e3o autorizados para Uni\u00e3o, Estados e munic\u00edpios quando as despesas superarem 95% da arrecada\u00e7\u00e3o. Nesse caso, por\u00e9m, a medida \u00e9 opcional. No cen\u00e1rio atual, 14 Estados poderiam se valer da medida, de acordo com par\u00e2metros do Tesouro Nacional. Na pr\u00e1tica, no entanto, cada governo estadual tem definido uma metodologia pr\u00f3pria para apurar as despesas correntes. Nesse sentido, um Estado pode manipular os dados para acionar os gatilhos ou at\u00e9 mesmo para escapar das medidas pol\u00eamicas. Estado da calamidade A PEC autoriza o governo federal a decretar um novo estado de calamidade a qualquer momento para combater efeitos sociais e econ\u00f4micos de uma crise, como a da covid-19. Nesse caso, o mecanismo permite ao Executivo aumentar gastos por meio de um processo simplificado, sem respeitar a maioria das limita\u00e7\u00f5es fiscais, e conceder benef\u00edcios como repasse a Estados e munic\u00edpios e socorro a empresas. Como compensa\u00e7\u00e3o, ter\u00e1 de acionar automaticamente os gatilhos e congelar sal\u00e1rios e novas despesas obrigat\u00f3rias durante a calamidade. Vers\u00e3o anterior do parecer acionava a conten\u00e7\u00e3o por dois anos ap\u00f3s esse per\u00edodo, mas a medida recebeu cr\u00edticas e foi alterada.  O parecer altera o formato de acionamento dos gatilhos do teto de gatos. A proposta aciona as medidas para o governo federal, entre elas o congelamento de sal\u00e1rios, quando as despesas obrigat\u00f3rias superarem 95% do total de despesas prim\u00e1rias na aprova\u00e7\u00e3o da lei or\u00e7ament\u00e1ria no Congresso. O dispositivo muda o mecanismo atual, que aciona os gatilhos se o teto for rompido durante a execu\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento, ao longo do ano.  Para t\u00e9cnicos do Congresso, a mudan\u00e7a abre margem para gastos fora do teto a partir deste ano, pois os gatilhos - que na pr\u00e1tica s\u00e3o a puni\u00e7\u00e3o para o rompimento do limite - deixariam de ser acionados se houver aumento de despesa. De acordo com a consultoria do Senado, o Executivo poderia executar despesas que n\u00e3o foram pagas em anos anteriores fora do teto. O volume atual de restos a pagar \u00e9 de R$ 227,9 bilh\u00f5es. S\u00f3 de emendas parlamentares, s\u00e3o R$ 28,6 bilh\u00f5es.  A proposta determina ainda que o presidente da Rep\u00fablica encaminhe ao Congresso Nacional um plano de redu\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios fiscais para cortar pelo menos 10% do montante em um ano e limitar esses incentivos a 2% do PIB em um prazo de oito anos. Atualmente, os chamados gastos tribut\u00e1rios atingem 4,25% do PIB e totalizam R$ 307,8 bilh\u00f5es, conforme proje\u00e7\u00e3o da Receita Federal. O parecer preserva alguns benef\u00edcios do corte, entre eles o do Simples Nacional, campe\u00e3o no ranking de incentivos, Zona Franca de Manaus, cesta b\u00e1sica e Prouni.  A vota\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi destravada ap\u00f3s desidrata\u00e7\u00e3o da PEC. Ap\u00f3s uma enxurrada de cr\u00edticas, o governo cedeu e o relator retirou o fim dos gastos m\u00ednimos com sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, medida defendida pelo ministro da Economia, Paulo Guedes. Com isso, o governo federal, os Estados e os munic\u00edpios n\u00e3o seriam mais obrigados a aplicar determinados porcentuais nas duas \u00e1reas. O argumento \u00e9 dar liberdade para o poder p\u00fablico definir as prioridades. Para cr\u00edticos, o fim dos carimbos poderia reduzir os investimentos na sa\u00fade e no ensino em plena crise. Conforme a Consultoria de Or\u00e7amento da C\u00e2mara, Estados e munic\u00edpios n\u00e3o seriam mais obrigados a aplicar R$ 90,6 bilh\u00f5es na educa\u00e7\u00e3o neste ano. ", "author": "Estad\u00e3o ", "date": " 22:27 / 03 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/semana-na-cpi-da-covid-teve-defesa-da-cloroquina-bate-boca-e-convocacao-de-governadores-1.3091302", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Semana na CPI da Covid teve defesa da cloroquina, bate-boca e convoca\u00e7\u00e3o de governadores", "subtitle": "Senadores ouviram depoimento da m\u00e9dica cearense Mayra Pinheiro e do diretor do Butantan, Dimas Covas", "article": "A quarta semana da se encerra com destaque para a participa\u00e7\u00e3o da primeira cearense como depoente, a m\u00e9dica e secret\u00e1ria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ,\u00a0e novos epis\u00f3dios de impasse entre oposi\u00e7\u00e3o e base aliada no Senado. O foco das investiga\u00e7\u00f5es\u00a0continuou nas vacinas e na recomenda\u00e7\u00e3o pelo Governo Federal do suposto tratamento precoce contra a . Houve\u00a0tamb\u00e9m um novo desfecho com a .  Leia mais Al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o da m\u00e9dica , que precisou explicar a defesa que faz do uso preventivo\u00a0de rem\u00e9dios como a cloroquina contra a doen\u00e7a, o senador cearense (Podemos), titular na CPI, tamb\u00e9m teve participa\u00e7\u00f5es que repercutiram nacionalmente ap\u00f3s protagonizar embate com o presidente da Comiss\u00e3o, senador Omar Aziz (MDB-AM). Outro destaque foi o depoimento do diretor do Instituto Butantan, Dimas Covas, que levantou\u00a0suposta omiss\u00e3o do Governo na compra de 100 milh\u00f5es de doses de CoronaVac. O separou\u00a0quatro\u00a0momentos marcantes\u00a0dos \u00faltimos\u00a0tr\u00eas\u00a0dias da CPI.\u00a0Entre eles est\u00e1 tamb\u00e9m a aprova\u00e7\u00e3o de\u00a0requerimentos\u00a0para que\u00a0nove governadores\u00a0sejam convocados para a\u00a0depor em nova fase das investiga\u00e7\u00f5es. Mayra Pinheiro e uso da Cloroquina Apesar da press\u00e3o que sofreu por parte dos senadores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 defesa que faz do tratamento precoce, Mayra Pinheiro manteve firme a defesa aos medicamentos do \"kit Covid\" e se esquivou de perguntas que poderiam resultar em cr\u00edticas diretas ao presidente Jair Bolsonaro.  A crise do oxig\u00eanio em Manaus e o lan\u00e7amento do aplicativo TrateCov tamb\u00e9m foram pontos fortes do depoimento, na ter\u00e7a (25). Sobre tratamento precoce,\u00a0Mayra\u00a0disse\u00a0que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o chegou a recomendar esse tipo de\u00a0conduta,\u00a0mas\u00a0estabeleceu \"doses seguras\" para a utiliza\u00e7\u00e3o por m\u00e9dicos, que teriam autonomia para prescrever os medicamentos. Ela tamb\u00e9m foi questionada se visitou unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade do Amazonas\u00a0durante a crise de falta de oxig\u00eanio, para recomendar o uso do medicamento no tratamento precoce, mas negou. Acerca da\u00a0falta de oxig\u00eanio em Manaus \u2013 que mobilizou inclusive a doa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s por parte de pa\u00edses como\u00a0a -,\u00a0Mayra chegou a mencionar que n\u00e3o havia sido informada da possibilidade de colapso. O lan\u00e7amento do aplicativo TrateCov, que recomendava o tratamento precoce para a Covid-19 tamb\u00e9m foi questionado no depoimento.  Mayra\u00a0Pinheiro, no entanto,\u00a0apresentou uma vers\u00e3o diferente sobre a\u00a0plataforma ter\u00a0entrado\u00a0e sa\u00eddo\u00a0do\u00a0ar,\u00a0em\u00a0desencontro\u00a0com o que disse\u00a0ex-ministro da Sa\u00fade, Eduardo\u00a0Pazuello, na semana passada. Pazuello\u00a0disse\u00a0que o\u00a0aplicativo foi \"roubado\" e teve os dados alterados,\u00a0e\u00a0Mayra afirmou que n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o do que estava proposto originalmente no TrateCoV, e sim uma \"extra\u00e7\u00e3o indevida de dados\".  Leia mais Governadores convocados Nove governadores, um ex-governador e uma vice-governadora dever\u00e3o ser convocados para depor ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o dos requerimentos em vota\u00e7\u00e3o na quarta (26). Foram convocados os seguintes governadores: , do Amazonas , do Distrito Federal , do Amap\u00e1 , do Par\u00e1 , de Rond\u00f4nia , de Roraima , de Santa Catarina , de Tocantins , do Piau\u00ed A expectativa, no entanto, \u00e9 de que uma a\u00e7\u00e3o protocolada no Supremo Tribunal Federal (STF) desobrigue os chefes de Executivo a comparecer no Senado. A estrat\u00e9gia \u00e9\u00a0apresentar uma\u00a0Argui\u00e7\u00e3o de Descumprimento de Preceito Fundamental (ADPF), questionando a compet\u00eancia do colegiado para convocar governadores. Embate entre Gir\u00e3o e\u00a0Omar\u00a0Aziz Foi justamente no escopo de novas convoca\u00e7\u00f5es que ocorreu um embate entre o cearense Eduardo Gir\u00e3o (Podemos)\u00a0e Omar Aziz (MDB-AM).   Na quarta (26), enquanto eram votados os requerimentos\u00a0de\u00a0convoca\u00e7\u00e3o\u00a0de prefeitos e governadores, o senador do Podemos foi chamado de \u201coportunista\u201d pelo presidente Omar\u00a0Aziz. Nos bastidores, houve\u00a0acordo entre parlamentares da base governista e da oposi\u00e7\u00e3o.\u00a0Gir\u00e3o pedia a inclus\u00e3o de prefeitos de Capitais na lista, mas os gestores municipais acabaram ficando de fora, ap\u00f3s o acordo.  Ao questionar a presen\u00e7a de prefeitos, Gir\u00e3o ouviu do presidente que era um \u201coportunista pequeno\u201d, e retrucou: . Gir\u00e3o participou da reuni\u00e3o que teria gerado o consenso, mas negou que tivesse feito o acordo e cobrou em plen\u00e1rio, o que gerou a irrita\u00e7\u00e3o de Aziz. Desde que a mobiliza\u00e7\u00e3o pela cria\u00e7\u00e3o da CPI,\u00a0Gir\u00e3o \u00e9 um defensor da convoca\u00e7\u00e3o de chefes dos Executivos estaduais e municipais para falarem sobre o que foi feito com a verba federal enviada para o combate \u00e0 pandemia. Por meio de nota, o senador cearense criticou \"atitude agressiva do presidente\". \"N\u00e3o respondi aos ataques pessoais por que considero que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o merece de n\u00f3s espet\u00e1culos degradantes provocados por senadores que tinham obriga\u00e7\u00e3o de dar bons exemplos \u00e0 sociedade\", acrescenta o texto. Dimas Covas e a CoronaVac O diretor do Instituto Butantan\u00a0prestou depoimento na quinta-feira\u00a0(27) e desmentiu o ex-ministro da Sa\u00fade Eduardo\u00a0Pazuello, ao dizer que uma declara\u00e7\u00e3o de Jair Bolsonaro acabou atrasando\u00a0a compra da CoronaVac. A CoronaVac foi motivos de in\u00fameros embates entre o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) e o governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o D\u00f3ria (PSDB). Enquanto D\u00f3ria foi um ferrenho defensor do imunizante produzido em parceria com a China,\u00a0Bolsonaro implantou o discurso de que o imunizante n\u00e3o seria confi\u00e1vel.  Covas alegou ainda que a demora do Governo impediu a chegada de at\u00e9 maio. Segundo\u00a0ele, esses \"percal\u00e7os\" impediram o Brasil de ser o 1\u00ba pa\u00eds do mundo a iniciar a campanha. Dimas Covas foi questionado pelo senador Eduardo Gir\u00e3o sobre a efic\u00e1cia da CoronaVac, citando morte do sambista Nelson Sargento. No entanto, Covas relatou que contra o coronav\u00edrus.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:00 / 28 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-derruba-alteracoes-no-fundeb-feitas-pela-camara-1.3022944", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado derruba altera\u00e7\u00f5es no Fundeb feitas pela C\u00e2mara", "subtitle": "Os senadores aprovaram a regulamenta\u00e7\u00e3o do Fundo sem as altera\u00e7\u00f5es feitas pela C\u00e2mara, retirando os trechos que permitiam a destina\u00e7\u00e3o de cerca de R$ 16 bilh\u00f5es para a institui\u00e7\u00f5es privadas com vi\u00e9s filantr\u00f3pico.", "article": "O , nesta ter\u00e7a-feira (15), com modifica\u00e7\u00f5es, a do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb)e , que p de recursos do Fundo para com vi\u00e9s filantr\u00f3picos, comunit\u00e1rio e confessional. Com isso, o PL 4.372/2020 retorna \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados para nova vota\u00e7\u00e3o.  Pelo texto aprovado no Senado, a verba do Fundo, composta por recursos p\u00fablicos da Uni\u00e3o, do Estado e dos munic\u00edpios poder\u00e1 ser utilizada apenas na rede p\u00fablica de ensino. O Fundeb \u00e9 a principal fonte de financiamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica no Pa\u00eds. Em agosto, o Congresso promulgou uma emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o que renovou as regras do fundo, tornando-o permanente. Agora, eles definem regras espec\u00edficas sobre a utiliza\u00e7\u00e3o do dinheiro. A decis\u00e3o do Senado foi comemorada pelo senador cearense Cid Gomes (PDT). \"S\u00e3o tempos dif\u00edceis, mas devemos comemorar as duras conquistas. Evitamos, no Senado Federal, um golpe contra a educa\u00e7\u00e3o. Os recursos do Fundeb v\u00e3o fortalecer a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica! A bola est\u00e1 novamente com a C\u00e2mara dos Deputados\", ressaltou. O senador Tasso jereissati (PSDB) tamb\u00e9m comemou a decis\u00e3o. \"O Senado retomou o texto do relator, deputado Felipe Rigone, que considero alinhado com os interesses de milh\u00f5es de crian\u00e7as e adolescentes que estudam em escolas p\u00fablicas. A mat\u00e9ria retorna \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados\", frisou.  O ponto de impasse entre a C\u00e2mara e o Senado foi uma parte do texto que permitia a distribui\u00e7\u00e3o de at\u00e9 10% dos recursos do Fundeb para escolas privadas de base filantr\u00f3pica ou religiosa. A regra valeria inclusive para col\u00e9gios ligados ao Sistema S (Senai, Sesi, Senac, Sesc). O Senado, no entanto, derrubou a medida e aprovou o texto prevendo apenas divis\u00e3o de recursos entre escolas p\u00fablicas. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:03 / 15 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senador-cearense-e-chamado-de-oportunista-na-cpi-da-covid-e-rebate-quero-a-verdade-1.3090311", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senador cearense \u00e9 chamado de 'oportunista' na CPI da Covid e rebate: 'quero a verdade'", "subtitle": "Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) e o presidente da CPI, Omar Aziz (PSD-AM), protagonizaram uma discuss\u00e3o tensa durante vota\u00e7\u00e3o de requerimentos para convocar governadores a depor", "article": "O senador cearense (Podemos) protagonizou um dos momentos mais tensos da sess\u00e3o desta quarta-feira (26) na CPI da Pandemia no Senado Federal. Houve uma discuss\u00e3o entre Gir\u00e3o e o presidente da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito, (MDB-AM). O parlamentar cearense foi chamado de \"oportunista\" durante vota\u00e7\u00e3o de requerimentos de convoca\u00e7\u00e3o de depoentes nesta quarta (26) e retrucou: \"s\u00f3 quero a verdade\".  A discuss\u00e3o entre os dois ocorreu no momento em que a Comiss\u00e3o estava votando a convoca\u00e7\u00e3o de governadores, ap\u00f3s acordo entre parlamentares da base governista e da oposi\u00e7\u00e3o. Gir\u00e3o pedia a inclus\u00e3o de prefeitos de Capitais na lista, mas os gestores municipais acabaram ficando de fora, ap\u00f3s o acordo. Gir\u00e3o participou da reuni\u00e3o que teria gerado o consenso, mas negou que tivesse feito o acordo e cobrou em plen\u00e1rio, o que gerou a irrita\u00e7\u00e3o de Aziz. Gir\u00e3o cobrou o chamamento. \u201cN\u00e3o vamos ouvir mesmo os prefeitos de capitais?\u201d, questionou. Ao retomar a palavra, Omar Aziz chamou o senador de \u201coportunista pequeno\u201d, alegando que tratativas haviam sido acordadas anteriormente.  Lei amais Ao refor\u00e7ar a defesa da convoca\u00e7\u00e3o de prefeitos para depor na comiss\u00e3o, o parlamentar cearense rebateu a cr\u00edtica do colega, e justificou querer estabelecer a \"verdade\" nos trabalhos do colegiado. Desde que a CPI iniciou, h\u00e1 um m\u00eas, Eduardo Gir\u00e3o \u00e9 um defensor da convoca\u00e7\u00e3o de chefes dos executivos estaduais e municipais para dar conta do que foi feito com a verba federal enviada para o combate \u00e0 pandemia. \u201cToda a sociedade brasileira que tem intelig\u00eancia sabe que vossa excel\u00eancia est\u00e1 aqui com um \u00fanico objetivo: pra que a gente n\u00e3o investigue por que n\u00e3o compramos vacinas\u201d, acusou Omar Aziz. Gir\u00e3o, durante a discuss\u00e3o, sugeriu que estaria havendo press\u00f5es ao comando da CPI. \"O senhor est\u00e1 sendo pressionado pela sociedade brasileira que quer toda verdade\", disse. Por meio de nota, o senador Eduardo Gir\u00e3o criticou \"atitude agressiva do presidente\" da CPI da Covid. \"N\u00e3o respondi aos ataques pessoais por que considero que a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o merece de n\u00f3s espet\u00e1culos degradantes provocados por senadores que tinham obriga\u00e7\u00e3o de dar bons exemplos a sociedade\", acrescenta o texto.  Requerimentos para a convoca\u00e7\u00e3o de nove governadores foram aprovados na manh\u00e3 desta quarta na CPI da Covid. O crit\u00e9rio usado foi os estados alvos de opera\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Federal. A Comiss\u00e3o tamb\u00e9m ir\u00e1 reconvocar .  , do Amazonas , do Distrito Federal , do Amap\u00e1 , do Par\u00e1 , de Rond\u00f4nia , de Roraima , de Santa Catarina , de Tocantins , do Piau\u00ed ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 15:14 / 26 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-deve-recorrer-da-decisao-do-stf-que-autorizou-ausencia-de-wilson-lima-na-cpi-da-covid-1.3096076", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado deve recorrer da decis\u00e3o do STF que autorizou aus\u00eancia de Wilson Lima na CPI da Covid", "subtitle": "O governador do Amazonas n\u00e3o compareceu \u00e0 oitiva que estava marcada para esta quinta-feira (10)", "article": "O deve recorrer da decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal (STF) que autorizou o governador do Amazonas Wilson Lima a . O depoimento do pol\u00edtico estava marcado para acontecer nesta quinta-feira (10), mas ele .  Em seguida, o parlamentar afirmou que espera que o depoimento do ex-secret\u00e1rio da Sa\u00fade do estado, , marcado para acontecer em 15 de junho, \"possa esclarecer aquilo que n\u00e3o est\u00e1 sendo esclarecido nesse momento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de Manaus e do Amazonas\". O senador amazonense (MDB-AM) tamb\u00e9m disse, em publica\u00e7\u00e3o no perfil oficial no Twitter,\u00a0respeitar a decis\u00e3o do Supremo, mas lamentou \u201cque o povo do Amazonas n\u00e3o tenha oportunidade de ouvir as explica\u00e7\u00f5es do governador\u201d. Com a aus\u00eancia de Lima, os senadores transfonaram a oitiva da CPI em reuni\u00e3o administrativa e votaram alguns requerimentos.  A determina\u00e7\u00e3o do tribunal foi concedida pela , na quinta-feira (9), que\u00a0lembrou que, por ser que apuram o\u00a0desvio de verbas p\u00fablicas\u00a0na pandemia, o Wilson Lima deve ter o direito de n\u00e3o produzir provas contra si. \"Evidencia-se inequivocamente a sua condi\u00e7\u00e3o de acusado no contexto de investiga\u00e7\u00f5es que apuram o desvio e m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o de verbas p\u00fablicas federais no \u00e2mbito da execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade para o enfrentamento da Pandemia decorrente da Covid-19\", diz um trecho da decis\u00e3o. Al\u00e9m de Lima, outros dois convocados pela comiss\u00e3o tamb\u00e9m recorreram ao STF, atrav\u00e9s de habeas corpus. Tanto o ex-ministro da Sa\u00fade, , quanto a m\u00e9dica cearense e secret\u00e1ria\u00a0de gest\u00e3o do trabalho e da educa\u00e7\u00e3o da pasta, , foram autorizados a n\u00e3o responderem \u00e0s perguntas feitas pelos senadores.  O Amazonas entrou em colapso no in\u00edcio de 2021 com falta de leitos e oxig\u00eanio nos hospitais que recebiam pacientes com a Covid-19.   A Pol\u00edcia Federal apura o desvio de dinheiro no combate \u00e0 pandemia, a partir de suposta organiza\u00e7\u00e3o criminosa no estado, envolvida principalmente na compra de respiradores. No in\u00edcio de junho, agentes fizeram , na sede do governo, na Secretaria de Sa\u00fade e na resid\u00eancia do secret\u00e1rio\u00a0Marcellus\u00a0Camp\u00ealo, que foi alvo de mandado de pris\u00e3o. Em junho de 2020, o gestor estadual tamb\u00e9m foi alvo de buscas e bloqueio de bens pela mesma opera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de Lima, os senadores\u00a0convocaram . Todos eles acionaram o STF para pedir a suspens\u00e3o de \"qualquer ato da CPI da Pandemia referente \u00e0 convoca\u00e7\u00e3o para depoimento de governadores de estado e do Distrito Federal\". A relatora \u00e9 a ministra Rosa Weber. A Advocacia do Senado informou ao STF que os governadores ser\u00e3o ouvidos como testemunha e n\u00e3o investigados, motivo pelo\u00a0que\u00a0deveriam ser mantidos os depoimentos. Nessa ter\u00e7a-feira (8), o presidente da CPI, Omar Aziz (PSD-AM) anunciou as datas para oitiva de mais sete governadores: ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:16 / 10 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-aprova-projeto-que-permite-uso-de-fabricas-de-produtos-veterinarios-para-vacinas-contra-covid-1.3078641", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado aprova projeto que permite uso de f\u00e1bricas de produtos veterin\u00e1rios para vacinas contra Covid", "subtitle": "Texto segue para tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados", "article": "O Senado aprovou nesta ter\u00e7a-feira (27) um projeto de lei que autoriza o uso de laborat\u00f3rios e f\u00e1bricas de produtos veterin\u00e1rios . Agora, ele segue para tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados. A proposta de autoria do senador Wellington Fagundes (PL-MT) vem sendo defendida pela bancada ruralista do Congresso Nacional. O projeto prev\u00ea que as estruturas industriais de fabrica\u00e7\u00e3o de produtos veterin\u00e1rios sejam usadas para as vacinas contra a Covid-19, desde que cumpram com normas sanit\u00e1rias e exig\u00eancias de biosseguran\u00e7a.  Leia tamb\u00e9m O texto tamb\u00e9m determina que todas as relacionadas \u00e0s vacinas humanas - produ\u00e7\u00e3o, envasamento, etiquetagem, embalagem e armazenamento - seriam feitas em espa\u00e7os com separa\u00e7\u00e3o f\u00edsica do local destinado aos produtos veterin\u00e1rios. Em uma outra frente, o projeto de lei tamb\u00e9m prev\u00ea incentivos fiscais para as empresas que adaptarem suas estruturas com objetivo de fabricar as vacinas. Ao justificar o projeto, o autor afirmou que o objetivo \u00e9 \"facilitar e estimular a realiza\u00e7\u00e3o dos tr\u00e2mites necess\u00e1rios \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dessas plantas industriais para a produ\u00e7\u00e3o de vacinas contra a Covid-19, ampliando, assim, a oferta de doses de vacina e acelerando a imuniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira, para evitar mais mortes e permitir o retorno do pa\u00eds \u00e0 normalidade, o mais r\u00e1pido \", afirma o texto. Segundo o relator da proposta, o senador Izalci Lucas (PSDB-DF), a ind\u00fastria de sa\u00fade animal no Brasil tem tr\u00eas plantas de produ\u00e7\u00e3o de vacinas veterin\u00e1rias com n\u00edvel de biosseguran\u00e7a NB3+ (considerado de alto n\u00edvel) e com grande capacidade instalada, que podem ser facilmente adaptadas para o n\u00edvel exigido da produ\u00e7\u00e3o de vacina de uso humano. \"Com essa capacidade produtiva e conhecimento tecnol\u00f3gico, a ind\u00fastria de sa\u00fade animal pode ser adaptada para produzir em larga escala o IFA da vacina contra a Covid-19 de v\u00edrus inativado, para uso em humanos, o que representaria um grande passo para a autossufici\u00eancia nacional na produ\u00e7\u00e3o da vacina\", afirma o relator. \"Os representantes dessa ind\u00fastria j\u00e1 colocaram seus parques fabris \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das autoridades sanit\u00e1rias federais para tamb\u00e9m colaborarem na produ\u00e7\u00e3o de vacinas contra a Covid-19 no pa\u00eds e, assim, garantir o acesso mais r\u00e1pido da popula\u00e7\u00e3o aos imunizantes\", completa. Os senadores avaliam que o uso dos laborat\u00f3rios e f\u00e1bricas de produtos veterin\u00e1rios seria efetivo, principalmente, se for determinada a quebra de patente das vacinas contra a Covid-19, prevista em outro projeto de lei em tramita\u00e7\u00e3o no Senado e que deve constar na pauta da sess\u00e3o de quinta-feira (29). Outro projeto de lei aprovado pelos senadores prev\u00ea a obrigatoriedade de contra a Covid-19, incluindo s\u00e1bados, domingos e feriados. Esse excepcional de vacina\u00e7\u00e3o deve ser mantido at\u00e9 que as metas de imuniza\u00e7\u00e3o sejam atingidas, segunda a proposta. A proposta, de autoria do senador ), prev\u00ea que esse ritmo de vacina\u00e7\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1 ser interrompido quando houver falta de estoque dos imunizantes.  Veja tamb\u00e9m O autor do projeto afirma que um de seus objetivos \u00e9 reduzir a aglomera\u00e7\u00e3o durante o processo de vacina\u00e7\u00e3o, assim como diminuir a lentid\u00e3o na imuniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira. \"Temos acompanhado pelo notici\u00e1rio a frequente aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas nos mais diversos pontos de vacina\u00e7\u00e3o espalhados pelo pa\u00eds, al\u00e9m das morosas e extensas filas e, em alguns casos, pessoas que pernoitam na fila para garantir atendimento. A popula\u00e7\u00e3o mais idosa, que est\u00e1 entre os grupos priorit\u00e1rios, aguarda, muitas vezes, por horas dentro de ve\u00edculos para receber a vacina\u00e7\u00e3o nos chamados drives-thru\", afirma o senador, na justificativa do projeto. A proposta ainda precisa ser aprovada pela C\u00e2mara dos Deputados, antes de seguir para a san\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). ", "author": "Renato Machado/Folhapress", "date": " 22:00 / 27 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-facilita-compra-de-vacinas-contra-covid-por-empresas-privadas-mas-exige-repasse-ao-sus-1.3051872", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado facilita compra de vacinas contra Covid por empresas privadas, mas exige repasse ao SUS", "subtitle": "A proposta agora segue para a C\u00e2mara dos Deputados", "article": "O Senado aprovou, nesta quarta-feira (24), projeto de lei que autoriza a compra de vacinas contra a Covid-19 pela iniciativa privada. No entanto, o texto pro\u00edbe a revenda desses imunizantes e obriga que metade da quantidade adquirida seja doada para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade ( ).  Veja mais Essa a\u00e7\u00e3o deve acontecer caso o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade descumpra a operacionaliza\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es ( ) ou quando esse programa n\u00e3o contemplar determinada necessidade local.\u00a0A proposta tamb\u00e9m autoriza Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios a assumirem responsabilidade pelas cl\u00e1usulas impostas pelos laborat\u00f3rios que desenvolvem as vacinas -o que foi motivo de pol\u00eamica nas negocia\u00e7\u00f5es entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e as farmac\u00eauticas Pfizer e a Janssen. O projeto de autoria do presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), foi aprovado de maneira simb\u00f3lica pelos senadores. A proposta agora segue para a C\u00e2mara dos Deputados e depois, se aprovada, para a san\u00e7\u00e3o do presidente (sem partido). A proposta original previa que pessoas jur\u00eddicas pudessem adquirir diretamente dos laborat\u00f3rios as vacinas contra a Covid-19 que tivessem recebido autoriza\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa).\u00a0Enquanto o governo federal n\u00e3o conclu\u00edsse a imuniza\u00e7\u00e3o dos grupos priorit\u00e1rios, no entanto, essas vacinas deveriam ser doadas ao SUS. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, as vacinas ent\u00e3o poderiam ser utilizadas para fins particulares. O relator Randolfe Rodrigues (Rede-AP), no entanto, restringiu o uso de maneira particular. O texto do relator -que acabou aprovado- prev\u00ea que metade da quantidade adquirida pela iniciativa privada deve ser doada ao SUS. O restante n\u00e3o pode ser comercializado. As empresas que adquiriram podem apenas usar para imunizar seus funcion\u00e1rios, por exemplo.\u00a0O projeto de lei tamb\u00e9m busca solucionar impasse em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compra das vacinas, principalmente da Pfizer e da Janssen. O ministro da Sa\u00fade Eduardo Pazuello afirmou que as cl\u00e1usulas impostas seriam \"impratic\u00e1veis\" e \"leoninas\". Esses laborat\u00f3rios exigem, por exemplo, imunidade para o caso de eventuais efeitos adversos da vacina. Al\u00e9m disso, pedem nos contratos garantias financeiras internacionais para honrar os pagamentos.\u00a0O projeto de lei aprovado autoriza os governos a assumirem responsabilidade pelas cl\u00e1usulas dos laborat\u00f3rios. \"Enquanto perdurar a Emerg\u00eancia em Sa\u00fade P\u00fablica de Import\u00e2ncia Nacional (ESPIN) decorrente da Covid-19, a Uni\u00e3o, os estados, o Distrito Federal e os munic\u00edpios ficam autorizados a assumir os riscos referentes \u00e0 responsabilidade civil, nos termos do instrumento de aquisi\u00e7\u00e3o ou fornecimento de vacinas celebrado, em rela\u00e7\u00e3o a eventos adversos p\u00f3s-vacina\u00e7\u00e3o, desde que a Ag\u00eancia Nacional tenha concedido o respectivo registro ou autoriza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de uso emergencial\", afirma o texto. Por conta do impasse, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade tamb\u00e9m havia recorrido \u00e0 Casa Civil da Presid\u00eancia em busca de ajuda e para dividir a responsabilidade de eventual compra dos imunizantes. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:25 / 24 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-federal-aprova-pec-emergencial-em-segundo-turno-1.3055450", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado Federal aprova PEC Emergencial em segundo turno", "subtitle": "Texto seguir\u00e1 para C\u00e2mara dos Deputados ap\u00f3s an\u00e1lise do destaque", "article": "O Senado aprovou, nesta quinta-feira (4), o da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o ( ) , formulada para destravar o aux\u00edlio emergencial, . A aprova\u00e7\u00e3o contou com 62 votos favor\u00e1veis e 14 contr\u00e1rios, pouco diferente da Os senadores analisar\u00e3o ainda uma proposta para retirar o limite de R$ 44 bilh\u00f5es para o cr\u00e9dito extraordin\u00e1rio, fora do teto de gastos, destinado ao benef\u00edcio.  O limite do pagamento foi inclu\u00eddo na PEC ap\u00f3s acordo de l\u00edderes. No entanto, a entre limitar o benef\u00edcio a um valor mais baixo do que o pago em 2020 ou dar um \"cheque em branco\" para o presidente Jair Bolsonaro. Al\u00e9m disso, o texto mant\u00e9m os chamados gatilhos, que s\u00e3o medidas acionadas automaticamente no\u00a0momento em\u00a0que as despesas atingirem um certo . Dentre as medidas, est\u00e3o barreiras para que Uni\u00e3o, estados ou munic\u00edpios criem\u00a0despesas obrigat\u00f3rias ou benef\u00edcios tribut\u00e1rios, realiza\u00e7\u00e3o de concursos p\u00fablicos e reajuste de servidores.  A possibilidade de o limite ser retirado entrou no radar do governo. Senadores discutem adiar a vota\u00e7\u00e3o para a semana que vem, atrasando a tramita\u00e7\u00e3o da PEC.  Veja tamb\u00e9m Com o limite anunciado, a oposi\u00e7\u00e3o argumenta que o valor das parcelas do aux\u00edlio n\u00e3o ser\u00e1 suficiente para suprir as necessidades dos benefici\u00e1rios. O governo programa valores que v\u00e3o de R$ 150 a R$ 375, conforme o Broadcast/Estad\u00e3o.  \"O valor m\u00e9dio \u00e9 menos do que um ter\u00e7o de uma cesta b\u00e1sica, \u00e9 menos do que dois botij\u00f5es de g\u00e1s, um vale-g\u00e1s\", afirmou o l\u00edder da minoria no Senado, Jean Paul Prates (PT-RN), antes da vota\u00e7\u00e3o. Na sess\u00e3o, ele refor\u00e7ou o posicionamento. \"Dane-se que \u00e9 um cheque em branco.\"  O limite foi colocado ap\u00f3s um acordo de l\u00edderes partid\u00e1rios para evitar \"abrir a porteira\" para o governo aumentar gastos neste ano por interesse eleitoral.  \"A supress\u00e3o dos R$ 44 bilh\u00f5es \u00e9 dar um cheque em branco para o extra teto\", disse o l\u00edder do MDB na Casa, Eduardo Braga (MDB-AM). \"N\u00f3s estamos preocupados \u00e9 com o povo brasileiro, n\u00e3o \u00e9 com o Bolsonaro\", respondeu o l\u00edder do PT, Paulo Rocha (PA). A Constitui\u00e7\u00e3o, depois de a PEC ser promulgada, ter\u00e1 um regime para situa\u00e7\u00f5es de calamidade p\u00fablica. Durante a vig\u00eancia desse estado, a Uni\u00e3o deve adotar regras extraordin\u00e1rias de pol\u00edtica fiscal e financeira e de contrata\u00e7\u00f5es para atender \u00e0s necessidades do Pa\u00eds, mas somente quando a urg\u00eancia for incompat\u00edvel com o regime regular. Nessa condi\u00e7\u00e3o, as proposi\u00e7\u00f5es legislativas e os atos do Executivo com prop\u00f3sito exclusivo de enfrentar a calamidade e suas consequ\u00eancias sociais e econ\u00f4micas, por exemplo, ficam dispensadas de observar v\u00e1rias limita\u00e7\u00f5es legais, desde que n\u00e3o impliquem despesa obrigat\u00f3ria de car\u00e1ter\u00a0continuado. A proibi\u00e7\u00e3o de concess\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio tribut\u00e1rio que gere ren\u00fancia de receita est\u00e1 entre as , bem como os limites e condi\u00e7\u00f5es para contrata\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. O regime extraordin\u00e1rio tamb\u00e9m permitir\u00e1 a ado\u00e7\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o simplificada de pessoal, em car\u00e1ter\u00a0tempor\u00e1rio e emergencial, e de obras, servi\u00e7os e compras. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado e Ag\u00eancia Brasil", "date": " 13:48 / 04 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-propoe-pls-que-preveem-prisao-de-ate-6-anos-para-fura-filas-da-vacina-1.3038601", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado prop\u00f5e PLs que preveem pris\u00e3o de at\u00e9 6 anos para 'fura-filas' da vacina", "subtitle": "A ideia \u00e9 que a lei vigore at\u00e9 junho de 2022 ou at\u00e9 o final das campanhas de imuniza\u00e7\u00e3o", "article": "Com a largada da vacina\u00e7\u00e3o contra a , em um contexto doses insuficientes para a imuniza\u00e7\u00e3o at\u00e9 mesmo dos grupos definidos como priorit\u00e1rios pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, crescem os . Enquanto as den\u00fancias s\u00e3o acompanhadas pelos Minist\u00e9rios P\u00fablicos nos Estados, parlamentares buscam apoio a projetos de lei que determinam a pris\u00e3o de quem passar na frente para tomar a vacina contra o novo coronav\u00edrus. As proposi\u00e7\u00f5es foram apresentadas pelos senadores Randolfe Rodrigues (Rede-AP), Pl\u00ednio Val\u00e9rio (PSDB-AM) e Daniella Ribeiro (PP-PB).  Veja mais O projeto de Randolfe Rodrigues institui o crime de 'fraude \u00e0 ordem de prefer\u00eancia de imuniza\u00e7\u00e3o contra o coronav\u00edrus'. A pena em caso de descumprimento \u00e9 de dois a seis anos de pris\u00e3o e ainda pode ser endurecida caso o crime seja cometido por funcion\u00e1rios p\u00fablicos no exerc\u00edcio do cargo. O texto tamb\u00e9m prev\u00ea o pagamento de multa. A ideia \u00e9 que a lei vigore at\u00e9 junho de 2022 ou at\u00e9 o final das campanhas de imuniza\u00e7\u00e3o. Na justificativa do projeto, o senador classifica como 'desumanas' as fraudes na ordem de prefer\u00eancia para a vacina\u00e7\u00e3o e defende a puni\u00e7\u00e3o mais dura aos agentes p\u00fablicos. At\u00e9 aqui, h\u00e1 den\u00fancias de prefeitos, secret\u00e1rios de Sa\u00fade e outros servidores municipais imunizados antes dos grupos priorit\u00e1rios. Na mesma linha, o senador Pl\u00ednio Val\u00e9rio sugere tipificar como crime a 'burla \u00e0 ordem de vacina\u00e7\u00e3o'. O texto tamb\u00e9m recomenda multa e pris\u00e3o, contudo as penas s\u00e3o mais brandas - de tr\u00eas meses a um ano de deten\u00e7\u00e3o. Para autoridades ou servidores p\u00fablicos, podem chegar a um ano e meio. \"Em quase todos os estados h\u00e1 pol\u00edticos, empres\u00e1rios, parentes de servidores, prefeitos e secret\u00e1rios furando a fila da vacina\u00e7\u00e3o\", justificou o senador, que ainda pediu urg\u00eancia na an\u00e1lise da proposta. O projeto da senadora Daniella Ribeiro prev\u00ea pena de um m\u00eas a um ano para os 'fura-filas' e para aqueles que permitam, facilitem ou apliquem a vacina em desacordo com a ordem de imuniza\u00e7\u00e3o. A parlamentar defende ainda que a restitui\u00e7\u00e3o do o valor do imunizante ao poder p\u00fablico e o pagamento de multa de R$ 1,1 mil. Quem burlar a ordem de vacina\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m fica proibido de ingressar em cargo, emprego ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica por dois anos. ", "author": "Estad\u00e3o ", "date": " 14:59 / 26 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-federal-inicia-abertura-da-cpi-da-covid-19-nesta-terca-feira-13-1.3072652", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado Federal inicia abertura da CPI da Covid-19 nesta ter\u00e7a-feira (13)", "subtitle": "Ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, do STF, determinou instala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o, que vai apurar a\u00e7\u00f5es do Governo Federal na pandemia", "article": "O presidente do Senado Federal, (DEM-MG), iniciou, na tarde desta ter\u00e7a-feira (13) a leitura do da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito ( ) . A investiga\u00e7\u00e3o foi determinada pelo ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, do Supremo Tribunal Federal (STF), na para investigar a responsabilidade do Governo Federal na . O ministro Barroso concedeu liminar em apresentado em mar\u00e7o pelos senadores Alessandro Vieira e Jorge Kajuru, do Cidadania, e liberou o tema para julgamento colegiado no plen\u00e1rio virtual da Corte. Ele tamb\u00e9m acatou o pedido de senadores da oposi\u00e7\u00e3o, que buscavam a instala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o por Pacheco.  Leia mais A proposta da CPI, elaborada por Randolfe Rodrigues (Rede-AP), alcan\u00e7ou , mais do que as 27 necess\u00e1rias para avan\u00e7ar. Com o pedido dos parlamentares, Barroso concordou que Pacheco era obrigado a instalar a CPI. O presidente do Senado, por\u00e9m, foi contra a ideia: ele afirmou que teria direito a um \"ju\u00edzo de conveni\u00eancia\", podendo julgar se a realiza\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o seria conveniente em algum momento \u2014 o que, no caso da CPI da Covid-19, ele discorda.  Leia tamb\u00e9m O objetivo da CPI, conforme o pedido de Randolfe Rodrigues, \u00e9 \"apurar as a\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es do Governo Federal no enfrentamento da pandemia da Covid-19 no Brasil e, em especial, no agravamento da crise sanit\u00e1ria no Amazonas com a aus\u00eancia de oxig\u00eanio para os pacientes internados\". Inicialmente, portanto, o foco \u00e9 o Governo Federal, come\u00e7ando pelos casos de falta de oxig\u00eanio em Manaus no m\u00eas de janeiro deste ano, quando a proposta foi elaborada, e a coleta de assinaturas, iniciada. O presidente Jair Bolsonaro criticou o pedido inicial \u2014 para ele, a tamb\u00e9m deveria ser apurada. O chefe do Executivo nacional chegou a dizer que o foco no governo dele se deu para produzir um \"relat\u00f3rio sacana\". O da Casa, contudo, impede que uma CPI investigue prefeitos e governadores. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:23 / 13 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senador-eduardo-girao-consegue-assinaturas-para-incluir-estados-e-municipios-na-cpi-da-covid-1.3072082", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senador Eduardo Gir\u00e3o consegue assinaturas para incluir estados e munic\u00edpios na CPI da Covid", "subtitle": "Ap\u00f3s o an\u00fancio do presidente do Senado de que abriria CPI da Covid nesta semana, o presidente Jair Bolsonaro passou a pressionar por investiga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m de estados e munic\u00edpios", "article": "O senador cearense (Podemos) conseguiu assinaturas suficientes para a abertura de uma Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI)\u00a0que investigue tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gest\u00e3o da pandemia. A a\u00e7\u00e3o \u00e9 uma resposta da base de apoiadores do presidente desde o an\u00fancio\u00a0do presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM/MG), de que instalaria a nesta semana, a pedido do Supremo Tribunal Federal\u00a0(STF).\u00a0Na pr\u00e1tica, a mudan\u00e7a\u00a0tiraria o foco do Governo Federal. At\u00e9 a manh\u00e3 desta segunda-feira (12), assinaram o pedido de CPI mais ampla, n\u00famero de assinaturas superior ao pedido de CPI apresentado pelo senador (Rede/AP). Segundo o presidente Rodrigo Pacheco, a abertura ser\u00e1 feita na sess\u00e3o de amanh\u00e3 (13). Agora, o Senado ter\u00e1 uma queda de bra\u00e7o em rela\u00e7\u00e3o aos limites\u00a0da Comiss\u00e3o, assunto que tamb\u00e9m divide os parlamentares cearenses. Eduardo Gir\u00e3o criticou\u00a0a decis\u00e3o do ministro com determina\u00e7\u00e3o para que a CPI da Covid fosse instalada\u00a0e falou sobre as articula\u00e7\u00f5es para conseguir assinaturas nos \u00faltimos dias. Segundo o senador, \"faltou transpar\u00eancia e sobrou desonestidade nos contratos firmados entre gestores p\u00fablicos desonestos e a iniciativa privada\u201d.\u00a0Em defesa do Governo Federal, Gir\u00e3o disse ainda: \u201cSe voc\u00ea foca apenas em um ente federado, voc\u00ea est\u00e1 focando em desgastar a imagem de apenas uma parte, que mandou centenas de bilh\u00f5es de reais para estados e munic\u00edpios\". O senador cearense (PDT) foi um dos que se posicionaram contra a mudan\u00e7a de rumo da CPI:  Um dos senadores favor\u00e1veis \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o da CPI, (Cidadania/GO), vem divulgando desde ontem\u00a0(11)\u00a0\u00e1udios de uma conversa que teve por telefone, no s\u00e1bado,\u00a0com o presidente Jair Bolsonaro.  Nela, Bolsonaro refor\u00e7a o desejo de mudan\u00e7a de foco nas\u00a0investiga\u00e7\u00f5es.\u00a0\"Se mudar (o objeto da CPI), 10 para voc\u00ea, porque n\u00f3s n\u00e3o temos nada a esconder\", disse o presidente\u00a0em trecho da conversa. \"Se n\u00e3o mudar, a CPI vai simplesmente ouvir o (ex-ministro da Sa\u00fade Eduardo)\u00a0Pazuello, ouvir gente nossa para fazer um relat\u00f3rio sacana\u201d, complementa. Veja os senadores favor\u00e1veis \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o de estados e munic\u00edpios na CPI da Covid 1. Eduardo Gir\u00e3o (Podemos-CE) 2. Alvaro Dias (Podemos-PR) 3. Jorge Kajuru (Cidadania-GO) 4. Fl\u00e1vio Arns (Podemos-PR) 5. Alessandro Vieira (Cidadania-SE) 6. Styvenson Valentim (Podemos-RN) 7. Oriovisto Guimar\u00e3es (Podemos-PR) 8. Reguffe (Podemos-DF) 9. Lasier Martins (Podemos-RS) 10. Paulo Paim (PT-RS) 11. Pl\u00ednio Val\u00e9rio (PSDB-AM) 12. Rose de Freitas (MDB-ES) 13. Izalci Lucas (PSDB-DF) 14. Soraya Thronicke (PSL-MS) 15. Marcos do Val (Podemos-ES) 16. Luis Carlos Heinze (PP-RS) 17. Esperidi\u00e3o Amin (PP-SC) 18. Fernando Bezerra Coelho (MDB-PE) 19. Eduardo Gomes (MDB-TO) 20. Elmano F\u00e9rrer (PP-PI) 21. Carlos Viana (PSD-MG) 22. Vanderlan Cardoso (PSD-GO) 23. Chico Rodrigues (DEM-RR) 24. Zequinha Marinho (PSC-PA) 25. Eduardo Braga (MDB-AM) 26. Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) 27. Carlos F\u00e1varo (PSD-MT) 28. Mecias de Jesus (Republicanos-RR) 29. Luis do Carmo (MDB-GO) 30. Ciro Nogueira (PP-PI) 31.Roberto Rocha (PSDB-MA) 32 Fl\u00e1vio Bolsonaro (Republicanos-RJ) 33 Marcio Bittar (MDB-AC) 34 Rodrigo Cunha (PSDB-AL) ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 13:20 / 12 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senadores-criticam-texto-do-fundeb-aprovado-na-camara-1.3021688", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senadores criticam texto do Fundeb aprovado na C\u00e2mara", "subtitle": "A expectativa \u00e9 que a casa revisora fa\u00e7a a discuss\u00e3o e vota\u00e7\u00e3o j\u00e1 na pr\u00f3xima semana. Pontos pol\u00eamicos ser\u00e3o discutidos por senadores. A mat\u00e9ria precisa ser votada ainda este ano para garantir os repasses para 2021", "article": "Os aenadores repercutiram a aprova\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara dos Deputados do projeto de lei que regulamenta o repasse de recursos do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Fundeb) a partir do pr\u00f3ximo ano. O texto aprovado pelos deputados tem pontos considerados pol\u00eamicos, como a inclus\u00e3o de escolas privadas sem fins lucrativos e o ensino profissionalizante do Sistema S entre as institui\u00e7\u00f5es que podem ser beneficiadas com recursos p\u00fablicos. O presidente da Comiss\u00e3o de Educa\u00e7\u00e3o (CE), senador D\u00e1rio Berger (MDB-SC), disse que a proposta tem pontos controversos, mas elogiou a aprova\u00e7\u00e3o e lembrou que o Fundeb representa mais de 60% de todos os recursos empregados na educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica\u201d. Apesar de alguns pontos pol\u00eamicos, tenho a convic\u00e7\u00e3o de que a C\u00e2mara aprovou o melhor texto poss\u00edvel e agora poderemos nos debru\u00e7ar e aprovar, j\u00e1 na pr\u00f3xima semana, essa mat\u00e9ria t\u00e3o relevante tamb\u00e9m no Senado. Tenho convic\u00e7\u00e3o de que ser\u00e1 um avan\u00e7o com reflexos positivos para todo o Brasil\u201d, afirmou. J\u00e1 o senador Jean Paul Prates (PT-RN) criticou a mudan\u00e7a no projeto. Segundo ele, o texto foi profundamente alterado por emendas de deputados ligados ao governo. \u201cBolsonaro sempre foi contra o Fundeb. Perdeu a briga, mas aproveitou a regulamenta\u00e7\u00e3o da PEC para dar o bote no projeto. O texto aprovado na C\u00e2mara permite a destina\u00e7\u00e3o de recursos que s\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica p\u00fablica para entidades privadas. Um absurdo que vamos barrar no Senado\u201d, escreveu Jean Paul nas redes sociais. Para o senador Cid Gomes (PDT), o governo n\u00e3o pensa nas crian\u00e7as. \u201cEnquanto a educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica urge por mais financiamento, uma manobra feita pela base do governo na C\u00e2mara retira dinheiro do Fundeb e da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d, declarou. O l\u00edder da Minoria, senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP), afirmou que o novo Fundeb sofreu um golpe na C\u00e2mara. \u201cA base governista votou pela retirada de recursos da educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica para destinar a entidades confessionais, comunit\u00e1rias e filantr\u00f3picas. Vamos lutar para reverter no Senado\u201d. A senadora Maria do Carmo Alves (DEM-SE) se comprometeu a defender a educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no Senado. \u201cEscola particular tem como se manter. Vou lutar e garantir que o fundo v\u00e1 100% para escola p\u00fablica. A educa\u00e7\u00e3o merece\u201d. O senador Paulo Rocha (PT-PA) tamb\u00e9m criticou o novo texto. \u201cUma noite dos horrores na C\u00e2mara dos Deputados. A educa\u00e7\u00e3o p\u00fablica foi golpeada no Dia dos Direitos Humanos. A C\u00e2mara desmontou o Fundeb\u201d, disse o senador. O Senado precisa analisar a mat\u00e9ria at\u00e9 o fim deste ano, mas a expectativa \u00e9 que o projeto seja discutido e votado j\u00e1 na pr\u00f3xima semana. A regulamenta\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria para que os recursos do fundo estejam dispon\u00edveis no pr\u00f3ximo ano. O senador Izalci (PSDB-DF) afirmou que o presidente do Senado, Davi Alcolumbre, pretende colocar o projeto em pauta na ter\u00e7a-feira (15). \u201cEu j\u00e1 ia inclusive anunciar e agradecer ao presidente Davi, que j\u00e1 autorizou, aprovada a mat\u00e9ria na C\u00e2mara, a paut\u00e1-la na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira, porque \u00e9 fundamental para o Pa\u00eds\u201d, comentou Izalci. Apresentado pela deputada Professora Dorinha Seabra Rezende (DEM-TO) e por outros deputados, o projeto foi aprovado na forma do parecer do relator, deputado Felipe Rigoni (PSB-ES), e alterado por emendas. O texto define detalhes do repasse de recursos do fundo \u00e0s escolas. Como se trata de um Projeto de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, o texto precisa ser aprovado na C\u00e2mara dos Deputados e no Senado Federal. Caso haja diverg\u00eancias na reda\u00e7\u00e3o final, a mat\u00e9ria volta para o parlamento que analisou o texto anteriormente. A mat\u00e9ria precisa ser aprovada por maioria qualificada, j\u00e1 que se trata de uma emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o brasileira. O que significa tr\u00eas quintos dos parlamentares com dois turnos de discuss\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:00 / 11 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senadores-entram-com-mandado-de-seguranca-no-stf-para-impedir-renan-calheiros-da-cpi-da-covid-1.3078839", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senadores entram com mandado de seguran\u00e7a no STF para impedir Renan Calheiros da CPI da Covid", "subtitle": "Eduardo Gir\u00e3o (Podemos-CE), Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) e Jorginho Mello (PL-SC) assinam a a\u00e7\u00e3o", "article": "Tr\u00eas senadores membros da entraram, nesta quarta-feira (28) com um mandado de seguran\u00e7a no para tentar remover o senador\u00a0Renan Calheiros (MDB-AL) da comiss\u00e3o. Ele foi como relator nesta ter\u00e7a-feira (27). A a\u00e7\u00e3o, protocolada pelos senadores (Podemos-CE), (DEM-RO) e (PL-SC), alega que parlamentares que possuem parenteso em primeiro grau com poss\u00edveis alvos da CPI devem ser considerados de compor o \u00f3rg\u00e3o. Renan Calheiros \u00e9 pai do governador do Alagoas, Renan Filho (MDB) e pode ser alvo na vertente da CPI que apura o envio de recursos federais a estados e munic\u00edpios. Ainda n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es sobre a do processo no Supremo. O senador Jader Barbalho (MDB-PA) \u00e9 suplente da Comiss\u00e3o e tamb\u00e9m poderia ser afetado, j\u00e1 que \u00e9 pai do governador do Par\u00e1, Helder Barbalho.  Leia mais \"Tendo em vista as previs\u00f5es legislativas acima elencadas, mostrasse evidente a veda\u00e7\u00e3o, por for\u00e7a do ordenamento jur\u00eddico p\u00e1trio, a participa\u00e7\u00e3o de parlamentares que possuam parentes em linha reta ou colateral at\u00e9 terceiro grau em Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito. Cumpre salientar que entre os membros da CPI encontra-se dois parlamentares que possuem parentes em gest\u00f5es estaduais\", diz o documento. Na sexta-feira (23), Renan Calheiros afirmou em uma rede social que n\u00e3o deve relatar ou votar qualquer tema envolvendo o estado de Alagoas. \u201cDesde j\u00e1 me declaro parcial para tratar qualquer tema na CPI que envolva Alagoas. N\u00e3o relatarei ou votarei. N\u00e3o h\u00e1 sequer ind\u00edcios quanto ao estado, mas a minha suspei\u00e7\u00e3o antecipada \u00e9 decis\u00e3o de foro \u00edntimo\u201d, disse o senador.   O mandado de seguran\u00e7a cita requerimentos apresentados pelos senadores para localizar processos que indiquem supostos desvios dos recursos federais. O senador Marcos Rog\u00e9rio tamb\u00e9m apresentou solicita\u00e7\u00e3o para que a CPI pe\u00e7a a todos os e informa\u00e7\u00f5es sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos recursos aplicados, como notas de empenho, ordens banc\u00e1rias, notas fiscais, extratos banc\u00e1rios e processos administrativos de despesa. \"Veja-se, portanto, que o Estado de Alagoas n\u00e3o \u00e9 apenas mera hip\u00f3tese quanto \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o em curso, mas uma certeza, vez que j\u00e1 h\u00e1 requerimento quanto aos recursos enviados a todos os Estados, o Distrito Federal e as Capitais. Ademais, sabe-se que as provas ser\u00e3o reunidas, tamb\u00e9m, em rela\u00e7\u00e3o ao Estado de Alagoas, para o respectivo exame e Ju\u00edzo de valor quanto \u00e0 corre\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos\". Essa n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que tentam afastar Renan Calheiros da relatoria da CPI. Uma da Justi\u00e7a Federal de Bras\u00edlia, de segunda-feira (26), suspendia a sua indica\u00e7\u00e3o pelo mesmo motivo - parentesco com o governador de Alagoas. O senador Omar Aziz (PSD-AM) foi eleito, nesta ter\u00e7a-feira (27), presidente da Comiss\u00e3o, e Randolfe Rodrigues (Rede-AP) foi escolhido como vice-presidente pelos colegas. Como previsto, Omar Renan Calheiros como relator. O pol\u00edtico p\u00f4de ser indicado ap\u00f3s o vice-presidente do Tribunal Regional Federal da 1\u00aa Regi\u00e3o (TRF-1), desembargador federal Francisco de Assis Betti, determinar a . A decis\u00e3o da Justi\u00e7a do DF de barrar a indica\u00e7\u00e3o de Calheiros foi tomada por a\u00e7\u00e3o popular da deputada Carla Zambelli (PSL-SP), e assinada pelo juiz Charles Renaud Fraz\u00e3o de Morais. Durante a sess\u00e3o, antes da vota\u00e7\u00e3o, o senador (Republicanos-RJ) pediu que Calheiros desistisse da relatoria da CPI. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:47 / 28 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senadores-cearenses-repercutem-eleicao-de-rodrigo-pacheco-a-presidencia-da-casa-1.3041591", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senadores cearenses repercutem elei\u00e7\u00e3o de Rodrigo Pacheco \u00e0 presid\u00eancia da Casa", "subtitle": "Cid Gomes (PDT) e Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) usaram as redes sociais para comentar a elei\u00e7\u00e3o do senador mineiro \u00e0 presid\u00eancia do Congresso Nacional", "article": "A elei\u00e7\u00e3o Rodrigo Pacheco (DEM-MG) \u00e0 presid\u00eancia do Senado Federal gerou Cid Gomes (PDT) e Eduardo Gir\u00e3o (Podemos), que tiveram posi\u00e7\u00f5es distintas em rela\u00e7\u00e3o ao pleito e comentaram o resultado em suas redes sociais. Enquanto um elogiou a capacidade do novo presidente de aglutinar for\u00e7as distintas dentro do espectro pol\u00edtico, foi esse justamente o .  Cid j\u00e1 havia declarado apoio \u00e0 elei\u00e7\u00e3o de Pacheco em entrevista recente ao Di\u00e1rio do Nordeste. \u201cO arco de for\u00e7as que est\u00e1 em torno da candidatura do Rodrigo, muito em fun\u00e7\u00e3o do Davi (Alcolumbre), porque ele foi um presidente habilidoso, \u00e9 muito ecl\u00e9tico. Voc\u00ea vai ter desde um partido em que est\u00e1 filiado o filho do presidente (da Rep\u00fablica) at\u00e9 o PT, passando pelo PDT. Mais do que uma not\u00edcia de que tem o apoio do Bolsonaro, a gente sabe que o Rodrigo tem um comportamento, ao longo desses dois anos, que \u00e9 de independ\u00eancia, que \u00e9 o que n\u00f3s queremos\u201d, afirmou o senador. J\u00e1 , que declarou abertamente voto a Simone Tebet na elei\u00e7\u00e3o desta segunda-feira (1\u00ba), adotou tom cr\u00edtico em rela\u00e7\u00e3o ao resultado. Em sua conta no Instagram, escreveu: Ainda assim, Gir\u00e3o desejou \u201csucesso\u201d ao colega e afirmou que as cr\u00edticas n\u00e3o eram pessoais. Tentamos contato com senador Tasso Jereissati (PSDB), por meio de sua assessoria de imprensa, mas n\u00e3o obtivemos \u00eaxito at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o dessa reportagem. O senador tucano tamb\u00e9m havia declarado apoio \u00e0 candidatura de Simone Tebet, a quem comparou \u00e0 presidente da C\u00e2mara de Representantes dos Estados Unidos. \u201cSimone Tebet ser\u00e1 a nossa Nancy Pelosi\", escreveu, tamb\u00e9m usando as redes sociais. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:39 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senador-major-olimpio-e-internado-com-covid-19-em-uti-apos-piora-no-estado-de-saude-1.3056160", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senador Major Ol\u00edmpio \u00e9 internado com Covid-19 em UTI ap\u00f3s piora no estado de sa\u00fade", "subtitle": "Ele est\u00e1 internado desde quarta-feira, em S\u00e3o Paulo", "article": "Ap\u00f3s piora no estado de sa\u00fade, o senador foi transferido, nesta sexta-feira (5), para uma . O parlamentar foi diagnosticado com Covid-19 na \u00faltima ter\u00e7a-feira (2) e estava em observa\u00e7\u00e3o desde a quarta-feira (3), no Hospital S\u00e3o Camilo, em S\u00e3o Paulo.   Ao portal , um amigo de Ol\u00edmpio, que n\u00e3o se identificou, confirmou que o senador est\u00e1 \"na UTI do hospital\" e a sua condi\u00e7\u00e3o \"complicou um pouco, mas vamos seguir orando\". Ao receber o diagn\u00f3stico, na \u00faltima ter\u00e7a, o senador comunicou que situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o era preocupante e disse que cumpria isolamento domicliar. \u201cCompartilho com todos que fui diagnosticado com Covid-19, mas estou bem, com sintomas leves e em isolamento domiciliar. Com isso, n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel a minha presen\u00e7a nas sess\u00f5es semipresenciais do Senado nos pr\u00f3ximos 14 dias, continuarei trabalhando como sempre, mas remotamente\", escreveu, em nota. No mesmo dia, contudo, participou de uma sess\u00e3o virtual do Senado que para o pagamento do novo aux\u00edlio emergencial j\u00e1 em um leito de hospital. Segundo o jornal ,\u00a0al\u00e9m do parlamentar, quatro funcion\u00e1rios do gabinete dele est\u00e3o com Covid-19. Um dos assessores est\u00e1 internado em Bras\u00edlia e a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada cr\u00edtica. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:21 / 05 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senador-heinze-nega-que-citou-meme-de-mia-khalifa-na-cpi-da-covid-19-1.3090228", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senador Heinze nega que citou meme de Mia Khalifa na CPI da Covid-19", "subtitle": "Internautas associaram a fala do parlamentar com um meme da ex-atriz de filmes adultos, que circulou nas redes no in\u00edcio da pandemia", "article": "Uma fala do senador\u00a0Luis\u00a0Carlos\u00a0Heinze\u00a0(PP-RS) sobre uma atriz pornogr\u00e1fica, na CPI da Covid-19 nesta ter\u00e7a-feira (25), causou pol\u00eamica nas redes sociais. No Twitter, o nome da\u00a0ex-atriz\u00a0libanesa de filmes adultos apareceu entre os assuntos mais comentados da plataforma.  Os internautas que acompanhavam a , secret\u00e1ria de gest\u00e3o do trabalho e da educa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, interpretaram que o parlamentar governista teria no\u00a0discurso, ao se basear em um meme que circulou no in\u00edcio da pandemia em que indicava .  Leia mais No entanto,\u00a0Heinze\u00a0citou um . O senador relembrou o epis\u00f3dio em que a empresa\u00a0Surgisphere, que conduziu um teste publicado na revista cient\u00edfica conceituada , condenou o uso da cloroquina contra o novo coronav\u00edrus. O artigo estimulou a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) com o medicamento. Logo ap\u00f3s a pesquisa ser publicada, a pr\u00f3pria ao detectar erros nos estudos. Al\u00e9m do posicionamento da 'The Lancet', foi revelado que, entre os funcion\u00e1rios da\u00a0Surgisphere, trabalhava uma , chamada\u00a0Ariane Anderson, e um de fic\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. Ap\u00f3s as cr\u00edticas de outros pesquisadores, a\u00a0empresa fez uma auditoria independente. No Twitter, o senador reagiu \u00e0 repercuss\u00e3o\u00a0do discurso e taxou a associa\u00e7\u00e3o com Khalifa como \u201cfake\u00a0news\u201d. Na CPI, o\u00a0parlamentar\u00a0relembrou o caso\u00a0da revista\u00a0enquanto no tratamento da Covid-19. No discurso, ele\u00a0apresentava\u00a0o artigo da The Lancet como um estudo sem credibilidade que condenava o medicamento. \u201cCom base nesse artigo da Lancet, a OMS mandou que cessassem os testes da droga em 17 pa\u00edses. Pesquisadores come\u00e7aram a investigar e descobriram que a gerente de vendas da\u00a0Sugespeer\u00a0era, pasmem, uma atriz porn\u00f4. N\u00e3o tenho nada contra. E a diretora cient\u00edfica era escritora de fic\u00e7\u00e3o. N\u00e3o era uma grande entidade m\u00e9dica que contratou a pesquisa. Esse \u00e9 o absurdo\u201d, contou o senador\u00a0na\u00a0sess\u00e3o. O pol\u00edtico,\u00a0que faz parte da base do Governo Federal,\u00a0defende a utiliza\u00e7\u00e3o do rem\u00e9dio para tratar a doen\u00e7a causada pelo novo coronav\u00edrus. Os internautas associaram a fala do senador\u00a0Heinze\u00a0a um meme da\u00a0ex-atriz\u00a0Mia Khalifa, citada como doutora Marcela Pereira, que seria uma pesquisadora e conduzia um estudo em larga escala do uso de cloroquina. A not\u00edcia falsa\u00a0foi disseminada nos primeiros meses de pandemia\u00a0da Covid-19.   A conta oficial de Khalifa esclareceu que ela . \"N\u00e3o sei quem precisa ouvir isso (Brasil), mas eu n\u00e3o sou uma m\u00e9dica, ent\u00e3o n\u00e3o aceite conselhos m\u00e9dicos de memes falsos meus que voc\u00ea encontrou no WhatsApp\", escreveu.   Um usu\u00e1rio do Twitter condenou a fala do parlamentar e disse que ele envergonhava o Rio Grande do Sul, estado pelo qual foi eleito para o Senado Federal.   Outro internauta brincou e questionou quando a libanesa ser\u00e1 convocada ao Plen\u00e1rio para prestar esclarecimento sobre o caso.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:57 / 26 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senadores-comecam-a-definir-prioridades-e-cpi-da-covid-19-tera-semana-decisiva-pela-frente-1.3074810", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senadores come\u00e7am a definir prioridades e CPI da Covid-19 ter\u00e1 semana decisiva pela frente", "subtitle": "A maioria dos membros da comiss\u00e3o querem que os primeiros requerimentos sejam para convocar ex-ministros. Senadores tamb\u00e9m devem usar relat\u00f3rios do MPF e do TCU contra o Governo Federal", "article": "Criada na \u00faltima ter\u00e7a-feira (13), a , que deve investigar a conduta do Governo Federal, no combate \u00e0 pandemia, ter\u00e1 uma semana decisiva pela frente. A expectativa dos parlamentares \u00e9 de que na pr\u00f3xima quinta-feira (22) eles tenham as fun\u00e7\u00f5es oficializadas. Enquanto alguns senadores disputam vagas entre os cargos mais cobi\u00e7ados, outros j\u00e1 definem as prioridades das investiga\u00e7\u00f5es: o e a . O presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM), mais cauteloso, afirma que a distribui\u00e7\u00e3o de cargos no colegiado pode ocorrer at\u00e9 o fim do m\u00eas. Os impasses no momento giram em torno das fun\u00e7\u00f5es mais importantes do grupo. Omar Aziz (PSD-AM) \u00e9 o nome cotado para presidir a CPI. Na vice-presid\u00eancia, ficaria Randolffe Rodrigues (Rede-AP). . Contudo, os dois \u00faltimos nomes enfrentam forte resist\u00eancia do Governo Federal.  Leia tamb\u00e9m Os poderes do relator A maior preocupa\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio do Planalto \u00e9 Renan Calheiros, advers\u00e1rio de Jair Bolsonaro. A ideia do Governo Federal era articular um nome mais alinhado ao presidente. No entanto, o MDB, que tem a maior bancada na Casa, , que tamb\u00e9m conta com apoio da maioria dos parlamentares. Al\u00e9m de dirigir a investiga\u00e7\u00e3o, o relator apresenta um parecer sobre o caso e sugere a decis\u00e3o a ser tomada, por isso o cargo \u00e9 t\u00e3o almejado. Sob responsabilidade da presid\u00eancia, fica a condu\u00e7\u00e3o dos trabalhos e a escolha de postos-chaves da comiss\u00e3o, inclusive do relator. Contudo, na pr\u00e1tica, os nomes s\u00e3o definidos nos bastidores e a elei\u00e7\u00e3o s\u00f3 confirma acordos j\u00e1 acertados. Apesar do forte apoio a Aziz, inclusive por nomes ligados ao governo, o senador cearense Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) se apresentou como alternativa. Ele ganhou for\u00e7a ao conseguir assinaturas suficientes para incluir . Devido ao regimento do Senado, ser\u00e3o analisados apenas os repasses federais aos outros entes. Ainda assim, a articula\u00e7\u00e3o de Gir\u00e3o foi comemorada pelo Governo Federal, que tenta tirar do presidente Jair Bolsonaro o foco integral da CPI. O cearense afirma que pretende organizar uma CPI sem conflitos de interesses, \u201ceminentemente t\u00e9cnica e justa\u201d. Independ\u00eancia Ao mesmo tempo, Aziz tenta fazer acenos de que ter\u00e1 uma conduta independente. Ele \u00e9 visto por apoiadores do Governo Federal como um nome intermedi\u00e1rio, que impediria uma eventual presid\u00eancia da CPI comandada por Randolffe Rodrigues. J\u00e1 entre opositores do governo, o senador do PSD \u00e9 visto com desconfian\u00e7a por ter boa rela\u00e7\u00e3o com o Planalto. Preocupa\u00e7\u00e3o Na avalia\u00e7\u00e3o do cientista pol\u00edtico Emanuel Freitas, professor de Teoria Pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), a CPI da Covid-19 \u00e9 uma das mais fortes amea\u00e7as ao Governo Bolsonaro ao longo dos \u00faltimos dois anos. \u201cProva disso \u00e9 que logo no dia seguinte ao que Barroso ordenou a abertura da CPI, houve uma mudan\u00e7a de tom, inclusive com uma campanha recomendando o uso de m\u00e1scara\u201d, disse. Para ele, a estrat\u00e9gia do Governo Federal \u00e9 tentar recuperar parte do apoio da popula\u00e7\u00e3o, perdido durante o agravamento da crise, com o avan\u00e7o da vacina\u00e7\u00e3o. Segundo o cientista pol\u00edtico, a CPI \u00e9 uma amea\u00e7a direta a esse plano. No caso da relatoria da CPI, Emanuel Freitas aponta que o nome escolhido tamb\u00e9m traz uma indica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via do parecer. \u201cEssa defini\u00e7\u00e3o \u00e9 meio caminho andado para a orienta\u00e7\u00e3o de como ser\u00e1 o relat\u00f3rio. Por isso causa essa preocupa\u00e7\u00e3o. O presidente e o relator s\u00e3o as caras da CPI. No caso do presidente, ele define quem ser\u00e1 ouvido, quais quebras de sigilo ser\u00e3o pedidas, entre outras coisas\u201d, disse. Impasses Desde sua proposi\u00e7\u00e3o, cada passo dado para a forma\u00e7\u00e3o da CPI \u00e9 alvo de . O pedido de abertura da Comiss\u00e3o Parlamentar foi apresentado no m\u00eas de fevereiro pelo senador Randolffe Rodrigues. \u00c0 \u00e9poca, todos os requisitos para a implanta\u00e7\u00e3o do colegiados j\u00e1 estavam preenchidos. No entanto, o presidente do Senado postergou a decis\u00e3o. Em meio \u00e0 demora, o Supremo Tribunal Federal (STF) foi acionado e . Ap\u00f3s a decis\u00e3o, os senadores ainda decidiram incluir estados e munic\u00edpios nas investiga\u00e7\u00f5es. Em meio \u00e0s mudan\u00e7as e articula\u00e7\u00f5es, a \u00fanica decis\u00e3o oficial at\u00e9 agora \u00e9 a dos nomes que ir\u00e3o compor a CPI. Segundo Pacheco, ao menos esse impasse sobre as fun\u00e7\u00f5es tem data para acabar. \"Na pr\u00f3xima semana teremos o feriado de quarta-feira, dia 21 de abril, ent\u00e3o podemos eventualmente instal\u00e1-la (a CPI) na quinta-feira (22) ou na ter\u00e7a-feira (27) da semana que vem (seguinte), como dois dias poss\u00edveis de ser instalada a comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito\", afirmou. A elei\u00e7\u00e3o do presidente e vice-presidente, segundo Pacheco, ser\u00e1 presencial. Ser\u00e1 usado sistema semelhante ao da elei\u00e7\u00e3o para a presid\u00eancia do Senado, com urnas espalhadas em diversos pontos para senadores que optem por n\u00e3o entrar no pr\u00e9dio da casa legislativa. A CPI funcionar\u00e1 por um per\u00edodo de 90 dias (pode ser prorrogado) e ter\u00e1 custo de R$ 90 mil. Um dos fundamentos da comiss\u00e3o parte, em especial, da necessidade de investigar as responsabilidades sobre a crise sanit\u00e1ria no Amazonas. Entre os elementos apontados contra o governo, est\u00e1 ainda a troca de quatro ministros durante a pandemia, a rejei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro a medidas sanit\u00e1rias de conten\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, como o isolamento social, e o atraso na aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas contra a Covid-19. A visita do presidente Jair Bolsonaro ao Cear\u00e1, em que promoveu eventos com aglomera\u00e7\u00e3o e com uso errado de m\u00e1scaras, tamb\u00e9m impulsionou o apoio \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. A maioria dos membros da CPI da Covid trabalha para que os primeiros requerimentos sejam para convocar os ex-ministros Eduardo Pazuello, que era respons\u00e1vel pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade: Ernesto Ara\u00fajo, que chefiava a pasta das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores: e Fernando Azevedo, que comandou a Defesa. Os parlamentares tamb\u00e9m pretendem buscar por material do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) sobre a atua\u00e7\u00e3o do governo no combate \u00e0 pandemia.  Leia mais Senadores discutem a convoca\u00e7\u00e3o do atual ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga. A compra de vacinas tamb\u00e9m est\u00e1 na mira desse come\u00e7o de trabalho da comiss\u00e3o. A ideia dos parlamentares \u00e9 ainda mapear logo no come\u00e7o as a\u00e7\u00f5es do Executivo na aquisi\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios para tratamento precoce, como a hidroxicloroquina, para verificar quanto de dinheiro p\u00fablico foi usado na compra de medicamentos sem efic\u00e1cia comprovada. Outro objetivo de membros da oposi\u00e7\u00e3o e dos independentes nas primeiras semanas \u00e9 tentar comprovar que o Planalto agiu de maneira deliberada em busca da denominada \"imunidade de rebanho\", na contram\u00e3o da orienta\u00e7\u00e3o de especialistas na \u00e1rea. Al\u00e9m de investigar a condu\u00e7\u00e3o de Bolsonaro no enfrentamento do coronav\u00edrus, a comiss\u00e3o dever\u00e1 colher depoimento de institui\u00e7\u00f5es da sociedade civil, como planos de sa\u00fade e algumas associa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas, que tamb\u00e9m . Em outra frente, os senadores pretendem investigar o motivo para o governo brasileiro ter de vacinas da Pfizer em 2020. ", "author": "Igor Cavalcante/Di\u00e1rio do Nordeste/FolhaPress", "date": " 05:00 / 19 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senador-flavio-bolsonaro-sofre-acidente-de-quadriciclo-na-praia-da-taiba-ce-1.3074589", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senador Fl\u00e1vio Bolsonaro sofre acidente de quadriciclo na Praia da Ta\u00edba (CE)", "subtitle": "Ele recebeu atendimento m\u00e9dico na Unidade de Pronto Atendimento (UPA) da regi\u00e3o", "article": "O senador sofreu um acidente de quadriciclo na Praia da , neste s\u00e1bado (17). A Prefeitura Municipal de confirmou o atendimento do filho do presidente na\u00a0Unidade de Pronto Atendimento (UPA) do Pec\u00e9m, unidade de sa\u00fade p\u00fablica plantonista da regi\u00e3o.  De acordo com a prefeitura do munic\u00edpio, o senador\u00a0foi acolhido na UPA por volta das 18h, sendo liberado ap\u00f3s acolhimento. O pol\u00edtico saiu da unidade pouco depois, com quadro est\u00e1vel de sa\u00fade. Conforme a fam\u00edlia, ele deve ser acompanhado em Bras\u00edlia. Fl\u00e1vio Bolsonaro sofreu luxa\u00e7\u00e3o na clav\u00edcula e foi liberado com imobiliza\u00e7\u00e3o. O senador passava o fim de semana em um hotel luxo na regi\u00e3o acompanhado da sua esposa. A reportagem entrou em contato com a assessoria do senador e aguarda mais informa\u00e7\u00f5es.   A viagem de Fl\u00e1vio ao Cear\u00e1 ocorre em um momento cr\u00edtico da pandemia da Covid-19 no Estado, que vive lockdown aos fins de semana. O governador Camilo Santana se manifestou sobre o caso em postagem no Twitter, salientando o atendimento por meio do sistema p\u00fablico de sa\u00fade. \"A orienta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre de atender da melhor forma poss\u00edvel, algo que nossos profissionais fazem cou louvor. Viva o SUS!\".   CPI da Covid-19 Nesta semana, o presidente do Senado Federal, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), leu o requerimento da cria\u00e7\u00e3o da CPI da Covid-19, que busca investigar a atua\u00e7\u00e3o do Governo Federal, de estados e munic\u00edpios no combate \u00e0 pandemia.  A abertura da CPI foi pelo ministro , do (STF). Os senadores cearenses Tasso Jereissati (PSDB) e Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) ir\u00e3o compor a comiss\u00e3o. ", "author": "Jo\u00e3o Lima Neto e Alessandra Castro", "date": " 19:39 / 17 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senador-renan-calheiros-sera-relator-da-cpi-da-covid-1.3073993", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senador Renan Calheiros ser\u00e1 relator da CPI da Covid, diz jornal", "subtitle": "Os membros da CPI devem se reunir na tarde desta ter\u00e7a-feira (16) para confirmar os postos", "article": "O senador (MDB/AL) ser\u00e1 o relator da . A presid\u00eancia ficar\u00e1 com o senador (PSD-AM) e a vice-presid\u00eancia, com Randolfe Rodrigues (Rede-AP). A informa\u00e7\u00e3o foi confirmada pela assessoria de Randolfe ao portal Congresso em Foco. Os membros da CPI devem se reunir na tarde desta ter\u00e7a-feira (16) para confirmar os postos. Os senadores  (PSDB) e (Podemos) comp\u00f5em o grupo de investiga\u00e7\u00e3o, que tem onze membros titulares e sete suplentes. Os blocos partid\u00e1rios indicaram os senadores conforme a\u00a0participa\u00e7\u00e3o proporcional na casa. O presidente do Senado Federal, (DEM-MG), do requerimento de abertura da CPI nesta ter\u00e7a-feira (13). A comiss\u00e3o vai investigar a responsabilidade do na condu\u00e7\u00e3o da pandemia. Pacheco tamb\u00e9m decidiu que ser\u00e3o fiscalizados os repasses de recursos da Uni\u00e3o para estados e munic\u00edpios, ampliando o escopo da investiga\u00e7\u00e3o. A abertura da CPI foi pelo ministro , do (STF), na \u00faltima quinta-feira (8), e pelo plen\u00e1rio da corte nesta quarta-feira (26). Os senadores da comiss\u00e3o ter\u00e3o poderes de investiga\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios das autoridades judiciais, podendo convocar pessoas para depor, ouvir testemunhas, requisitar documentos e solicitar dilig\u00eancias. Esses passos resultar\u00e3o em relat\u00f3rios que devem ser enviados \u00e0 Mesa Diretora da Casa ap\u00f3s o fim do prazo de 90 dias de funcionamento da investiga\u00e7\u00e3o. Esse per\u00edodo pode ser prorrogado por mais tr\u00eas meses se houver requerimento do tipo assinado, novamente, por \u2153 do Senado. Entregue em fevereiro, a solicita\u00e7\u00e3o de abertura da CPI, de autoria do senador , j\u00e1 havia preenchido todos os requisitos necess\u00e1rios, mas o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco, vinha resistindo a instalar a comiss\u00e3o. O senador foi com apoio do presidente Jair Bolsonaro. Na decis\u00e3o, expedida no dia 8 de abril, o ministro do Supremo\u00a0Lu\u00eds Roberto Barroso destacou que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel negar o direito \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o em sob pena de ferir o direito da minoria parlamentar e justificou a decis\u00e3o monocr\u00e1tica em raz\u00e3o do agravamento da crise sanit\u00e1ria causada pelo novo coronav\u00edrus no Brasil. Em fevereiro, ap\u00f3s visita e participa\u00e7\u00e3o de Bolsonaro em eventos com aglomera\u00e7\u00e3o e uso errado de m\u00e1scaras, no Cear\u00e1, Tasso convocou outros senadores para o apoio \u00e0 CPI. Em um grupo do Whatsapp, o tucano disse: \"O presidente Bolsonaro esteve no Cear\u00e1, ontem (26 de fevereiro), quando cometeu pelo menos dois crimes contra a sa\u00fade p\u00fablica, ao promover aglomera\u00e7\u00f5es sem prote\u00e7\u00e3o e ao convocar a popula\u00e7\u00e3o a n\u00e3o ficar em casa, desafiando a orienta\u00e7\u00e3o do governo do estado e ainda amea\u00e7ando o governo de n\u00e3o receber o aux\u00edlio emergencial. Desta maneira, a instala\u00e7\u00e3o da CPI no Senado tornou-se inadi\u00e1vel. N\u00e3o podemos ficar omissos diante dessas irresponsabilidades que colocam em risco a vida de todos brasileiros.\" A proposta teve a assinatura de , mais de \u2153 da Casa. Nenhuma delas contou com o nome de Eduardo Gir\u00e3o, que mobilizou, segundo an\u00fancio em sua conta no Instagram, outros 45 senadores em favor, unicamente, de sua proposta de amplia\u00e7\u00e3o dos entes investigados. Enquanto uma parte do Senado quer focar na conduta da Uni\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia, outra parte defende adicionar as a\u00e7\u00f5es dos 27 estados, do Distrito Federal e dos mais de 5,5 mil munic\u00edpios na investiga\u00e7\u00e3o. Para Eduardo Gir\u00e3o, esta \u00e9 uma alternativa mais \u201cjusta\u201d. \u201cSou totalmente favor\u00e1vel a uma investiga\u00e7\u00e3o permanente dos recursos p\u00fablicos, contra a impunidade e a corrup\u00e7\u00e3o, mas ela n\u00e3o pode servir como meia verdade para certas coisas. Estamos vendo uma CPI ser esbo\u00e7ada para analisar uma pandemia, deixando de fora Estados e Munic\u00edpios, somente com a Uni\u00e3o, que \u00e9 quem repassa o dinheiro\u201d, argumentou. TITULARES Eduardo Braga (MDB-AM) Renan Calheiros (MDB-AL) Ciro Nogueira (PP-PI) Otto Alencar (PSD-BA) Omar Aziz (PSD-AM) Tasso Jereissati (PSDB-CE) Eduardo Gir\u00e3o (Pode-CE) Humberto Costa (PT-PE) Randolfe Rodrigues (Rede-AP) Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) Jorginho Mello (PL-SC) SUPLENTES Jader Barbalho (MDB-PA) Luis Carlos Heinze (PP-RS) Angelo Coronel (PSD-BA) Marcos do Val (Pode-ES) Rog\u00e9rio Carvalho (PT-SE) Alessandro Vieira (Cidadania-SE) Zequinha Marinho (PSC-PA) ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:04 / 16 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-vota-mp-de-privatizacao-da-eletrobras-nesta-quinta-feira-17-1.3098826", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado vota MP de privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras nesta quinta-feira (17)", "subtitle": "Medida foi aprovada na C\u00e2mara e perde a validade na segunda-feira (22)", "article": "O Plen\u00e1rio do vota, na manh\u00e3 desta quinta-feira (17), a Medida Provis\u00f3ria que permite a . A sess\u00e3o deve come\u00e7ar \u00e0s 10h. A MP perde a validade na pr\u00f3xima segunda-feira (22), se n\u00e3o aprovada. O relat\u00f3rio do senador Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) tem trechos adicionais \u00e0 MP na e \u00e9 alvo de cr\u00edticas. O projeto, parte da agenda liberal do Governo Bolsonaro e do ministro da Economia, Paulo Guedes, prev\u00ea emiss\u00e3o de novas a\u00e7\u00f5es para a estatal vinculada ao Minist\u00e9rio de Minas e Energia.\u00a0A MP foi aprovada pelos deputados em 22 de junho, em meio a jur\u00eddica com a oposi\u00e7\u00e3o. Um dos pontos adicionados \u00e9 o dispositivo que obriga o governo federal a contratar, por 15 anos, energia gerada por para as regi\u00f5es Norte, Nordeste e Centro-Oeste. Marcos Rog\u00e9rio manteve pontos que regulam de energia e disp\u00f5em sobre obriga\u00e7\u00f5es das estatais a sere criadas para administra\u00e7\u00e3o da Usina de Itaipu e do setor de energia nuclear.  Leia mais O formato de Medida Provis\u00f3ria para a proposta de privatiza\u00e7\u00e3o \u00e9 alvo de cr\u00edticas, pois \u00e9 reservado para assuntos urgentes e inviabiliza o debate p\u00fablico. Os parlamentares tamb\u00e9m apontam o risco de um das contas de luz nos pr\u00f3ximos anos e amea\u00e7as \u00e0 soberania energ\u00e9tica do pa\u00eds. O senador D\u00e1rio Berger (MDB-SC), presidente da Comiss\u00e3o de Infraestrutra da casa, aponta que a privatiza\u00e7\u00e3o ter\u00e1 efeito sobre o controle dos reservat\u00f3rios das usinas hidrel\u00e9tricas, maior parte da matriz energ\u00e9cia do Pa\u00eds. \"Os \u00faltimos anos foram marcados por crises pol\u00edticas e recess\u00f5es econ\u00f4micas no Brasil e no mundo inteiro. Ser\u00e1 que \u00e9 o momento adequado de privatizar uma empresa que responde por 33% da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica [no Brasil] e por 43% de sua transmiss\u00e3o? Isso pode acarretar, inclusive, a cria\u00e7\u00e3o de um oligop\u00f3lio\", questionou. Nelsinho Trad, l\u00edder do PSD no Senado, apontou que o relat\u00f3rio n\u00e3o foi disponibilizado para os senadores com anteced\u00eancia. \"Eu nunca vi uma mat\u00e9ria complexa chegar sem a gente ter um relat\u00f3rio. Nem a nossa assessoria conseguiu ler. Como eu vou encaminhar uma vota\u00e7\u00e3o dessas, perante os meus liderados, com a tranquilidade que a minha consci\u00eancia requer?\", afirmou. O presidente do Senado, , negou o pedido de impugna\u00e7\u00e3o dos dispositivos adicionados por Marcos Rog\u00e9rio, apresentado pelo Podemos. Rog\u00e9rio e outros parlamentares governistas defendem a proposta. Conforme o projeto, as a\u00e7\u00f5es ofertadas \u00e0 iniciativa privada ir\u00e3o reduzir o controle da empresa por parte da Uni\u00e3o, que passar\u00e1 a ser acionista minorit\u00e1ria, com , enquanto hoje a fatia \u00e9 de 51,82%, com mais 16,78% para bancos p\u00fablicos de desenvolvimento e 3,62% para fundos do Governo. A MP permite, ainda, que a Uni\u00e3o venda sua pr\u00f3pria participa\u00e7\u00e3o, em outra oferta de a\u00e7\u00f5es, mas, por outro lado, traz um mecanismo de contrapeso. O Governo Federal teria poder de veto em decis\u00f5es da assembleia de acionistas, para evitar que algum grupo controle mais de 10% do capital votante da empresa. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia Senado", "date": " 09:58 / 17 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-saiba-como-votaram-os-cearenses-na-eleicao-que-definiu-pacheco-como-presidente-1.3041386", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado: saiba como votaram os cearenses na elei\u00e7\u00e3o que definiu Pacheco como presidente", "subtitle": "Apoiado pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido), o senador mineiro venceu a colega Simone Tebet (MDB-MS), que contou com a desist\u00eancia de tr\u00eas candidatos em seu favor e com o voto de dois dos tr\u00eas senadores cearenses", "article": "Por 57 votos a 21, o senador (DEM-MG) foi eleito presidente do Senado Federal pelo pr\u00f3ximo bi\u00eanio. Candidato apoiado pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido), ele derrotou a senadora Simone Tebet (MDB-MS). Dos senadores cearenses, Cid Gomes (PDT) apoiou o senador mineiro, enquanto Tasso Jereissati (PSDB) e Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) manifestaram voto para Tebet.  O senador Cid Gomes afirmou recentemente que \u201cqualquer um dos dois (Pacheco ou Tebet) representaria bem o Senado, mas acabou declarando voto no senador do DEM.  \u201cO arco de for\u00e7as que est\u00e1 em torno da candidatura do Rodrigo, muito em fun\u00e7\u00e3o do Davi (Alcolumbre), porque ele foi um presidente habilidoso, \u00e9 muito ecl\u00e9tico. Voc\u00ea vai ter desde um partido em que est\u00e1 filiado o filho do presidente (da Rep\u00fablica) at\u00e9 o PT, passando pelo PDT. Mais do que uma not\u00edcia de que tem o apoio do Bolsonaro, a gente sabe que o Rodrigo tem um comportamento, ao longo desses dois anos, que \u00e9 de independ\u00eancia, que \u00e9 o que n\u00f3s queremos\u201d, disse Cid em .   Os outros dois senadores cearenses apoiaram a candidatura de Simone Tebet. No m\u00eas passado, Tasso Jereissati (PSDB) comparou a emedebista \u00e0 presidente da C\u00e2mara dos Representantes dos Estados Unidos, a democrata Nancy Pelosi. > \u201cAcabei de assistir \u00e0 posse do presidente Biden. Vit\u00f3ria da Democracia contra a nega\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e dos nossos valores. Nancy Pelosi, presidente da C\u00e2mara dos Estados Unidos, foi um pilar dessa resist\u00eancia. Mulher, corajosa e independente, Simone Tebet ser\u00e1 a nossa Nancy Pelosi\u201d, escreveu o senador nas redes sociais. J\u00e1 Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) destacou que Pacheco representa o \u201ccontinu\u00edsmo\u201d e os \u201cengavetamentos sucessivos\u201d, afirmando que o senador representa uma \u201ccoleira\u201d do Planalto no Senado. Ele destacou o comprometimento de Simone Tebet com temas como o \u201ccombate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o e \u00e0 impunidade\u201d. , afirmou: \u201cAcredito que ela representa a altern\u00e2ncia de poder, uma independ\u00eancia que hoje o Senado n\u00e3o tem. Preparada, muito sens\u00edvel \u00e0 opini\u00e3o p\u00fablica, isso \u00e9 muito importante\u201d.   Tr\u00eas dos 81 senadores n\u00e3o participaram da vota\u00e7\u00e3o por estarem de licen\u00e7a. Jaques Wagner (PT-BA) e Jarbas Vasconcelos (MDB-PE) est\u00e3o afastados por motivos de sa\u00fade. J\u00e1 o senador Chico Rodrigues (DEM-RR) pediu afastamento por 121 dias ap\u00f3s ter sido flagrado com grande volume de dinheiro em esp\u00e9cie na cueca, durante opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal em outubro do ano passado. Encerrada \u00e0s 18h40m, a vota\u00e7\u00e3o foi secreta e aconteceu com distribui\u00e7\u00e3o de c\u00e9dulas aos senadores presentes no plen\u00e1rio e em outros pontos da Casa, como a Chapelaria, assim como pelo sistema de \u201cdrive thru\u201d, pelo qual os parlamentares puderam votar de dentro dos seus carros, na \u00e1rea externa do Congresso Nacional. Inicialmente, Jorge Kajuru (Cidadania-GO), Lasier Martins (Podemos-RS) e Major Olimpio (PSL-SP) seriam candidatos, mas, na reuni\u00e3o preparat\u00f3ria que antecedeu a vota\u00e7\u00e3o, eles subiram \u00e0 tribuna para abrir m\u00e3o da disputa em favor de Simone Tebet.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:42 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-vota-nesta-quarta-feira-3-pec-que-viabiliza-continuidade-do-auxilio-emergencial-1.3054733", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado vota nesta quarta-feira (3) PEC que viabiliza continuidade do aux\u00edlio emergencial", "subtitle": "Para avan\u00e7ar \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, texto depende da aprova\u00e7\u00e3o de 49 dos 81 senadores", "article": "O deve votar nesta quarta-feira (3) a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Emergencial, que d\u00e1 ao governo federal mecanismos para equilibrar as O texto ainda viabiliza a prorroga\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio emergencial, previsto para este m\u00eas.  A PEC precisa do aval de 49 dos 81 senadores, no m\u00ednimo, para que seja aprovada em dois turnos. Se atingir o n\u00famero obrigat\u00f3rio, a proposta segue para a , onde precisa do voto de 308 dos 513 deputados. Segundo o presidente da Casa, Arthur Lira (PP-AL), o texto passar\u00e1 por \"tramita\u00e7\u00e3o especial\" se aprovado no plen\u00e1rio do Senado. \"A maioria dos l\u00edderes da C\u00e2mara dos Deputados manifestou apoio \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o especial - direto em plen\u00e1rio -da PEC Emergencial, como forma de garantir o pagamento do aux\u00edlio emergencial j\u00e1 em mar\u00e7o\", afirmou, em publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais. Pelos ritos comuns, uma PEC \u00e9 analisada primeiramente pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ). Em seguida, o conte\u00fado (m\u00e9rito) \u00e9 debatido por uma comiss\u00e3o especial, que tem o arb\u00edtrio de modificar o texto original. No entanto, a decis\u00e3o de acelerar as etapas de vota\u00e7\u00e3o do texto tem levantado cr\u00edticas de partidos contr\u00e1rios. A PEC Emergencial n\u00e3o detalha as regras do aux\u00edlio emergencial, o que obrigar\u00e1 o governo federal a criar um projeto de lei ou MP. O (sem partido), por\u00e9m, j\u00e1 havia adiantado que o benef\u00edcio dever\u00e1 ser pago em quatro parcelas de R$ 250 mensais. Embora n\u00e3o determine os valores e os crit\u00e9rios para repasse do aux\u00edlio emergencial, o texto flexibiliza as regras fiscais para que o governo tenha espa\u00e7o no Or\u00e7amento e, assim, possa efetuar os pagamentos.            ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 08:16 / 03 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/senado-vota-pec-emergencial-e-abre-caminho-para-renovacao-de-auxilio-confira-principais-pontos-1.3054792", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Senado vota PEC Emergencial e abre caminho para renova\u00e7\u00e3o de aux\u00edlio; confira principais pontos", "subtitle": "O texto foi desidratado para garantir a sua aprova\u00e7\u00e3o no Senado. Caso passe, a mat\u00e9ria segue para a C\u00e2mara Federal, onde deve ser apreciada diretamente em plen\u00e1rio, sem passar por comiss\u00f5es", "article": "Ap\u00f3s mais de um ano parada, a ser\u00e1 votada nesta quarta-feira (3), no Senado. Parlamentares resolveram priorizar, nas \u00faltimas semanas, a an\u00e1lise sobre a proposta para ainda\u00a0neste m\u00eas. O relat\u00f3rio foi finalizado na ter\u00e7a-feira (2) pelo senador . A proposta \u00e9 formada por trechos de outros dois textos: a PEC 187 (fundos constitucionais) e a PEC 188 (pacto federativo). Por isso, o aux\u00edlio emergencial e a pol\u00edtica fiscal em tempos de crise s\u00e3o os eixos priorit\u00e1rios da mat\u00e9ria. De acordo com o texto, caso a Uni\u00e3o, os estados ou os munic\u00edpios atinjam 95% do total da sua arrecada\u00e7\u00e3o em gastos, devem ser acionados com o objetivo de equilibrar as despesas do governo. Nesse caso, s\u00e3o , salvo em casos de decis\u00e3o da Justi\u00e7a ap\u00f3s esgotamento de recursos (tr\u00e2nsito em julgado). Al\u00e9m disso, se os novos gastos tiverem sido determinados antes do acionamento da PEC, eles s\u00e3o mantidos. A mat\u00e9ria tamb\u00e9m autoriza a contrata\u00e7\u00e3o de novos funcion\u00e1rios se for para repor vagas, sem aumento de despesa. Bittar ainda deve adicionar a , caso os gatilhos sejam acionados, antes da vota\u00e7\u00e3o no Senado. Al\u00e9m disso, a PEC tamb\u00e9m possibilita que o Congresso Nacional acione o por contra pr\u00f3pria ou por solicita\u00e7\u00e3o da presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Nesse cen\u00e1rio de \"regime extraordin\u00e1rio fiscal, financeiro e de contrata\u00e7\u00f5es\", o aux\u00edlio emergencial pode ser renovado . Vale salientar que PEC 186 abre caminho para renova\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio, mas n\u00e3o detalha as regras para a sua aprova\u00e7\u00e3o. Para isso, o governo federal deve criar um projeto de lei ou uma medida provis\u00f3ria. O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) j\u00e1 adiantou que o .  No Senado, a PEC s\u00f3 passar\u00e1 se receber ao menos 49 votos favor\u00e1veis de 81, nos dois turnos. Se aprovada, a mat\u00e9ria segue para a C\u00e2mara dos Deputados, onde precisa do aval de 308 dos 513 deputados. O presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), anunciou que a proposta n\u00e3o passar\u00e1 por comiss\u00f5es na Casa, ou seja, ir\u00e1 direto para aprecia\u00e7\u00e3o em Plen\u00e1rio. Segundo ele, a tramita\u00e7\u00e3o especial deve-se \u00e0 pressa para a aprova\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio emergencial, que deve ocorrer ainda neste m\u00eas. No relat\u00f3rio final da PEC 186, v\u00e1rios pontos foram retirados para destravar a sua an\u00e1lise. Os gatilhos em rela\u00e7\u00e3o ao funcionalismo p\u00fablico, por exemplo, previam n\u00e3o apenas a barreira para aumento de gastos, mas tamb\u00e9m o corte de jornada e de sal\u00e1rios de servidores p\u00fablicos, inicialmente. Ap\u00f3s press\u00e3o de l\u00edderes do Senado, no entanto, Bittar retirou esse t\u00f3pico da proposta. O relator tamb\u00e9m desistiu do fim do piso de repasses para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o e o corte do direcionamento de verba do Fundo de Amparo ao Trabalhador (FAT) para o Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES). Al\u00e9m disso, Bittar decidiu manter, no texto, a possibilidade de a Uni\u00e3o intervir em um estado para reorganizar as finan\u00e7as do ente menor. Alguns dos recuos do relator atenderam a pedidos de partidos inclusive da base do governo. A aprova\u00e7\u00e3o do pacote fiscal \u00e9 a cartada do ministro da Economia, Paulo Guedes, para se manter no cargo, conforme havia conversado com aliados no Congresso Nacional.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:30 / 03 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/se-precisar-iremos-as-ruas-diz-jair-bolsonaro-contra-medidas-de-isolamento-social-1.3077273", "type": "Pol\u00edtica", "title": "'Se precisar, iremos \u00e0s ruas', diz Jair Bolsonaro contra medidas de isolamento social", "subtitle": "Segundo o presidente, as For\u00e7as Armadas iriam \u00e0s ruas \"para acabar com essa covardia de toque de recolher\"", "article": "O presidente (sem partido) afirmou que os militares seguir\u00e3o suas ordens de contra as medidas de isolamento social, caso necess\u00e1rio. A declara\u00e7\u00e3o foi feita na noite desta sexta-feira (23), em entrevista\u00a0\u00e0 , do Amazonas. \"Se tivermos problemas, n\u00f3s temos um plano de como . E eu tenho falado: eu sou chefe supremo das For\u00e7as Armadas. Se precisar, iremos para ruas, n\u00e3o para , mas para restabelecer todo o artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o. E, se eu decretar isso, vai ser cumprido esse decreto\", disse. O entrou em contato com o Governo do Cear\u00e1 e, at\u00e9 o momento, o governador Camilo Santana n\u00e3o se manifestou sobre as declara\u00e7\u00f5es do presidente. Segundo Bolsonaro, as medidas de isolamento social estariam descumprindo a Constitui\u00e7\u00e3o. \"As For\u00e7as Armadas podem ir pra rua um dia sim, dentro das quatro linhas da Constitui\u00e7\u00e3o, para fazer cumprir o artigo 5\u00ba, direito de ir e vir, acabar com essa de toque de recolher, direito ao trabalho, liberdade religiosa, de culto, para cumprir tudo aquilo que est\u00e1 sendo por parte de alguns governadores, alguns poucos prefeitos, mas que atrapalha toda nossa sociedade\", criticou. O artigo 5\u00ba da Constitui\u00e7\u00e3o diz que \"todos s\u00e3o iguais perante a lei, sem distin\u00e7\u00e3o de qualquer natureza, garantindo-se aos brasileiros e aos estrangeiros residentes no Pa\u00eds, a inviolabilidade do direito \u00e0 vida, \u00e0 liberdade, \u00e0 igualdade, \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 propriedade\".  Leia mais Bolsonaro comentou que o foi o que segurou a ocorr\u00eancia de um caos generalizado no Brasil. Entretanto, ele afirmou que n\u00e3o podia manter o aux\u00edlio em R$ 600, valor que foi pago at\u00e9 o ano passado, devido ao endividamento p\u00fablico. \"Isso tem prejudicado a fam\u00edlia brasileira. O n\u00famero de suic\u00eddio tem aumentado, o desespero... Vamos temer o v\u00edrus, mas o desemprego n\u00e3o pode ser abandonado\", disse. Tamb\u00e9m durante a entrevista, Bolsonaro voltou a defender o uso da cloroquina, criticou a imprensa e tocou a m\u00e3o de mais de tr\u00eas funcion\u00e1rios da emissora. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 11:42 / 24 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sergio-moro-declara-voto-em-danilo-gentili-caso-ele-se-candidate-a-presidencia-da-republica-1.3071017", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sergio Moro declara voto em Danilo Gentili, caso ele se candidate \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica", "subtitle": "A opini\u00e3o do ex-ministro da Justi\u00e7a foi publicada na coluna em que escreve para uma revista eletr\u00f4nica", "article": "O ex-ministro da Justi\u00e7a, , declarou que votaria no apresentador , caso ele se candidatasse \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. A opini\u00e3o foi publicada, nesta sexta-feira (9), na coluna em que o ex-juiz escreve para a Revista Cruso\u00e9. No texto, Moro discorre sobre a programa\u00e7\u00e3o dos canais de televis\u00e3o e que tem assistindo algo com pouca frequ\u00eancia, mas que costuma ver o programa . Ao descrever a atra\u00e7\u00e3o, o jurista menciona um epis\u00f3dio em que \u00e9 abordada a possibilidade de Gentili concorrer ao cargo de presidente da Rep\u00fablica. Ele afirma aprovar a ideia e diz que o . Por\u00e9m, n\u00e3o se aprofunda no assunto ao decorrer da publica\u00e7\u00e3o. Atualmente, o ex-juiz para a consultoria norte-americana Alvarez & Marsal. Ele ocupa o cargo de\u00a0s\u00f3cio-diretor no empreendimento.\u00a0Alvarez & Marsal \u00e9 o\u00a0escrit\u00f3rio que atua como administradora judicial da , empreiteira que \u00e9 investigada pela . ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:21 / 09 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sera-meu-conselheiro-informal-diz-sarto-sobre-roberto-claudio-em-posse-no-paco-municipal-1.3028536", "type": "Pol\u00edtica", "title": "'Ser\u00e1 meu conselheiro informal', diz Sarto sobre Roberto Cl\u00e1udio em posse no Pa\u00e7o Municipal", "subtitle": "Cerim\u00f4nia acontece ap\u00f3s a posse oficial na C\u00e2mara Municipal", "article": "Sarto Nogueira (PDT) , no Centro da Capital. A cerim\u00f4nia de passagem do comando da cidade das m\u00e3os do ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) para as do atual aconteceu logo ap\u00f3s a posse oficial na C\u00e2mara Municipal. No discurso, Sarto disse que RC seria seu \u201cconselheiro informal\u201d.  Sarto ressaltou que ainda \u201cestamos enfrentando a maior crise humanit\u00e1ria da hist\u00f3ria\u201d e se solidarizou \u00e0s fam\u00edlias que sofreram perdas para a pandemia de Covid-19. \u201cVivemos num momento diferenciado, de crise econ\u00f4mica, sanit\u00e1ria, \u00e9tica, de intoler\u00e2ncia, de pouca empatia. \u00c9 dentro desse momento raro que tive a honra de ser eleito prefeito. Gratid\u00e3o e responsabilidade. Suceder o Roberto n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Ele fez muito em todas as \u00e1reas\u201d, elogiou. O prefeito reconheceu avan\u00e7os, principalmente, em educa\u00e7\u00e3o, e reafirmou compromisso em garantir o retorno \u00e0s aulas presenciais na rede municipal de ensino. O secretariado, segundo ele, deve tomar posse virtualmente e, at\u00e9 segunda-feira, novas informa\u00e7\u00f5es sobre segundo e terceiro escal\u00e3o devem ser divulgadas.   No discurso de posse na C\u00e2mara, horas atr\u00e1s, o novo gestor municipal destacou ainda como prioridades no in\u00edcio do mandato a retomada das aulas presenciais na rede p\u00fablica municipal, a garantia da vacina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o fortalezense contra a Covid-19 e a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, especialmente para jovens e mulheres. \"2021 \u00e9 o ano que renova nossas esperan\u00e7as, mas imp\u00f5e prova\u00e7\u00f5es na sa\u00fade, economia e educa\u00e7\u00e3o\", disse. Diante de tais desafios, ele aproveitou para pedir o apoio dos vereadores rec\u00e9m-empossados. O governador Camilo Santana (PT) participou da cerim\u00f4nia virtualmente. A primeira-dama Nat\u00e1lia Herculano e outras autoridades tamb\u00e9m estiveram presentes.  A posse dos novos prefeito e vice come\u00e7ou por volta das 17h. Antes, a posse dos vereadores estava marcada para as 13h30, mas iniciou com cerca de uma hora de atraso. Os trabalhos iniciais foram conduzidos por Elp\u00eddio Nogueira (PDT), J\u00e1 a posse de Sarto Nogueira e \u00c9lcio Batista foi conduzida pelo presidente reeleito da C\u00e2mara, vereador Ant\u00f4nio Henrique (PDT). A , observando protocolos sanit\u00e1rios. Os vereadores permaneceram nos gabinetes at\u00e9 serem chamados para realizar o juramento, e, em seguida, assinaram a ata. Logo ap\u00f3s empossados os parlamentares, uma cerim\u00f4nia , com vota\u00e7\u00e3o de modo virtual, com os vereadores j\u00e1 de volta aos gabinetes. A chapa \u00fanica foi eleita por unanimidade, e permanece no comando da C\u00e2mara pelo bi\u00eanio 2021-2022. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:48 / 01 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sergio-moro-comenta-decisao-do-stf-que-o-declarou-parcial-em-processo-de-lula-1.3064446", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sergio Moro comenta decis\u00e3o do STF que o declarou parcial em processo de Lula", "subtitle": "Ex-juiz disse ter \"absoluta tranquilidade\" nos \"acertos\" das decis\u00f5es proferidas na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato", "article": "O ex-juiz Sergio Moro se pronunciou, nesta quarta-feira (24), sobre as decis\u00f5es judiciais tomadas por ele na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Em nota, ele disse ter \" \" nos \" \" das decis\u00f5es proferidas. A Segunda Turma do Supremo Tribunal Federal ( ) declarou, na ter\u00e7a-feira (23), por tr\u00eas votos a dois, que o ex-juiz ao condenar o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva no caso do triplex do Guaruj\u00e1. A maioria foi formada no STF com a , feito em 2018. Tamb\u00e9m votaram contra Moro os ministros Gilmar Mendes e Ricardo Lewandowski. K\u00e1ssio Nunes Marques e Edson Fachin votaram pela imparcialidade do ex-juiz.  Veja tamb\u00e9m ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:44 / 24 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/servidores-denunciam-atraso-nos-salarios-e-interrupcao-de-servicos-publicos-no-interior-do-ceara-1.3026463", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Servidores denunciam atraso nos sal\u00e1rios e interrup\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos no interior do Cear\u00e1", "subtitle": "Moradores de munic\u00edpios do interior do Cear\u00e1 se queixam da interrup\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os onde ocorrem processos de transi\u00e7\u00e3o entre gest\u00f5es", "article": "A menos de uma semana do fim do atual mandato dos prefeitos cearenses, moradores de pelo menos seis munic\u00edpios reclamam do atraso no pagamento do sal\u00e1rio e do 13\u00ba, al\u00e9m da descontinuidade de servi\u00e7os essenciais. Pr\u00e1ticas semelhantes nesse per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre as gest\u00f5es municipais j\u00e1 s\u00e3o alvos de investiga\u00e7\u00e3o do Tribunal de Contas do Cear\u00e1 (TCE) em pelo menos 19 cidades. Contudo, os relatos se estendem tamb\u00e9m a outros munic\u00edpios do Interior. Ao longo desta semana, servidores de tr\u00eas munic\u00edpios realizaram manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas contra a gest\u00e3o. Na \u00faltima quarta-feira (23), em Reriutaba, cerca de 30 pessoas se reuniram na frente da prefeitura para reclamar do atraso no pagamento dos sal\u00e1rios. \"Ainda n\u00e3o recebemos o m\u00eas de novembro, tem alguns servidores com dois meses atrasados. Os principais afetados s\u00e3o os profissionais da Sa\u00fade e da Educa\u00e7\u00e3o\", relatou um das organizadoras do ato.   Os manifestantes relatam que, no ano passado, problema semelhante foi registrado, mas os pagamentos foram efetivados em 31 de dezembro. \"Neste ano, a situa\u00e7\u00e3o est\u00e1 parecida, mas, desde que o prefeito Osvaldo Neto (PDT) perdeu a elei\u00e7\u00e3o, n\u00e3o conseguimos falar com ele para negociar, por isso viemos \u00e0 Prefeitura, mas n\u00e3o fomos atendidos\", reclamou a servidora. O pedetista buscava a reelei\u00e7\u00e3o, mas acabou derrotado por Pedro Humberto (PSB). O prefeito afirma que a situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 vinha sendo contornada. \u201cHouve uma reuni\u00e3o com a associa\u00e7\u00e3o dos servidores da educa\u00e7\u00e3o na ter\u00e7a-feira e ficou acordado que a gente iria quitar e honrar os pagamentos at\u00e9 o final do m\u00eas. Inclusive, pessoas que estavam presentes\u00a0nessa manifesta\u00e7\u00e3o estavam na reuni\u00e3o\u201d, diz o prefeito, citando o presidente e o presidente eleito da associa\u00e7\u00e3o, de um total de dez servidores. Osvaldo Neto\u00a0nega reconhece atrasos em \u201cdiversas\u201d secretarias, mas, segundo ele,\u00a0\u201cboa parte\u201d j\u00e1 come\u00e7ou a ser paga.\u00a0\u201cO 13\u00ba j\u00e1 foi todo pago. Parte do sal\u00e1rio de novembro...\u00a0j\u00e1 foi pago boa parte, entendeu? N\u00f3s avan\u00e7amos com o planejamento dos profissionais, n\u00f3s avan\u00e7amos em v\u00e1rias quest\u00f5es\u201d, disse. Em Acarape, o protesto ocorreu no \u00faltimo dia 18 de dezembro. Cerca de 30 servidores protestaram contra o atual prefeito, Franklin Ver\u00edssimo (PSD). Na manifesta\u00e7\u00e3o, funcion\u00e1rios efetivos e tempor\u00e1rios cobraram o pagamento de sal\u00e1rios atrasados, f\u00e9rias e 13\u00ba sal\u00e1rio. \"Recebemos um cronograma de pagamento em outubro, mas n\u00e3o foi cumprido. A informa\u00e7\u00e3o era de que os contratados iriam receber no dia 18, mas n\u00e3o ocorreu, ainda estamos sem os sal\u00e1rios de novembro e dezembro\", conta uma professora.   \"Sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e limpeza urbana est\u00e3o nessa situa\u00e7\u00e3o, tem casos de servidores com tr\u00eas meses de atraso. \u00c9 um caso de desmonte, ele perdeu a elei\u00e7\u00e3o e est\u00e1 atrasando o pagamento. Sinceramente, n\u00e3o temos mais nem esperan\u00e7a de receber\", acrescenta. Por outro lado, o prefeito de Acarape nega as acusa\u00e7\u00f5es da professora. Segundo ele, os servidores efetivos foram pagos e os contratados est\u00e3o com atraso de 20 dias, mas ser\u00e3o quitados ainda neste ano. \"\u00c9 politicagem para criar factoides, tudo est\u00e1 tranquilo na transi\u00e7\u00e3o\", afirma Franklin. No pr\u00f3ximo dia 31, ele deixa a prefeitura. Como n\u00e3o conseguiu eleger aliados, ver\u00e1 assumir a chefia do Executivo municipal um advers\u00e1rio, Edilberto (PDT). Em Amontada, os servidores da educa\u00e7\u00e3o t\u00eam queixas semelhantes contra a gest\u00e3o de Valdir Herbster Filho (PDT), que n\u00e3o disputou a \u00faltima elei\u00e7\u00e3o: atraso no pagamento de sal\u00e1rio, 13\u00ba e f\u00e9rias. \"Estamos em um impasse, o setor de recursos humanos (RH) alega que \u00e9 um problema da Secretaria de Finan\u00e7as, mas a secretaria diz que \u00e9 do RH. Estamos de m\u00e3os atadas esperando que resolvam. Segundo nos informaram, at\u00e9 dia 30 a situa\u00e7\u00e3o deve ser resolvida, mas at\u00e9 l\u00e1 n\u00e3o recebemos nada\", reclama uma professora da cidade. Herbster \u00e9 mais um dos prefeitos que deixar\u00e1 o cargo no fim do m\u00eas. Em Juazeiro do Norte e Trairi os problemas relatados por funcion\u00e1rios p\u00fablicos foram na \u00e1rea da sa\u00fade. Moradores do distrito de Cana\u00e3, na cidade litor\u00e2nea, dizem que, h\u00e1 pelo menos dez dias, dois postos de sa\u00fade que atendem \u00e0 regi\u00e3o foram fechados. \"Dizem que \u00e9 recesso, volta no fim do ano, mas quem est\u00e1 doente n\u00e3o tira recesso. Temos que ir atr\u00e1s de atendimento agora na sede de Trairi\", reclama um morador da localidade. O atual prefeito da cidade, Dr. Marcos Paulo (PSB), n\u00e3o conseguiu se reeleger. J\u00e1 em Juazeiro o atraso no pagamento de funcion\u00e1rios da sa\u00fade s\u00f3 foi resolvido ap\u00f3s protesto na semana passada. Cerca de 200 profissionais paralisaram parcialmente as atividades no Hospital Maternidade S\u00e3o Lucas e na Unidade de Pronto Atendimento do bairro Limoeiro, que atende, inclusive, pacientes com Covid-19. As duas unidades s\u00e3o administradas pela Associa\u00e7\u00e3o das Crian\u00e7as Excepcionais Nova Igua\u00e7u (Aceni). Segundo eles, o atraso j\u00e1 durava dois meses. Ap\u00f3s o protesto, o Munic\u00edpio assinou um Termo de Ajustamento de Conduta (TAC) e se comprometeu em repassar, at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 30, R$ 4,5 milh\u00f5es para a Aceni pagar os profissionais. Ap\u00f3s o acordo, os servi\u00e7os foram restabelecidos. A prefeitura da cidade tamb\u00e9m passa por transi\u00e7\u00e3o. Arnon Bezerra (PTB) saiu derrotado das urnas na disputa contra Gl\u00eadson Bezerra (Podemos). No \u00faltimo dia 15 de dezembro, auditores do TCE conclu\u00edram a an\u00e1lise da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de 19 prefeituras cearenses - entre elas Reriutaba, Juazeiro do Norte e Trairi. Em todas foram identificadas irregularidades. Entre as condutas mais comuns est\u00e3o: contrata\u00e7\u00e3o e demiss\u00e3o de funcion\u00e1rios pr\u00f3ximo \u00e0s elei\u00e7\u00f5es, falta de transpar\u00eancia na transi\u00e7\u00e3o e descontinuidade de servi\u00e7os essenciais. As prefeituras foram escolhidas com base em uma \"matriz de risco\", uma esp\u00e9cie de ranking, que levou em conta prefeitos que n\u00e3o conseguiram se reeleger e n\u00e3o elegeram aliados. O crit\u00e9rio foi definido a partir de uma parceria entre o TCE e o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE). Os auditores elaboraram relat\u00f3rios que agora embasam os conselheiros da Corte na defini\u00e7\u00e3o de condutas para os prefeitos. Prefeitos e secret\u00e1rios de Amontada eTrairiforam procurados pelo Di\u00e1rio do Nordeste, mas n\u00e3o responderam \u00e0s liga\u00e7\u00f5es. A reportagem optou por n\u00e3o divulgar o nome dos servidores que fizeram as den\u00fancias. Enquanto tenta sufocar pr\u00e1ticas de desmonte em prefeituras, o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) tamb\u00e9m busca estimular que a popula\u00e7\u00e3o denuncie condutas irregulares. \"Por mais diligente, criterioso e ativo que possam ser os \u00f3rg\u00e3os de controle, nunca vai chegar ao n\u00edvel de qualidade, quantidade e excel\u00eancia que a pr\u00f3pria popula\u00e7\u00e3o \u00e9 capaz de ter. Ela sabe o que est\u00e1 acontecendo, sabe das necessidades e consegue dimensionar os problemas melhor que qualquer fiscal\", destaca a procuradora de Justi\u00e7a Vanja Fontenele, coordenadora da Procuradoria dos Crimes contra Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (Procap), do MPCE. Segundo ela, pr\u00e1ticas como atraso no pagamento dos servidores e interrup\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os essenciais s\u00e3o comuns no per\u00edodo. \"O prefeito que est\u00e1 saindo quer deixar o caos administrativo para o advers\u00e1rio. Combatemos isso agora na transi\u00e7\u00e3o. Procuramos identificar os munic\u00edpios com alto risco e fizemos reuni\u00f5es nesses locais para alertar os prefeitos sobre a situa\u00e7\u00e3o e que, caso n\u00e3o seja resolvido, eles podem ser responsabilizados\", disse. Segundo o promotor de Justi\u00e7a Silderl\u00e2ndio do Nascimento, coordenador-adjunto do Centro de Apoio do Patrim\u00f4nio P\u00fablico e da Moralidade Administrativa (CAODPP), a prioridade \u00e9 resolver as situa\u00e7\u00f5es sem que precisem ser judicializadas. \"Isso acaba dificultando, porque o juiz n\u00e3o vai conseguir gerenciar as contas p\u00fablicas. O melhor \u00e9 chamar a responsabilidade para que o pr\u00f3prio gestor efetive o pagamento\", explica. Conforme o MPCE, at\u00e9 agora, 20 processos j\u00e1 foram instaurados no Cear\u00e1 em raz\u00e3o de investiga\u00e7\u00f5es feitas por promotores das comarcas nos munic\u00edpios investigados. Apesar do recesso do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que deve seguir at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 6 de janeiro, a coordenadora da Procap ressalta que o \u00f3rg\u00e3o atua em regime de plant\u00e3o. \"Casos de desmonte, por exemplo, s\u00e3o registrados e analisados. Caso haja urg\u00eancia, ser\u00e3o adotadas medidas. Os outros casos s\u00e3o analisados no retorno. O importante \u00e9 que os agentes respons\u00e1veis por qualquer tipo de ilicitude ser\u00e3o responsabilizados\", alerta Vanja Fontenele. A Opera\u00e7\u00e3o Transi\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel, realizada a partir de uma parceria entre o TCE e o MPCE, analisou documentos das prefeituras de Uruburetama, Juazeiro do Norte, Bela Cruz, Acara\u00fa, Quixeramobim, Milh\u00e3, Maranguape, Antonina do Norte, Caucaia, Boa Viagem, Itapaj\u00e9, Alto Santo, Erer\u00ea, Teju\u00e7uoca, Russas, Trairi, Jaguaribe, Quixad\u00e1, Reriutaba. As dos auditores buscaram irregularidades em duas \u00e1reas da gest\u00e3o. Em uma, buscaram poss\u00edveis irregularidades nos registros cont\u00e1beis, financeiros e patrimoniais antes, durante e ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o. Em outra, analisaram poss\u00edveis falhas em gastos com pessoal nos atos de gest\u00e3o. No primeiro grupo, foram inclu\u00eddos seis munic\u00edpios. No segundo, outros 13.   ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:00 / 25 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sertao-central-quixada-tem-ultimo-dia-de-campanha-com-movimentacao-discreta-nas-ruas-1.3011041", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sert\u00e3o Central: Quixad\u00e1 tem \u00faltimo dia de campanha com movimenta\u00e7\u00e3o discreta nas ruas", "subtitle": "Poucos militantes portavam bandeiras na Pra\u00e7a do Le\u00e3o, no Centro da Cidade, onde est\u00e3o localizados os comit\u00eas dos candidatos com as maiores coliga\u00e7\u00f5es", "article": "Ao contr\u00e1rio do que se poderia imaginar, dado o acirramento de semanas atr\u00e1s, a , no Sert\u00e3o Central do Cear\u00e1, foi conclu\u00edda, pelo menos at\u00e9 o fim da tarde deste s\u00e1bado (14), de forma tranquila. Nos comit\u00eas dos dois candidatos a prefeito com as maiores coliga\u00e7\u00f5es, , que tenta a reelei\u00e7\u00e3o, e , a movimenta\u00e7\u00e3o na v\u00e9spera da elei\u00e7\u00e3o \u00e9 discreta. Poucos militantes portavam bandeiras na Pra\u00e7a do Le\u00e3o, no Centro da Cidade, onde est\u00e3o localizados os dois comit\u00eas. A disputa, a exemplo do que ocorre em outros munic\u00edpios, est\u00e1 restrita praticamente \u00e0s redes sociais. O juiz da 6\u00aa Zona Eleitoral, que engloba os munic\u00edpios de Quixad\u00e1, Banabui\u00fa, Chor\u00f3 e Ibaretama,Welithon Alves de Mesquita, fez cumprir a Resolu\u00e7\u00e3o 789/2020 do Tribunal Regional Eleitoral (TRE-CE), publicada no \u00faltimo dia 4 de novembro. De acordo com a norma legal, est\u00e3o proibidos com\u00edcios, bandeira\u00e7os, passeatas, caminhadas, carreatas e similares, ainda que no formato drive-thru ou drive-in, em espa\u00e7os abertos e semi-abertos, que provoquem aglomera\u00e7\u00f5es. Segundo o assistente do cart\u00f3rio da 6\u00aa Zona Eleitoral, Emanoel Ferreira, \"ap\u00f3s reuni\u00e3o com as lideran\u00e7as pol\u00edticas locais, ficou estabelecido que, por conta da pandemia, as campanhas seriam mais comedidas e respeitariam a lei\". Somente neste s\u00e1bado, o juiz Welithon Alves Mesquita assinou a portariaN\u00ba 6/2020 da 6\u00aaZE, estabelecendo a lei seca de zero hora at\u00e9 17h deste domingo (15). O cart\u00f3rio concluiu a distribui\u00e7\u00e3o e checagem das 334 urnas eletr\u00f4nicas nos quatro munic\u00edpios. Um detalhe curioso \u00e9 que, em Quixad\u00e1, h\u00e1 84 locais de vota\u00e7\u00e3o, 219 se\u00e7\u00f5es eleitorais, e um quantitativo de 55.981 eleitores. Apesar das mais de duas dezenas de se\u00e7\u00f5es, \u00e9 poss\u00edvel que os dois candidatos com as maiores coliga\u00e7\u00f5es se encontrem durante a vota\u00e7\u00e3o. \u00c9 que o atual gestor, Il\u00e1rio Marques (PT) vota no Balne\u00e1rio Cedro Clube, que fica defronte ao Col\u00e9gio Sagrado Cora\u00e7\u00e3o de Jesus, onde votar\u00e1 seu principal opositor, Ricardo Silveira (PSD). Ambos devem comparecer \u00e0s urnas na parte da manh\u00e3. Al\u00e9m dos dois, disputam a Prefeitura C\u00e9sar Augusto (MDB), C\u00edcero Freitas (Rede) e S\u00e9rgio Onofre (Cidadania). ", "author": "Fernando Maia", "date": " 17:09 / 14 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/servidores-do-judiciario-declaram-apoio-a-jurista-do-ce-no-cnj-1.3026701", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Servidores do Judici\u00e1rio declaram apoio a jurista do CE no CNJ", "subtitle": "A Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Supremo Tribunal Federal e a Associa\u00e7\u00e3o de Servidores do Superior Tribunal de Justi\u00e7a e do Conselho de Justi\u00e7a Federal manifestaram apoio \u00e0 indica\u00e7\u00e3o do advogado M\u00e1rio Nunes Maia", "article": "Na volta dos trabalhos do Senado Federal, o Plen\u00e1rio dever\u00e1 votar a indica\u00e7\u00e3o do advogado cearense M\u00e1rio Nunes Maia a uma das vagas no Conselho Nacional de Justi\u00e7a. A indica\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi aprovada na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ). Nos \u00faltimos dias, servidores da Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Supremo Tribunal Federal e da Associa\u00e7\u00e3o de Servidores do Superior Tribunal de Justi\u00e7a e do Conselho de Justi\u00e7a Federal manifestaram apoio \u00e0 indica\u00e7\u00e3o. A Casa aprecia a inclus\u00e3o de tr\u00eas novos nomes para o CNJ. As indica\u00e7\u00f5es vieram do Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o, do pr\u00f3prio Senado Federal e da C\u00e2mara dos Deputados, tendo esta aprovado o nome do cearense M\u00e1rio Nunes Maia, filho do rec\u00e9m-aposentado ministro do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, Napole\u00e3o Nunes Maia. O cearense recebeu amplo apoio na C\u00e2mara, com a aprova\u00e7\u00e3o de 364 parlamentares, al\u00e9m de diversas manifesta\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis de nomes de peso no meio jur\u00eddico. O CNJ \u00e9 composto por 15 cadeiras e M\u00e1rio Nunes Maia foi indicado a uma das duas destinadas a \"cidad\u00e3os de not\u00e1vel saber jur\u00eddico e reputa\u00e7\u00e3o ilibada\". A indica\u00e7\u00e3o vale pelo pr\u00f3ximo bi\u00eanio, e o sal\u00e1rio \u00e9 de R$ 37 mil. Em meio \u00e0 indica\u00e7\u00e3o houve pol\u00eamica que envolve o tempo de servi\u00e7os prestados no meio jur\u00eddico por M\u00e1rio Nunes Maia. Um dos questionamentos veio da Associa\u00e7\u00e3o Nacional para a Defesa da Magistratura (ADM). A indica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi contestada pela Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do CNJ. Por outro lado, M\u00e1rio Nunes Maia vem cumprindo os ritos legais para chegar ao posto. Na C\u00e2mara, foi aprovado em outubro com o apoio de 12 partidos (PP, Avante, PSD, Solidariedade, PSDB, MDB, DEM, PC do B, Rede, PT, Republicanos e PDT) em vota\u00e7\u00e3o recorde. No Senado, passou por sabatina neste m\u00eas, relatada pelo senador Cid Gomes (PDT) e aprovada por 16 votos a dez. Em entrevista recente, o advogado respondeu as cr\u00edticas sobre ter obtido a carteira da OAB apenas no ano passado. \"Eu admiro plenamente a advocacia, mas entendo que a atividade jur\u00eddica e de bacharel n\u00e3o se resume ao exerc\u00edcio da advocacia. Meu trabalho no Tribunal de Justi\u00e7a e na Procuradoria de Justi\u00e7a foi essencialmente de natureza jur\u00eddica e sempre nessa \u00e1rea\", disse. M\u00e1rio, mestrando em pol\u00edticas p\u00fablicas pela Universidade de Lisboa e p\u00f3s-graduando na PUC-MG, \u00e9 autor ou coautor de cinco livros de Direito e contou tamb\u00e9m com apoio de figuras importantes da \u00e1rea, como dos ministros do STF Dias Toffoli e Gilmar Mendes, dos ex-ministros Eros Grau (STF), Nilson Naves (STJ) e Jos\u00e9 Eduardo Cardozo, e do rec\u00e9m-falecido jurista Paulo Bonavides, entre outros. Tamb\u00e9m recebeu apoio da Associa\u00e7\u00e3o dos Servidores do Supremo Tribunal Federal (Astrife) e da Associa\u00e7\u00e3o de Servidores do Superior Tribunal de Justi\u00e7a e do Conselho de Justi\u00e7a Federal (ASSTJ). No meio jur\u00eddico M\u00e1rio Nunes Filho \u00e9 reconhecido por criticar os m\u00e9todos da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e apoiar o amplo direito de defesa, e por defender tamb\u00e9m conselheiros itinerantes no CNJ. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:50 / 26 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/servidores-publicos-municipais-de-fortaleza-entram-em-estado-de-greve-1.3047342", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Servidores p\u00fablicos municipais de Fortaleza entram em estado de greve", "subtitle": "As categorias profissionais, que questionam as reformas aprovadas na C\u00e2mara Municipal, poder\u00e3o iniciar a paralisa\u00e7\u00e3o ainda nesta semana", "article": "Os de Fortaleza entraram em em assembleia-geral na manh\u00e3 desta segunda-feira (15). Com a decis\u00e3o, as categorias poder\u00e3o ainda nesta semana. Segundo a Frente Sindical das Entidades Representativas dos Servidores e Empregados P\u00fablicos Municipais de Fortaleza (Fersep/For), a delibera\u00e7\u00e3o \u00e9 uma resposta\u00e0 vota\u00e7\u00e3o, em 1\u00ba turno, na C\u00e2mara Municipal, para as reformas administrativa e do Previfor. A coordena\u00e7\u00e3o da Fersep/For alega que as propostas apresentadas pelo governo municipal atingem servidores ativos, aposentados e pensionistas, al\u00e9m de poder .  Leia Mais Isso porque, a proposta governamental oferta um plano de aposentadoria complementar e prev\u00ea o aumento da Ao mesmo tempo, estabelece o de receber 70% do valor do s\u00e1l\u00e1rio enquanto o processo de pens\u00e3o n\u00e3o \u00e9 finalizado, entre outros. Em nota enviada ao a disse que est\u00e1 marcada para o pr\u00f3ximo dia 22 de fevereiro, uma reuni\u00e3o da Mesa Central com objetivo de discutir a reforma da previd\u00eancia dos servidores p\u00fablicos municipais. Segundo a nota, na \u00faltima quinta-feira (11), foram recebidos na sede do executivo municipal para tratar sobre o tema.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:15 / 15 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/servidores-trabalham-na-madrugada-para-agilizar-distribuicao-de-urnas-1.3010987", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Servidores trabalham na madrugada para agilizar distribui\u00e7\u00e3o de urnas", "subtitle": "No Sert\u00e3o Central, o trabalho para levar \u00e0s urnas eletr\u00f4nica aos locais de vota\u00e7\u00e3o come\u00e7ou \u00e0s 6 horas deste s\u00e1bado", "article": "Servidores da 6\u00aa Zona Eleitoral, que abrange os munic\u00edpios do Sert\u00e3o Central de madrugaram neste s\u00e1bado para realizar o servi\u00e7o de distribui\u00e7\u00e3o das urnas eletr\u00f4nicas nos locais de vota\u00e7\u00e3o. Por volta das seis horas, come\u00e7aram a cumprir as . A primeira delas foi para Banabui\u00fa, considerado o trajeto mais distantes. Antes disso, a movimenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 era grande no F\u00f3rum Desembargador Avelar Rocha, onde 14 t\u00e9cnicos da Justi\u00e7a Eleitoral, dois auxiliares afora o pessoal de apoio cedido por outros \u00f3rg\u00e3os conferiam o material. Al\u00e9m das eram checadas uma a uma. Ao todo, nove frascos de de \u00e1lcool, sendo um para cada mes\u00e1rio, quatro destinados aos eleitores al\u00e9m de um outro para ser usado na desinfec\u00e7\u00e3o dos materiais. Outros equipamentos como marcadores de fila e m\u00e1scara tamb\u00e9m estavam sendo enviados para as se\u00e7\u00f5es eleitorais da 6\u00aa Zona. Segundo o chefe do cart\u00f3rio eleitoral Vicente Souza, nesta semana que antecede o pleito eleitoral deamanh\u00e3, \"al\u00e9m dos sete funcion\u00e1rios fixos, contamos com o refor\u00e7o de mais 50 pessoas, o que nos permitiu realizar todo o trabalho sem atropelos e dentro do previsto\". Vicente acredita que, se n\u00e3o houver nenhum problema de grande monta, entre 20h e 21h de amanh\u00e3, a popula\u00e7\u00e3o de Quixad\u00e1 saber\u00e1 quem vai ser o prefeito nos pr\u00f3ximos quatro anos. Na Terra dos Mon\u00f3litos, a disputa mais acirrada \u00e9 entre o atual prefeito Il\u00e1rio Marques (PT/PDT/DEM/Republicanos), que concorre \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o e Ricardo Silveira (PSD/PTB/PSL/PL/PTC/PSB). Os outros postulantes \u00e0 Prefeitura de Quixad\u00e1 s\u00e3o C\u00e9sar Augusto (MDB), C\u00edcero Freitas (Rede) e S\u00e9rgio Onofre (Cidadania/Pode). ", "author": "Fernando Maia", "date": " 10:30 / 14 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sessao-hibrida-e-acesso-restrito-veja-como-sera-a-retomada-dos-trabalhos-na-assembleia-e-na-camara-1.3039689", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sess\u00e3o h\u00edbrida e acesso restrito: veja como ser\u00e1 a retomada dos trabalhos na Assembleia e na C\u00e2mara", "subtitle": "Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 empossar\u00e1 nova Mesa Diretora, e C\u00e2mara Municipal de Fortaleza dar\u00e1 in\u00edcio a sess\u00f5es ordin\u00e1rias na segunda-feira (1\u00ba)", "article": "As duas sedes do Poder Legislativo na Capital retomam suas rotinas a partir da pr\u00f3xima segunda-feira (1\u00ba). Na , uma sess\u00e3o h\u00edbrida dar\u00e1 posse \u00e0 nova Mesa Diretora, eleita em dezembro, para em seguida ser iniciada sess\u00e3o com participa\u00e7\u00e3o virtual do . J\u00e1 a far\u00e1 a primeira sess\u00e3o ordin\u00e1ria da atual legislatura. As casas adotar\u00e3o limita\u00e7\u00f5es no acesso como medida de seguran\u00e7a contra a Covid-19. Na Assembleia, por exemplo, apenas deputados estaduais poder\u00e3o estar no Plen\u00e1rio 13 de Maio. A sess\u00e3o no Legislativo estadual ser\u00e1 aberta pelo presidente em exerc\u00edcio, deputado , que conduzir\u00e1 os trabalhos para empossar a nova Mesa Diretora, da qual ser\u00e1 1\u00ba vice-presidente. A Mesa conta com Evandro Leit\u00e3o (PDT) na presid\u00eancia, Danniel Oliveira (MDB) como 2\u00ba vice, Ant\u00f4nio Granja (PDT) como 1\u00ba secret\u00e1rio, Audic Mota (PSB) como 2\u00ba secret\u00e1rio, \u00c9rika Amorim (PSD) como 3\u00aa secret\u00e1ria e Ap\u00f3stolo Luiz Henrique (PP) como 4\u00ba secret\u00e1rio. Em seguida, ser\u00e1 instalada sess\u00e3o com participa\u00e7\u00e3o virtual de Camilo Santana, que far\u00e1 leitura da mensagem governamental. A solenidade ser\u00e1 transmitida ao vivo pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o e redes sociais da Casa. J\u00e1 o presidente eleito, Evandro Leit\u00e3o, destacou: \u201cO Poder Legislativo continuar\u00e1 empenhado na luta contra o coronav\u00edrus para preservar vidas\u201d. C\u00e2mara Municipal de Fortaleza Na sede do Legislativo da Capital, a expectativa \u00e9 para a primeira sess\u00e3o ordin\u00e1ria da atual legislatura, j\u00e1 que, no primeiro dia do ano, os vereadores se reuniram apenas para tomar posse e empossar prefeito e vice, al\u00e9m da nova Mesa Diretora. Nesta quinta-feira (28), os integrantes da Mesa se reuniram virtualmente para definir os protocolos sanit\u00e1rios para o retorno das atividades, que tamb\u00e9m deve acontecer com limita\u00e7\u00f5es no acesso ao Plen\u00e1rio. Na sexta (29), \u00e0s 10h, todos os 43 vereadores devem participar de nova reuni\u00e3o, tamb\u00e9m virtual, para ficarem a par do plano elaborado pelo comando da Casa. Mesa Diretora e lideran\u00e7as No pr\u00f3ximo bi\u00eanio, a Mesa Diretora da C\u00e2mara Municipal de Fortaleza segue sob o comando do vereador Ant\u00f4nio Henrique (PDT), e tem ainda Adail J\u00fanior (PDT) como 1\u00ba vice: Ana Paula (PDT) como 2\u00aa vice, Eudes Bringel (PSB) como 3\u00ba vice: Julierme Sena (PROS), Guilherme Sampaio (PT) e K\u00e1tia Rodrigues (Cidadania) como secret\u00e1rios. Quase todos os partidos tamb\u00e9m j\u00e1 definiram suas lideran\u00e7as. J\u00falio Brizzi (PDT), Sargento Reginauro (Pros), Professor Enilson (Cidadania), Leo Couto (PSB), Wellington Sab\u00f3ia (PMB), Ana Aracap\u00e9 (PL), Priscila Costa (PSC), PPCell (PSD), Adriana Nossa Cara (PSol), Emanuel Acr\u00edzio (PP) e Ronaldo Martins (Republicanos) ser\u00e3o l\u00edderes de suas bancadas, al\u00e9m de Cl\u00e1udia Gomes (DEM), Marcelo Lemos (PSL), Jorge Pinheiro (PSDB), Danilo Lopes (Podemos) e Estrela Barros (Rede), que s\u00e3o os \u00fanicos representantes de suas siglas. O PT definir\u00e1 em reuni\u00e3o se a vereadora Larissa Gaspar segue como l\u00edder do partido. Gardel Rolim (PDT) ser\u00e1 o l\u00edder do Governo e M\u00e1rcio Martins (Pros), da oposi\u00e7\u00e3o. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 19:43 / 28 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sete-prefeitos-do-ceara-tem-pendencias-na-justica-e-populacao-vive-clima-de-instabilidade-1.3096696", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sete prefeitos do Cear\u00e1 t\u00eam pend\u00eancias na Justi\u00e7a e popula\u00e7\u00e3o vive clima de instabilidade", "subtitle": "Prefeitos eleitos em 2020 buscam na justi\u00e7a autoriza\u00e7\u00e3o para governar. Entre os cen\u00e1rios, processo de cassa\u00e7\u00e3o, indeferimentos e recursos de advers\u00e1rios", "article": "Prefeitos eleitos de sete munic\u00edpios cearenses seguem na mira da Justi\u00e7a Eleitoral com pend\u00eancias. Alguns foram e recorreram da decis\u00e3o ou tiveram as , outros est\u00e3o sendo questionados em \u00e2mbito judicial por advers\u00e1rios pol\u00edticos. Enquanto os casos n\u00e3o s\u00e3o resolvidos, a popula\u00e7\u00e3o \u00e9 que sofre os preju\u00edzos, sem saber quem comandar\u00e1 as cidades em definitivo.  LEIA MAIS A resposta para essa pergunta os moradores de dever\u00e3o ter em breve, porque voltar\u00e3o \u00e0s urnas para a escolher os novos prefeitos, em plena segunda onda da pandemia da Covid-19. Novas elei\u00e7\u00f5es Os prefeitos eleitos em 2020 dos tr\u00eas munic\u00edpios tiveram as candidaturas indeferidas, ou seja, barradas pela Justi\u00e7a Eleitoral em definitivo. O caso do prefeito eleito de , (MDB), foi por ato de improbidade administrativa quando era gestor do munic\u00edpio. O indeferimento do prefeito eleito de Martin\u00f3pole, James Bel (Progressistas), ocorreu por abandono de cargo p\u00fablico. J\u00e1 o prefeito eleito de , Antonio Gois (PSD), teve o registro de candidatura barrado porque renunciou ao cargo de prefeito, em 2019, para evitar processo de cassa\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal por . Os tr\u00eas recorreram ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE), \u00faltima inst\u00e2ncia da Justi\u00e7a Eleitoral, contra a senten\u00e7a dada pelo TRE, mas n\u00e3o tiveram \u00eaxito e novas elei\u00e7\u00f5es nesses munic\u00edpios foram determinadas.  Eles ainda podem recorrer ao Supremo Tribunal Federal (STF), mas, em havendo uma decis\u00e3o do TSE, dificilmente conseguir\u00e3o reverter. Com as defini\u00e7\u00f5es, o TRE marcou em Miss\u00e3o Velha, Martin\u00f3pole e Pedra Branca para o pr\u00f3ximo dia 1\u00ba de agosto. Transtornos Para o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), fazer novas elei\u00e7\u00f5es nesse momento de crise sanit\u00e1ria \u00e9 um transtorno tanto para a popula\u00e7\u00e3o como para a Justi\u00e7a Eleitoral. \"Nova elei\u00e7\u00e3o \u00e9 um transtorno muito grande. No interior, \u00e9 muito dif\u00edcil ter campanha virtual, \u00e9 visita nas casas e isso \u00e9 ruim do ponto de vista sanit\u00e1rio, al\u00e9m de gerar acirramento pol\u00edtico, inquieta\u00e7\u00e3o. Fora os gastos para a Justi\u00e7a Eleitoral, que tem que mobilizar funcion\u00e1rios, locais de vota\u00e7\u00e3o\". O presidente do TRE, desembargador In\u00e1cio Cortez, disse que vai avaliar o cen\u00e1rio da pandemia no Estado para decidir se a data ser\u00e1 mantida. O problema n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 ter que voltar \u00e0s urnas em plena pandemia, at\u00e9 l\u00e1 essas e outras cidades cearenses vivem sob Trocas na prefeitura Quem fica no comando das prefeituras, interinamente, at\u00e9 que a Justi\u00e7a Eleitoral tenha uma defini\u00e7\u00e3o sobre os processos enfrentados pelos gestores eleitos s\u00e3o os . \u00c9 o caso de Jaguaruana. O prefeito eleito da cidade, Roberto da Vi\u00fava (PDT), teve a candidatura indeferida por ter as contas desaprovadas quando era secret\u00e1rio do munic\u00edpio, mas conseguiu reverter no TSE. Acontece que a vice-prefeita eleita na chapa, Fl\u00e1via Fa\u00e7anha (PSB), foi indeferida tanto pelo TRE como pelo TSE. Ela recorreu \u00e0 Corte, em Bras\u00edlia. No entanto, se for barrada em definitivo, a chapa inteira \"cai\". O presidente da C\u00e2mara Municipal de Jaguaruana est\u00e1 como prefeito interino o que, Segundo Cleyton Monte, gera uma bagun\u00e7a administrativa e desconfian\u00e7a na popula\u00e7\u00e3o. \"Quando um novo chefe do Executivo assume o poder, principalmente se n\u00e3o for do mesmo grupo pol\u00edtico afastado, isso cria uma bagun\u00e7a administrativa. Cria um problema na gest\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos, gera onda de desconfian\u00e7a. O prefeito foi eleito com um projeto, quando \u00e9 afastada o projeto \u00e9 afastado\". Prefeitos cassados O prefeito de , Jos\u00e9 Firmino (MDB), e o vice, Dr. Marcelo (MDB), tamb\u00e9m est\u00e3o na mira da Justi\u00e7a Eleitoral, ap\u00f3s terem a por abuso de poder pol\u00edtico e conduta vedada nas elei\u00e7\u00f5es. Mesmo ap\u00f3s a cassa\u00e7\u00e3o do TRE e todos os recursos se esgotarem na Corte regional, o prefeito conseguiu uma liminar no TSE para permanecer no cargo at\u00e9 o julgamento de todos os recursos l\u00e1. Em , o prefeito Frank Gomes (PDT) e o vice, Nilsinho (Progressistas), foram cassados pelo TRE, mas nem todos os recursos contra a decis\u00e3o foram julgados pela Corte e a cassa\u00e7\u00e3o s\u00f3 ser\u00e1 executada ap\u00f3s o julgamento no TSE. Deferidos com pend\u00eancias J\u00e1 os prefeitos eleitos de foram deferidos pelo TSE, ou seja, liberados para o cargo, mas tem algumas pend\u00eancias na Justi\u00e7a Eleitoral. No caso de Barreira, falta s\u00f3 o ac\u00f3rd\u00e3o ser publicado, que \u00e9 o texto final do processo. J\u00e1 nos outros tr\u00eas municipios, os gestores eleitos enfrentam recursos de advers\u00e1rios contra a decis\u00e3o para tentar que eles sejam barrados. Nessas quatro cidades os prefeitos eleitos est\u00e3o nos cargos. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 08:04 / 13 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/situacao-do-brasil-e-ate-confortavel-diz-lider-do-governo-sobre-vacinados-e-mortes-por-covid-19-1.3061403", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Situa\u00e7\u00e3o do Brasil \u00e9 \"at\u00e9 confort\u00e1vel\", diz l\u00edder do Governo sobre vacinados e mortes por Covid-19", "subtitle": "Afirma\u00e7\u00e3o foi feita pelo deputado Ricardo Barros (PP-PR) em entrevista. Na ter\u00e7a (16), Pa\u00eds registrou novo recorde de mortes pela doen\u00e7a em 24 horas", "article": "O deputado Ricardo Barros (PP-PR), l\u00edder do Governo Federal na C\u00e2mara, disse que o por milh\u00e3o de habitantes no Brasil por Covid-19 e a , \" \". Segundo o portal , afirma\u00e7\u00e3o foi feita em entrevista \u00e0 GloboNews nesta quarta-feira (17). \"Olhe bem a estat\u00edstica, mortes por milh\u00e3o, ou seja, o cuidado do sistema de sa\u00fade com as pessoas. Reino Unido, 1.853 [mortes por milh\u00e3o], em 4\u00ba lugar. Estados Unidos, 1.609 por milh\u00e3o, em 11\u00ba. Brasil, 1.300 mortes por milh\u00e3o, em 22\u00ba lugar\", citou Barros. Na ter\u00e7a-feira (16), o Brasil registrou pelo novo coronav\u00edrus: foram, ao todo, 2.841 \u00f3bitos em 24 horas, conforme dados do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. De acordo com a Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz), o Pa\u00eds passa pelo da hist\u00f3ria. \"Ent\u00e3o, nosso sistema de sa\u00fade responde, est\u00e1 melhor no tratamento as pessoas do que a maioria dos pa\u00edses de primeiro mundo que est\u00e3o na nossa frente em n\u00famero de vacinados, mas o Brasil \u00e9 o 5\u00ba do mundo em n\u00famero de vacinados. Embora tenha come\u00e7ado mais tarde, j\u00e1 s\u00e3o 10 milh\u00f5es e 300 mil vacinados e 11 milh\u00f5es e 600 que j\u00e1 pegaram Covid e est\u00e3o imunes, ent\u00e3o, a nossa situa\u00e7\u00e3o, ela . Comparada a outros pa\u00edses, \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 confort\u00e1vel\", acrescentou o deputado. Conforme levantamento do projeto \"Our World in Data\", relacionado \u00e0 Universidade de Oxford, o Brasil ocupa, atualmente, a em n\u00famero absoluto de vacinados. No entanto, se levado em considera\u00e7\u00e3o o percentual da popula\u00e7\u00e3o vacinada, o . At\u00e9 o momento, 4,91% dos brasileiros receberam a primeira dose da vacina. A popula\u00e7\u00e3o que recebeu o refor\u00e7o \u00e9 de apenas 1,79%. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos \u00f3bitos por milh\u00e3o de habitantes, o Brasil ocupa a 23\u00aa posi\u00e7\u00e3o, com 1.327,28 mortes/milh\u00e3o. 1.3061048 O da vacina\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds \u00e9 . A Fiocruz prev\u00ea, se o ritmo atual for mantido, que todos os brasileiros maiores de idade sejam imunizados em dois anos e meio, e s\u00f3 com a primeira dose.  Leia mais O chegou a 11.603.535 em todo o territ\u00f3rio brasileiro, conforme o \u00faltimo balan\u00e7o da Pasta. O Pa\u00eds tamb\u00e9m j\u00e1 registra casos de reinfec\u00e7\u00e3o pela doen\u00e7a desde dezembro de 2020, o que indica que ter tido Covid-19 n\u00e3o necessariamente gera imunidade. Tamb\u00e9m foram registrados casos de reinfec\u00e7\u00e3o pelas novas variantes que circulam no Pa\u00eds. Barros tamb\u00e9m comentou sobre o novo ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, anunciado pelo presidente Jair Bolsonaro como o sucessor de Eduardo Pazuello. O comando da Pasta, inclusive, j\u00e1 . Para Barros, a acelera\u00e7\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o e o adiantamento da entrega de doses j\u00e1 contratadas devem ser priorizadas.  \"Tenho a absoluta convic\u00e7\u00e3o que ele cumprir\u00e1 sua miss\u00e3o, sen\u00e3o n\u00e3o teria assumido o Minist\u00e9rio. Ele sabe o que deve ser feito e tem o comando do governo central, mas sabe que a tarefa \u00e9 acelerar a vacina\u00e7\u00e3o, negociar adiantamento da entrega de doses e trazer novos fornecedores. E com isso n\u00f3s podemos avan\u00e7ar\", disse. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:22 / 17 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sobral-ivo-gomes-promete-novo-hospital-para-cirurgias-eletivas-e-defende-continuidade-no-poder-1.3008232", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sobral: Ivo Gomes promete novo hospital para cirurgias eletivas e defende continuidade no poder", "subtitle": "O candidato pedetista foi entrevistado no programa PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es nesta sexta-feira (6)", "article": "Candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o em Sobral, defendeu, na noite desta sexta-feira (6), a constru\u00e7\u00e3o de um hospital especializado em cirurgias eletivas de baixa e m\u00e9dia complexidade no munic\u00edpio. Em entrevista ao programa , da TV Di\u00e1rio, o candidato afirmou que a medida ajudaria a lidar com a fila de pacientes \u00e0 espera de cirurgias, as quais tiveram de ser suspensas durante a pandemia. Para ele, o equipamento poderia beneficiar toda a regi\u00e3o Norte. Ivo Gomes foi o segundo entrevistado entre os candidatos a prefeito de Sobral, quinto maior col\u00e9gio eleitoral do Cear\u00e1. Na quinta-feira (5), Oscar Rodrigues (MDB) tamb\u00e9m participou do programa. Apenas os dois disputam o comando do munic\u00edpio. O programa vai ao ar de segunda a sexta, \u00e0s 21h55, na TV Di\u00e1rio, no canal do PontoPoder do YouTube e no site do Di\u00e1rio do Nordeste.  Al\u00e9m dos desafios na \u00e1rea da sa\u00fade, o atual prefeito reconheceu que o pr\u00f3ximo gestor da cidade ter\u00e1 de resolver ainda outra : a paralisa\u00e7\u00e3o das atividades da rede municipal de educa\u00e7\u00e3o. Ivo Gomes elegeu 2021 como \u201cespecial\u201d, j\u00e1 que ser\u00e1 o primeiro ano letivo ap\u00f3s a suspens\u00e3o de aulas devido ao novo coronav\u00edrus. Ele afirmou que a Prefeitura est\u00e1 se preparando com a compra de EPIs para alunos e professores, mas tamb\u00e9m promete que a administra\u00e7\u00e3o municipal deve adquirir mais pr\u00e9dios para \u201cespalhar\u201d os estudantes e evitar a contamina\u00e7\u00e3o. Quando questionado sobre a que representa por 24 anos na Prefeitura da cidade, Ivo Gomes defendeu que os aliados foram respons\u00e1veis por diversas mudan\u00e7as em Sobral. Ele citou, durante a entrevista, pol\u00edticas de educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, moradia e saneamento b\u00e1sico. \u201cIsso \u00e9 fruto de muito trabalho e n\u00e3o acontece da noite para o dia. Voc\u00ea tem que planejar as coisas e ter metas de m\u00e9dio e longo prazo. E vamos continuar fazendo, resolvendo muitos problemas. Obviamente, os problemas nunca v\u00e3o acabar, porque se fosse assim nos pa\u00edses desenvolvidos n\u00e3o tinha mais nem elei\u00e7\u00e3o\u201d, disse. Quando questionado sobre a aus\u00eancia de mais for\u00e7as pol\u00edticas no pleito disputado entre dois candidatos, Ivo Gomes discordou ainda que a elei\u00e7\u00e3o pela administra\u00e7\u00e3o de Sobral seja polarizada entre duas fam\u00edlias. \u201cA alian\u00e7a que eu lidero \u00e9 uma alian\u00e7a que est\u00e1 junta desde o come\u00e7o, inclusive com advers\u00e1rios \u00e0 \u00e9poca\u201d, afirmou. Ele destacou que a coliga\u00e7\u00e3o da qual faz parte conta com outros 10 partidos. O candidato ainda afirmou que o \u00fanico advers\u00e1rio neste pleito, Oscar Rodrigues (MDB), \u00e9 \u201cnovato\u201d e \u201cn\u00e3o tem tradi\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica\u201d. O concorrente \u00e9 pai do deputado federal Moses Rodrigues (MDB), que disputou a prefeitura do munic\u00edpio em 2016 contra Ivo Gomes. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:48 / 06 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sobral-oscar-rodrigues-defende-doacao-de-terrenos-a-empresas-para-gerar-empregos-e-alfineta-gestao-1.3007981", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sobral: Oscar Rodrigues defende doa\u00e7\u00e3o de terrenos a empresas para gerar empregos e alfineta gest\u00e3o", "subtitle": "O emedebista foi o primeiro candidato \u00e0 Prefeitura de Sobral a ser entrevistado no programa PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es. Na sexta-feira (6), ser\u00e1 a vez de Ivo Gomes (PDT)", "article": "Candidato do MDB \u00e0 Prefeitura de Sobral, , na noite desta quinta-feira (5), que, se eleito,  , como uma forma de gerar empregos. Ele alfinetou, ainda, a atual gest\u00e3o municipal e ressaltou que a ' '. As declara\u00e7\u00f5es foram dadas em entrevista ao programa , da TV Di\u00e1rio. Oscar Rodrigues foi o primeiro entrevistado entre os candidatos a prefeito de Sobral, quinto maior col\u00e9gio eleitoral do Cear\u00e1. Na sexta-feira (6), ser\u00e1 a vez de Ivo Gomes (PDT). Apenas os dois disputam o comando da 'Princesinha do Norte'. O programa vai ao ar de segunda a sexta, \u00e0s 21h55, na TV Di\u00e1rio, no canal do PontoPoder do YouTube e no site do Di\u00e1rio do Nordeste.  Questionado sobre quais medidas ir\u00e1 tomar, caso seja eleito, para gerar emprego em Sobral diante dos impactos da pandemia da Covid-19 na economia, Oscar Rodrigues disse que vai doar terrenos da Prefeitura para empresas que desejarem abrir empreendimentos no munic\u00edpio para incentivar empres\u00e1rio a investir na regi\u00e3o. Ao ser perguntado sobre Educa\u00e7\u00e3o, o emedebista ressaltou que pretende retomar as aulas presenciais nas escolas municipais em janeiro, seguindo as regras sanit\u00e1rias, para diminuiur preju\u00edzos aos alunos. \"Tem sido, de certa forma, um grande preju\u00edzo para a Educa\u00e7\u00e3o, mas as institui\u00e7\u00f5es que estavam preparadas tecnologicamente conseguiram atender aos estudantes, com aulas s\u00edncronas. No entanto, o aluno est\u00e1 acostumado com as aulas presenciais. Eu acredito que em janeiro, meados de janeiro, as aulas j\u00e1 poder\u00e3o retornar em Sobral, mas ainda com cuidados, usando m\u00e1scara e \u00e1lcool em gel para poder evitar ainda alguma contamina\u00e7\u00e3o ou reicind\u00eancia dessa pandemia\", destacou. Oscar Rodrigues se comprometeu, ainda, a construir um hospital do c\u00e2ncer na cidade, unidades mistas de sa\u00fade e um hospital com 40 leitos nos cinco maiores distritos do munic\u00edpio. Ele sustentou que h\u00e1 recursos, em Sobral, para cumprir as promessas. Durante a entrevista, ele ainda alfinetou o atual prefeito, dizendo que h\u00e1 \"maus-tratos\" com a cidade e disse que, historicamente, a oposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 crescendo \"a galope\" em Sobral. \"S\u00e3o os maus-tratos do prefeito atual e as gest\u00f5es anteriores que fizeram com que a oposi\u00e7\u00e3o de Sobral crescesse. Ent\u00e3o, ela tem crescido a galope, posso dizer assim. E eu acredito, neste ano, Sobral vai ter um prefeito de oposi\u00e7\u00e3o. No caso, eu\", afirmou. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:00 / 05 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-arquiva-inquerito-aberto-contra-ex-senador-eunicio-oliveira-apos-delacao-da-odebrecht-1.3023074", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF arquiva inqu\u00e9rito aberto contra ex-senador Eun\u00edcio Oliveira ap\u00f3s dela\u00e7\u00e3o da Odebrecht", "subtitle": "O ex-senador cearense comemorou a decis\u00e3o nas redes sociais, ressaltando que foram \"cinco anos de ang\u00fastia e de uma injusti\u00e7a sem tamanho\"", "article": "A segunda Turma do decidiu, nesta ter\u00e7a-feira (15), (MDB) havia recebido vantagens indevidas da Odebrecht. A investiga\u00e7\u00e3o foi instaurada em 2017 com base na dela\u00e7\u00e3o premiada de executivos da empreiteira e apurava se o ex-senador recebeu recursos ilegais para ajudar na aprova\u00e7\u00e3o de legisla\u00e7\u00f5es de interesse da empresa. Os ministros Gilmar Mendes, Kassio Nunes e Ricardo Lewandowski afirmaram que a apura\u00e7\u00e3o se baseia apenas na palavra de delatores e que o \". Assim, a maioria do colegiado votou para rever decis\u00e3o do relator, ministro Edson Fachin, de remeter o caso \u00e0 Justi\u00e7a Federal do Distrito Federal. O ex-senador cearense comemorou a decis\u00e3o nas redes sociais. \"Cinco anos de ang\u00fastia e de uma injusti\u00e7a sem tamanho. Mas a verdade e a justi\u00e7a sempre prevalecem\", afirmou. Fachin havia determinado a declina\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia em 20 de maio de 2019 devido \u00e0 perda de foro especial de Eun\u00edcio, que n\u00e3o se reelegeu senador em 2018. Em 16 de agosto do ano passado, a Segunda Turma come\u00e7ou a analisar recurso da defesa do emedebista pelo arquivamento do inqu\u00e9rito. Na ocasi\u00e3o, Gilmar pediu vista e, agora, o julgamento foi conclu\u00eddo em favor de Eun\u00edcio. A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) apurava a veracidade das dela\u00e7\u00f5es que apontaram que o emedebista recebeu R$ 2,1 milh\u00f5es para atuar em favor da medida provis\u00f3ria que disciplinou o chamado Regime Especial da Ind\u00fastria Qu\u00edmica (REIQ). \"J\u00e1 foram produzidas praticamente todas as provas poss\u00edveis, de modo que a PGR postula reitera\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancia que se demonstraram infrut\u00edferas, como c\u00f3pia de email que Claudio Melo Filho se comprometeu em apresentar 2017\", disse Gilmar Mendes em refer\u00eancia a um dos ex-diretores da Odebrecht que firmou acordo de dela\u00e7\u00e3o. Gilmar ressaltou que as acusa\u00e7\u00f5es s\u00e3o \"excessivamente gen\u00e9ricas\" e que inexiste descri\u00e7\u00f5es precisas das circunst\u00e2ncias do suposto crime. Kassio Nunes seguiu a mesma linha e disse que a investiga\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o conseguiu reunir um lastro probat\u00f3rio m\u00ednimo\" para que tenha continuidade. \"Foi apenas balizada em depoimentos de colaboradoras em planilhas com anota\u00e7\u00f5es produzidas unilateralmente, sem a devida corrobora\u00e7\u00e3o com os demais elementos informativos colhidos at\u00e9 ent\u00e3o, e que sobretudo n\u00e3o foram suficientes para forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o delitiva do MPF, representando uma flagrante ilegalidade\", afirmou. ", "author": "Folhapress", "date": " 22:33 / 15 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/so-02-das-propostas-do-legislativo-no-ceara-versam-sobre-direitos-lgbtqia-1.3088347", "type": "Pol\u00edtica", "title": "S\u00f3 0,2% das propostas do Legislativo no Cear\u00e1 versam sobre direitos LGBTQIA+", "subtitle": "Na semana de Combate \u00e0 Homofobia, o Di\u00e1rio do Nordeste mostra como a pauta LGBTQIA+ est\u00e1 sendo tratada na AL-CE e na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza", "article": "Das mais de 6,5 mil mat\u00e9rias apresentadas pelos vereadores de Fortaleza e deputados estaduais do Cear\u00e1 nas atuais legislaturas, apenas 16 propostas versam sobre a pauta LGBTQIA+. Na nas institui\u00e7\u00f5es de ensino do Estado, o faz um levantamento sobre o tema e mostra que os deputados estaduais aprovaram apenas dois projetos de lei sobre o assunto no atual mandato. J\u00e1 na , neste ano, tr\u00eas projetos de lei sobre o tema foram apresentados e aguardam autoriza\u00e7\u00e3o para entrar em pauta. Lideran\u00e7as do movimento LGBTQIA+ reclamam do distanciamento entre as demandas reais desses grupos e as propostas apresentadas e aprovadas nos parlamentos da Capital e do Estado.   A cantora Lara Nicole, conhecida como Nik Hot, \u00e9 uma das pessoas que faz essa ressalva. Ela e o companheiro, Davy Lima, fundaram a , que abriga pessoas LGBTQIA+ em Fortaleza. \u201cOutra quest\u00e3o \u00e9 a falta de oportunidade no mercado de trabalho, porque h\u00e1 uma marginaliza\u00e7\u00e3o na forma como a sociedade v\u00ea nossos corpos, e dificulta a busca por empregos\u201d, acrescenta. Para ela, faltam pol\u00edticas p\u00fablicas efetivas para atender essas minorias. A\u00e7\u00f5es escassas A pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o da Semana de Combate \u00e0 Homofobia nas institui\u00e7\u00f5es de ensino do Cear\u00e1 foi uma das \u00faltimas medidas aprovadas pelo Legislativo sobre o tema. A lei foi apresentada ainda em 2011, a partir de uma proposta da ent\u00e3o deputada (PSB). No texto, ela prop\u00f4s que a semana coincida com o dia 17 de maio, data Internacional contra a Homofobia. A lei foi sancionada em junho de 2012.  Leia tamb\u00e9m No mesmo ano, outras a\u00e7\u00f5es foram adotadas pelas duas casas legislativas. \u00c0 \u00e9poca, a Assembleia Legislativa instituiu 2012 como o ano de combate \u00e0 homofobia no Estado. Paralelamente, a Prefeitura de Fortaleza criou, ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara, o , que se prop\u00f5e a oferecer prote\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o LGBT em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia. Mais recentemente, em 2017, o deputado estadual (Psol) prop\u00f4s e conseguiu aprovar a cria\u00e7\u00e3o da Semana Jana\u00edna Dutra de promo\u00e7\u00e3o do respeito \u00e0 diversidade sexual e de g\u00eanero no Cear\u00e1. Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 Na atual legislatura, as propostas sobre direitos LGBTQIA+ seguem escassas, conforme aponta o levantamento realizado pela reportagem no site da Assembleia Legislativa. Para a busca, foram consideradas todas as mat\u00e9rias apresentadas na Casa, entre 1\u00ba de janeiro de 2019 e a \u00faltima quarta-feira (19), com men\u00e7\u00e3o a termos como homofobia, LGBT, diversidade, discrimina\u00e7\u00e3o, orienta\u00e7\u00e3o sexual e g\u00eanero. Ao todo, foram 2,5 mil mat\u00e9rias analisadas, mas em apenas cinco houve men\u00e7\u00e3o a tais palavras. Desse total, tr\u00eas s\u00e3o projetos de lei, dos quais dois j\u00e1 foram aprovados. Em um deles, os deputados (PT) e Renato Roseno conseguiram maioria para que seja assegurado o nos servi\u00e7os p\u00fablicos e privados do Cear\u00e1. J\u00e1 no projeto de lei mais recentemente aprovado, tamb\u00e9m de autoria do petista, determinou-se como obrigat\u00f3ria a fixa\u00e7\u00e3o de avisos contra a discrimina\u00e7\u00e3o por orienta\u00e7\u00e3o sexual ou identidade de g\u00eanero em estabelecimentos p\u00fablicos e privados.   A lista ainda segue com dois projetos de indica\u00e7\u00e3o do deputado Renato Roseno. Ele sugere que seja ampliado o prazo de licen\u00e7a paternidade/adotante independentemente do g\u00eanero e orienta\u00e7\u00e3o sexual. A outra proposta indica a inclus\u00e3o de orienta\u00e7\u00e3o sexual, identidade de g\u00eanero e nome social nos boletins de ocorr\u00eancia e termos circunstanciados emitidos por autoridades policiais. Esta sugest\u00e3o foi acatada pelo Governo do Estado. Roseno reconhece que ainda h\u00e1 um \u201clongo caminho a se trilhar\u201d pelo Legislativo nas discuss\u00f5es sobre a pauta LGBTQIA+. Ele conta que, nos \u00faltimos anos, tamb\u00e9m passou a adaptar a pr\u00f3pria atua\u00e7\u00e3o parlamentar sobre o assunto para buscar a\u00e7\u00f5es mais efetivas. \u201cEm mat\u00e9ria de pol\u00edticas p\u00fablicas, \u00e9 a destina\u00e7\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria que d\u00e1 musculatura a essas a\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o tenho feito um empenho para o direcionamento dessas emendas, principalmente para programas de inser\u00e7\u00e3o laboral. N\u00e3o tem outro jeito de uma pol\u00edtica virar pr\u00e1tica se n\u00e3o for pelo Or\u00e7amento\u201d, ressalta. C\u00e2mara Municipal de Fortaleza No Legislativo Municipal, a reportagem adotou a mesma metodologia, considerando apenas mat\u00e9rias apresentadas neste ano, ap\u00f3s a posse dos vereadores. Ao todo, foram cerca de 4 mil mat\u00e9rias avaliadas, das quais onze envolviam a pauta LGBTQIA+. Desse total, apenas tr\u00eas s\u00e3o projetos de lei.   Dois deles s\u00e3o de autoria da vereadora (Psol). Em um, ela sugere a cria\u00e7\u00e3o da Semana Marielle Franco para enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia pol\u00edtica contra mulheres negras, LGBTQIA+ e perif\u00e9ricas. No outro, a parlamentar prop\u00f5e a reserva de vagas de emprego para transexuais e travestis\u00a0nas empresas privadas contradas para prestar servi\u00e7os p\u00fablicos. As mat\u00e9rias aguardam autoriza\u00e7\u00e3o para entrar em pauta. As outras propostas envolvem projetos de indica\u00e7\u00e3o e requerimentos. Distanciamento das demandas O jornalista Ari Areia, militante e presidente da , que abriga pessoas LGBT em Fortaleza, reconhece que n\u00e3o necessariamente a produ\u00e7\u00e3o legislativa representa as demandas da popula\u00e7\u00e3o. \u201cO Congresso e os legislativos s\u00e3o absolutamente omissos. Tivemos alguns avan\u00e7os hist\u00f3ricos, como equiparar a uni\u00e3o est\u00e1vel entre pessoas do mesmo sexo a entre casais heterossexuais, a possibilidade de adoa\u00e7\u00e3o, a permiss\u00e3o para doar sangue, a criminaliza\u00e7\u00e3o da homofobia, equiparando-a ao de racismo, mas foram medidas tomadas pelo Judici\u00e1rio, justamente por conta da omiss\u00e3o do Legislativo\u201d, critica.   Para ele, \u00e9 preciso que haja um comprometimento dos poderes, principalmente do Legislativo e do Executivo, em enfrentar a disputa de narrativas. \u201cPor parte do Judici\u00e1rio, acredito que o comprometimento deve vir em responsabilizar quem comete crimes de LGBTfobia. \u00c9 preciso ter avan\u00e7os. Quando a morreu, apresentamos um relat\u00f3rio com uma s\u00e9rie de demandas. Hoje, quatro anos depois, temos as mesmas demandas\u201d, aponta o militante. Agenda conservadora Para a cientista pol\u00edtica , pesquisadora do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia da Universidade Federal do Cear\u00e1 (Lepem/UFC), o distanciamento apontado pelos grupos LGBTQIA+ em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Legislativo se d\u00e1 por conta da disputa em volta desse tema na pol\u00edtica. \u201cN\u00e3o digo que os deputados n\u00e3o querem avan\u00e7ar nisso, mas s\u00e3o pautas de dif\u00edcil tramita\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma agenda que est\u00e1 em disputa, a direita e a extrema direita tamb\u00e9m olham para essas pautas morais e a centro-esquerda e esquerda n\u00e3o conseguem ter for\u00e7a para ganhar esses espa\u00e7os\u201d, avalia. Exemplo dessa disputa ocorre tanto na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 quanto na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. Nas duas Casas tramitam projetos semelhantes que visam proibir publicidade com alus\u00e3o a \u201cprefer\u00eancias sexuais\u201d. No parlamento estadual, a mat\u00e9ria \u00e9 de autoria dos deputados Ap. Luiz Henrique (PP) e Dra. Silvana (PP). Na C\u00e2mara, o texto \u00e9 do vereador Inspetor Alberto. \u201c\u00c9 um assunto muito visado porque parte de uma forma\u00e7\u00e3o sobre o modo de sociabiliza\u00e7\u00e3o e de educa\u00e7\u00e3o da sociedade, sobre qual \u00e9 o ponto de vista dominante\u201d aponta a cientista pol\u00edtica. \u201cO Legislativo \u00e9 mais diverso (que outros poderes), ali est\u00e3o representantes eleitos pelo povo, eleitos por certos grupos, ent\u00e3o temos que ir para os dados e ver o tamanho dos grupos religiosos, com pautas mais morais. Se eles elegerem mais representantes, s\u00e3o eles que v\u00e3o entrar no Legislativo. Em termos de Brasil, tamb\u00e9m v\u00e3o estar em di\u00e1logo com o que se \u00e9 esperado do Governo Federal\u201d, conclui. Pauta LGBTQIA+ no Poder Legislativo: Ano: 2020 Ementa: Autor: Ap. Luiz Henrique (PP) e Dra. Silvana (PP) Situa\u00e7\u00e3o: tramitando (CCJR) Ano: 2019 Emenda: Autor: Elmano de Freitas (PT) e Renato Roseno (Psol) Situa\u00e7\u00e3o: deliberado (aprovado) Ano: 2021 Ementa: Autor: Elmano de Freitas (PT) Situa\u00e7\u00e3o: deliberado (aprovado) Ano: 2019 Ementa: Autor: Renato Roseno (Psol) Situa\u00e7\u00e3o: deliberado (aprovado) Ano: 2019 Ementa: Autor: Renato Roseno (Psol) Situa\u00e7\u00e3o: deliberado (aprovado) Ano: 2021 Ementa:  Autor: Inspetor Alberto (Pros) Situa\u00e7\u00e3o: aguardando autoriza\u00e7\u00e3o de pauta Ano: 2021 Ementa:  Autor: Adriana Nossa Cara (Psol) Situa\u00e7\u00e3o: aguardando autoriza\u00e7\u00e3o de pauta Ano: 2021 Ementa: Autor: Adriana Nossa Cara (Psol) Situa\u00e7\u00e3o: tramitando Ano: 2021 Ementa: Autor: Larissa Gaspar (PT) Situa\u00e7\u00e3o: aguardando autoriza\u00e7\u00e3o de pauta Ano: 2021 Ementa: Autor: Larissa Gaspar (PT) Situa\u00e7\u00e3o: aguardando autoriza\u00e7\u00e3o de pauta Ano: 2021 Ementa: Autor: Gabriel Aguiar (Psol) Situa\u00e7\u00e3o: aguardando autoriza\u00e7\u00e3o de pauta Ano: 2021 Ementa: Autor: Larissa Gaspar (PT) Situa\u00e7\u00e3o: aprovado Ano: 2021 Ementa: Autor: Larissa Gaspar (PT) Situa\u00e7\u00e3o: aprovado Ano: 2021 Ementa: Autor: Larissa Gaspar (PT) Situa\u00e7\u00e3o: aprovado Ano: 2021 Ementa: Autor: Adriana Nossa Cara (Psol) Situa\u00e7\u00e3o: aprovado Link: https://sapl.fortaleza.ce.leg.br/materia/61353 Ano: 2021 Ementa: Autor: Jorge Pinheiro (PSDB) Situa\u00e7\u00e3o: aguardando autoriza\u00e7\u00e3o de pauta ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 14:00 / 21 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-autoriza-governo-do-ceara-a-comprar-vacina-russa-caso-anvisa-nao-se-manifeste-1.3075451", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF autoriza Governo do Cear\u00e1 a importar e aplicar vacina russa caso Anvisa n\u00e3o se manifeste", "subtitle": "Ministro Ricardo Lewandowski estabeleceu que a institui\u00e7\u00e3o tem at\u00e9 o dia 29 de abril para oficializar uma resposta sobre a Sputnik V", "article": "O Supremo Tribunal Federal autorizou o Cear\u00e1 a importar e distribuir doses da se a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria n\u00e3o oficializar uma resposta \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do Estado at\u00e9 o dia 29 de abril. A decis\u00e3o aconteceu depois que o governador Camilo Santana entrou com uma no STF para que a Anvisa liberasse a de 5,87 millh\u00f5es de doses do imunizante, no \u00faltimo dia 12 de abril. No despacho publicado nesta segunda-feira (19), o ministro que a institui\u00e7\u00e3o tem um prazo de 30 dias - que come\u00e7ou a ser contado no \u00faltimo dia 31 de mar\u00e7o - para oficializar uma resposta. Se o prazo legal for ultrapassado, sem o posicionamento da Anvisa, o Cear\u00e1 e a distribuir o imunizante \u00e0 popula\u00e7\u00e3o local, \"sob sua exclusiva responsabilidade, desde que observadas as cautelas e recomenda\u00e7\u00f5es do fabricante e das autoridades m\u00e9dicas\", explicou Ricardo Lewandowski. Nas redes sociais, o governador Camilo Santana comemorou a not\u00edcia e informou que s\u00f3 descansar\u00e1 quando todos os cearenses estiverem vacinados. \"Continuaremos firmes nessa luta\". Nas redes sociais, ele afirmou que as 5,87 milh\u00f5es de doses foram adquiridas de pelo Governo do Estado junto ao Fundo Soberano Russo. \"A Sputinik V j\u00e1 \u00e9 utilizada em cerca de 60 pa\u00edses, com efic\u00e1cia de 91,6%. Iremos a todas as inst\u00e2ncias poss\u00edveis para que as vacinas que adquirimos cheguem o mais poss\u00edvel para imunizar nossa popula\u00e7\u00e3o\", disse o governador. O Cear\u00e1 e outros oito estados autoriza\u00e7\u00e3o excepcional para importa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da vacina russa \u00e0 Anvisa no in\u00edcio de abril. O Governo do Estado que permite a compra direta da em 19 de mar\u00e7o A negocia\u00e7\u00e3o faz parte do acordo feito pelo , grupo formado pelos nove estados da regi\u00e3o, que fechou, em 12 de mar\u00e7o, de 39 milh\u00f5es de doses da vacina russa. A , em 16 de mar\u00e7o, o projeto de lei que autoriza a compra do imunizante. A negocia\u00e7\u00e3o direta por estados e munic\u00edpios foi autorizada pelo Supremo Tribunal Federal, em caso de descumprimento do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI) e tamb\u00e9m est\u00e1 sancionada. No dia 2 de fevereiro, o , localizado em Moscou, divulgou os resultados preliminares da Sputnik V. Os dados foram publicados no  e impressionam pela . No artigo divulgado consta que o imunizante mostrou bom perfil de seguran\u00e7a e induziu em participantes nos ensaios cl\u00ednicos de fase 1 e 2. Por sua vez, a an\u00e1lise do estudo de fase 3 continua em andamento para avaliar a prote\u00e7\u00e3o ou poss\u00edveis efeitos colaterais a longo prazo. No total, est\u00e3o envolvidos nesse processo. A entrou com pedido de autoriza\u00e7\u00e3o para uso emergencial da vacina em 26 de mar\u00e7o. A Anvisa chegou a o prazo de an\u00e1lise do pedido de uso emergencial do imunizante, devido \u00e0 falta de parte dos dados exigidos para a avalia\u00e7\u00e3o. Em 30 de mar\u00e7o, a ag\u00eancia o para a Inovat Ind\u00fastria Farmac\u00eautica/Uni\u00e3o Qu\u00edmica, respons\u00e1vel pela produ\u00e7\u00e3o da Sputnik V. O documento, necess\u00e1rio para obten\u00e7\u00e3o de medicamentos biol\u00f3gicos, \u00e9 a garantia que as empresas est\u00e3o cumprindo as pr\u00e1ticas necess\u00e1rias para assegurar a qualidade, efic\u00e1cia e seguran\u00e7a dos medicamentos. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:42 / 19 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-avanca-em-drible-a-constituicao-por-reeleicao-no-congresso-1.3019165", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF avan\u00e7a em drible \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o por reelei\u00e7\u00e3o no Congresso", "subtitle": "A discuss\u00e3o que impacta o tabuleiro pol\u00edtico do Pa\u00eds \u00e9 feita no plen\u00e1rio virtual da Suprema Corte. Sete dos 11 ministros j\u00e1 votaram; 4 a favor da reelei\u00e7\u00e3o", "article": "Apesar do veto da Constitui\u00e7\u00e3o, o Supremo Tribunal Federal (STF) j\u00e1 tem quatro votos para liberar a possibilidade de reelei\u00e7\u00e3o de Rodrigo Maia (DEM-RJ) e Davi Alcolumbre (DEM-AP) \u00e0s presid\u00eancias da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado dentro da mesma legislatura. At\u00e9 o momento, no julgamento com votos por escrito que vai at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 14, uma segunda-feira, os ministros Gilmar Mendes, relator do caso, Dias Toffoli, Ricardo Lewandowski e Alexandre de Moraes votaram a favor da reelei\u00e7\u00e3o dos dois. O ministro Kassio Nunes defendeu a possibilidade de recondu\u00e7\u00e3o apenas de Alcolumbre. Ontem, Marco Aur\u00e9lio e C\u00e1rmen L\u00facia divergiram e defenderam a proibi\u00e7\u00e3o da reelei\u00e7\u00e3o. Ele afirmou que a veda\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cperempt\u00f3ria\u201d e pretende alcan\u00e7ar a altern\u00e2ncia de poder, \u201cevitando-se a perpetua\u00e7\u00e3o, na mesa diretiva, de certos integrantes\u201d, enquanto a ministra disse que \u201ca norma \u00e9 clara, o portugu\u00eas direto e objetivo\u201d. A Constitui\u00e7\u00e3o pro\u00edbe os chefes das Casas de tentarem a recondu\u00e7\u00e3o no posto dentro da mesma legislatura. A atual come\u00e7ou em fevereiro de 2019 e vai at\u00e9 fevereiro de 2023. A simpatia de ministros com a postura de Maia e Alcolumbre nos enfrentamentos do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) com o Supremo, mudan\u00e7as constitucionais recentes e articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas nos bastidores, por\u00e9m, t\u00eam alimentado a esperan\u00e7a de ambos de seguirem \u00e0 frente do Congresso. O processo, por\u00e9m, ainda pode ser retirado da pauta online se qualquer ministro indicar prefer\u00eancia em analisar a quest\u00e3o em sess\u00e3o presencial, atualmente realizada por videoconfer\u00eancia. Caso isso ocorra, a mat\u00e9ria vai para as m\u00e3os do presidente da Corte, ministro Luiz Fux, que deve escolher data para an\u00e1lise no plen\u00e1rio f\u00edsico. O julgamento ocorre no plen\u00e1rio virtual e come\u00e7ou ontem. O relator incluiu voto no sistema e foi acompanhado por Toffoli, Lewandowski e Alexandre de Moraes. A decis\u00e3o do STF \u00e9 considerada pe\u00e7a fundamental no xadrez da disputa pela sucess\u00e3o no Congresso. Est\u00e1 em julgamento uma a\u00e7\u00e3o apresentada pelo PTB, que pede para o Supremo \u201cafastar qualquer interpreta\u00e7\u00e3o inconstitucional\u201d que permita a reelei\u00e7\u00e3o.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:00 / 04 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/sob-impasse-cancelamento-do-censo-2021-pode-impactar-gestoes-publicas-no-ceara-1.3084432", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Sob impasse, cancelamento do Censo 2021 pode impactar gest\u00f5es p\u00fablicas no Cear\u00e1", "subtitle": "Pesquisadores e gestores municipais alertam que dados desatualizados podem custar caro \u00e0 execu\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas", "article": "Realizado a cada dez anos no Brasil, o est\u00e1 novamente . Ap\u00f3s ser adiado no ano passado devido \u00e0 , o motivo alegado neste ano pelo Governo Federal \u2013 \u2013 \u00e9 a falta de recursos previstos no Or\u00e7amento. Pesquisadores de diversas \u00e1reas, no entanto, alertam sobre que dados defasados podem causar ao Pa\u00eds. No , a desatualiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 \u00e9 vista com preocupa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o p\u00fablica.  O Censo \u00e9 a principal fonte de refer\u00eancia no Brasil sobre as condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o. \u201cTemos dois tipos de pesquisa, a amostral e a censit\u00e1ria. A primeira coleta dados de uma por\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, claro que de forma representativa. J\u00e1 a censit\u00e1ria visita todos os domic\u00edlios, at\u00e9 os que est\u00e3o em locais extremos, isso faz a diferen\u00e7a\u201d, explica o dem\u00f3grafo e professor da Universidade Federal do Cear\u00e1, J\u00falio Racchumi.  Saiba mais Al\u00e9m de dados sobre grau de escolaridade, assist\u00eancia \u00e0 , por exemplo, um censo permite an\u00e1lises mais complexas sobre a situa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \u201cPodemos saber quem s\u00e3o as pessoas que t\u00eam acesso \u00e0 universidade, quais est\u00e3o se formando, em que \u00e1reas, quanto elas ganham e onde est\u00e3o atuando\u201d, acrescenta o professor. \u00c9 a partir desses dados que tamb\u00e9m s\u00e3o planejadas as pol\u00edticas p\u00fablicas no Pa\u00eds, portanto, sucessivos adiamentos na realiza\u00e7\u00e3o do Censo trazem impactos para a popula\u00e7\u00e3o, alertam pesquisadores. Se em cidades m\u00e9dias e grandes esses dados podem nortear o crescimento, nas menores a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais delicada. O apontou Salitre como o munic\u00edpio cearense com o menor \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), um valor que estima a qualidade de vida de um grupo de pessoas com base em dados sobre renda, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade. \u00c0 \u00e9poca, o munic\u00edpio apresentou IDH considerado baixo, de 0,540. Para efeito de compara\u00e7\u00e3o, Fortaleza tinha 0,754, em uma escala que vai at\u00e9 1.   Conforme o prefeito da cidade, Dorgival Pereira Filho (Pros), os dados usados atualmente na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica municipal s\u00e3o coletados pelos agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade, j\u00e1 que as informa\u00e7\u00f5es do Censo 2010 n\u00e3o retratam mais a realidade de Salitre. Essas transforma\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o apontadas por J\u00falio\u00a0Racchumi. \u201cEm outros munic\u00edpios h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o, porque as pessoas migram. Com o Censo, o Governo Federal poderia fazer esses ajustes nos repasses, redistribuir. O Censo \u00e9 um investimento para fazer pol\u00edticas p\u00fablicas mais focalizadas\u201d, afirma o dem\u00f3grafo. A aposentada Terezinha Andrade, 77, n\u00e3o chegou a mudar de cidade, mas viu a vida mudar nos \u00faltimos dez anos. Ap\u00f3s quase tr\u00eas d\u00e9cadas morando no bairro Ellery, em Fortaleza, ela se mudou com o marido, Jamildo Oliveira, 78, e a filha, S\u00f4nia Cl\u00e1udia de Andrade, 51, para o residencial Luiz Gonzaga, no bairro Ancuri.   \u201cMinha vida mudou muito depois que vim morar aqui, houve uma diferen\u00e7a porque a gente vivia no sacrif\u00edcio, tudo era mais dif\u00edcil. Agora, aqui, eu continuo pagando, mas \u00e9 um futuro, um dia ser\u00e1 meu\u201d, afirma. Em dez anos, a estrutura familiar de Terezinha tamb\u00e9m mudou. Ela ganhou mais um neto, agora s\u00e3o cinco, al\u00e9m dos tr\u00eas filhos. Assim como Terezinha, muitas outras fam\u00edlias chegaram para morar no Ancuri nos \u00faltimos dois anos. Ap\u00f3s seis anos de constru\u00e7\u00e3o, o residencial onde a aposentada mora foi conclu\u00eddo h\u00e1 cerca de um ano, com 1,7 mil unidades habitacionais. Hoje, mais de 7 mil fam\u00edlias moram no local.  Conforme o ge\u00f3grafo Alexandre Pereira, a principal forma de captar mudan\u00e7as como as exemplificadas pela fam\u00edlia da aposentada e perceber quais as novas demandas da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 justamente o Censo. \u201c\u00c1reas ocupadas por condom\u00ednios, como no Eus\u00e9bio e em Aquiraz, t\u00eam crescimento populacional, formas espaciais e conte\u00fados sociais diferentes. \u00c9 a partir disso que vamos entender a necessidade de aplicar ali algumas pol\u00edticas p\u00fablicas e outras n\u00e3o. N\u00e3o se pode pensar da mesma forma, achar que s\u00e3o as mesmas demandas\u201d, aponta. Diante de um cen\u00e1rio de pandemia, em meio a crises econ\u00f4micas e sanit\u00e1rias, ter dados mapeados e atualizados pode ser fundamental para uma recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s-crise, ressalta J\u00falio Racchumi. Conforme o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), a primeira vez que uma pesquisa com tra\u00e7os do que viria a ser o censo ocorreu no Pa\u00eds foi em 1808. \u00c0 \u00e9poca, o objetivo era mapear a popula\u00e7\u00e3o para fazer recrutamento militar. O levantamento, no entanto, apresentava in\u00fameras falhas. Em 1872, um novo censo foi realizado. Mais complexo, ele foi considerado o primeiro efetuado no Brasil. Somente em 1940, o IBGE realizou outro recenseamento geral. Desde ent\u00e3o, a periodicidade \u2013 a cada dez anos \u2013 se mant\u00e9m, com poucas exce\u00e7\u00f5es.  Entretanto, em mar\u00e7o do ano passado, os debates sobre como o Censo 2020 seria realizado deram lugar a discuss\u00f5es sobre quando ocorreria o recenseamento. Isso porque, \u00e0 \u00e9poca, o Brasil registrava os primeiros casos e mortes decorrentes da pandemia da Covid-19. O impasse s\u00f3 chegou ao fim em 17 de mar\u00e7o do ano passado, quando o IBGE anunciou o adiamento da pesquisa para este ano. \"A decis\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o a natureza de coleta da pesquisa, domiciliar e predominantemente presencial, com estimativa de visitas de mais de 180 mil recenseadores a cerca de 71 milh\u00f5es de domic\u00edlios em todo o territ\u00f3rio nacional\", informou o Instituto. Com o adiamento, o IBGE tamb\u00e9m fez duas proje\u00e7\u00f5es. Na primeira, informou que o or\u00e7amento previsto para o Censo 2020 seria destinado ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e usado no combate \u00e0 pandemia. Em contrapartida, neste ano, ocorreria o reembolso do montante, para a realiza\u00e7\u00e3o do Censo 2021. O Instituto tamb\u00e9m projetou, \u00e0 \u00e9poca, que a coleta de dados da pesquisa ocorreria entre 1\u00ba de agosto e 31 de outubro de 2021. Al\u00e9m da pandemia, paralelamente, o Censo j\u00e1 era amea\u00e7ado por cortes promovidos pelo Governo Federal. Sucessivos enxugamentos desembocaram, neste ano, na suspens\u00e3o da pesquisa.  Leia mais Em 2018, o valor previsto para a coleta censit\u00e1ria era de R$ 3,1 bilh\u00f5es. No ano seguinte, caiu para R$ 2,3 bilh\u00f5es. J\u00e1 em 2021, o valor sofreu novo corte, sendo reduzido para R$ 2 bilh\u00f5es. Na vota\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento da Uni\u00e3o para este ano, realizada pelo Congresso Nacional, o corte foi ainda maior, e a destina\u00e7\u00e3o de recursos para o Censo caiu para R$ 71 milh\u00f5es. Ap\u00f3s san\u00e7\u00f5es do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), nova redu\u00e7\u00e3o, ficando apenas R$ 53 milh\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. Logo ap\u00f3s o an\u00fancio, o IBGE reagiu e lamentou a decis\u00e3o. \"Sem o Censo em 2021, as a\u00e7\u00f5es governamentais p\u00f3s-pandemia ser\u00e3o fragilizadas pela aus\u00eancia das informa\u00e7\u00f5es que alicer\u00e7am as pol\u00edticas p\u00fablicas com impactos no territ\u00f3rio brasileiro, particularmente em seus munic\u00edpios\", escreveram a presidente da institui\u00e7\u00e3o, Susana Cordeiro Guerra, e o diretor de Pesquisas, Eduardo Rios-Neto, em artigo publicado pelo jornal O Globo. O caso foi parar no Supremo Tribunal Federal (STF) . Em decis\u00e3o monocr\u00e1tica, o ministro Marco Aur\u00e9lio Mello determinou que o Governo Federal tome as provid\u00eancias para realizar o Censo Demogr\u00e1fico. O Governo recorreu e o caso come\u00e7ou a ser julgado pela Corte, atrav\u00e9s do Plen\u00e1rio Virtual, na \u00faltima sexta-feira (7). Todos os ministros devem se posicionar at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 14 de maio. ", "author": "Igor Cavalcante ", "date": " 07:00 / 12 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-barra-tentativa-de-atropelo-a-constituicao-para-reeleicao-de-maia-e-alcolumbre-no-congresso-1.3019669", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF barra tentativa de atropelo \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o para reelei\u00e7\u00e3o de Maia e Alcolumbre no Congresso", "subtitle": "Para a maioria dos ministros, a recondu\u00e7\u00e3o \u00e9 inconstitucional", "article": "Por 6 votos a 5, o (STF) barrou na noite deste domingo (6) a . Para a maioria dos ministros, a . O voto do presidente do STF, , n\u00e3o foi divulgado. Mas ele divergiu do voto do relator , que . No final da noite deste domingo foram publicados os votos dos ministros e , que se posicionaram contra a reelei\u00e7\u00e3o no Congresso e sacramentaram o resultado. A Constitui\u00e7\u00e3o pro\u00edbe os chefes das Casas de tentarem a . A legislatura atual come\u00e7ou em fevereiro de 2019 e vai at\u00e9 fevereiro de 2023.  Leia mais Apesar da proibi\u00e7\u00e3o, a postura de Maia e Alcolumbre nos enfrentamentos do presidente (sem partido) com o Supremo, mudan\u00e7as constitucionais recentes e articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas nos bastidores, por\u00e9m, vinham alimentado a esperan\u00e7a de ambos de continuarem \u00e0 frente do Congresso, com o aval dos ministros do Supremo. Relator do caso, Gilmar Mendes defendeu que o Congresso possa alterar a regra internamente por uma mudan\u00e7a regimental, quest\u00e3o de ordem ou \"qualquer outro meio de fixa\u00e7\u00e3o de entendimento pr\u00f3prio \u00e0 atividade parlamentar\", e n\u00e3o necessariamente pela aprova\u00e7\u00e3o de uma PEC (proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o). \u00e0 frente da C\u00e2mara. Ele assumiu a cadeira pela primeira vez em setembro de 2016, em um mandado tamp\u00e3o, ap\u00f3s a , e n\u00e3o saiu mais. Depois disso, na mesma legislatura, conseguiu parecer t\u00e9cnico favor\u00e1vel a que participasse de nova disputa, em 2017. No in\u00edcio de 2019, em uma nova legislatura, o que \u00e9 permitido pela Constitui\u00e7\u00e3o, disputou novamente e venceu. No julgamento do Supremo, que ocorreu no plen\u00e1rio virtual, onde o voto \u00e9 dado por escrito, Kassio foi o \u00fanico a sustentar que a regra n\u00e3o deveria valer para quem j\u00e1 foi reeleito, o que impediria Maia de buscar mais um mandato no comando da C\u00e2mara. A tese de Kassio, primeiro indicado de Bolsonaro a uma vaga no STF, favorece as articula\u00e7\u00f5es do governo, que tenta derrotar Maia e reeleger Alcolumbre \u00e0 frente do Senado. A decis\u00e3o do STF \u00e9 considerada pe\u00e7a fundamental no xadrez da disputa pela sucess\u00e3o no Congresso. Estava em julgamento uma a\u00e7\u00e3o apresentada pelo PTB, que pede para o Supremo \"afastar qualquer interpreta\u00e7\u00e3o inconstitucional\" que permita a reelei\u00e7\u00e3o. O partido \u00e9 aliado de Bolsonaro e tentava ajudar o Pal\u00e1cio do Planalto a vetar qualquer chance de Maia de se manter no comando da C\u00e2mara. A a\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, poderia ter o efeito contr\u00e1rio e dar tra\u00e7\u00e3o \u00e0s articula\u00e7\u00f5es do presidente da Casa para continuar na fun\u00e7\u00e3o. A atual legislatura come\u00e7ou em fevereiro de 2019 e se estender\u00e1 at\u00e9 fevereiro de 2023 A decis\u00e3o do Supremo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de reelei\u00e7\u00e3o aos comandos da C\u00e2mara dos Deputados e do Senado tamb\u00e9m foi acompanhado de perto pelo Planalto. O governo simpatiza com a manuten\u00e7\u00e3o de Alcolumbre \u00e0 frente do Senado, mas trabalha para eleger Arthur Lira (PP-AL), r\u00e9u no Supremo sob acusa\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o passiva, e derrotar Maia ou o candidato apoiado por ele para presidir a C\u00e2mara dos Deputados Em parecer de setembro enviado ao Supremo, a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, comandada por Augusto Aras, alinhado a Bolsonaro, defendeu que a reelei\u00e7\u00e3o dos presidentes da C\u00e2mara e do Senado \u00e9 um assunto a ser tratado pelo pr\u00f3prio Legislativo. A Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, ligada ao governo Bolsonaro, tem o mesmo posicionamento, expresso em documento tamb\u00e9m de setembro deste ano. A leitura pol\u00edtica \u00e9 a de que, com isso, o governo federal acenou positivamente \u00e0 recondu\u00e7\u00e3o de Alcolumbre ao comando do Senado. ", "author": "Folhapress", "date": " 23:58 / 06 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-cobra-informacoes-do-governo-do-estado-e-da-al-sobre-foro-privilegiado-para-defensores-publicos-1.3035535", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF cobra informa\u00e7\u00f5es do Governo do Estado e da AL sobre foro privilegiado para defensores p\u00fablicos", "subtitle": "Ministra C\u00e1rmen L\u00facia avalia pedido do procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, que contesta trecho da Constitui\u00e7\u00e3o do Estado", "article": "A ministra C\u00e1rmen L\u00facia, do Supremo Tribunal Federal (STF), decidiu requisitar informa\u00e7\u00f5es ao governador Camilo Santana (PT) e ao presidente da Assembleia Legislativa do Estado, atualmente Fernando Santana (PT), no \u00e2mbito de uma A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade (ADI) impetrada pelo procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, que aponta como inconstitucional norma da Constitui\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1, que estabelece \u201cforo por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o\u201d a membros da Defensoria P\u00fablica do Estado do Cear\u00e1. Desde a aprova\u00e7\u00e3o da Emenda Constitucional 80, em 2014, os defensores gozam da prerrogativa de julgamento pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Estado (TJCE) como primeira inst\u00e2ncia. Diferente do que foi publicado na primeira vers\u00e3o deste texto, o STF n\u00e3o decidiu pela suspens\u00e3o do foro privilegiado para defensores p\u00fablicos do Estado. A mat\u00e9ria ainda ser\u00e1 analisada. A emenda constitucional modificou o artigo 108, inciso VII, que atribui ao Tribunal de Justi\u00e7a a compet\u00eancia de processar e julgar, originariamente: a) Nos crimes comuns e de responsabilidade, o Vice-Governador, os Deputados Estaduais, os Ju\u00edzes Estaduais, os membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico, os membros da Defensoria P\u00fablica, os Prefeitos, o Comandante Geral da Pol\u00edcia Militar e o Comandante Geral do Corpo de Bombeiros Militar, ressalvada a compet\u00eancia da Justi\u00e7a Eleitoral: A decis\u00e3o, que data do dia 15 e foi publicada na edi\u00e7\u00e3o de ontem (19) do Di\u00e1rio da Justi\u00e7a Eletr\u00f4nico (DJE) requisita, \u201ccom urg\u00eancia e prioridade\u201d, que governador e presidente da Assembleia Legislativa do Estado (AL-CE) prestem informa\u00e7\u00f5es em um prazo de 10 dias. Na ADI, Aras argumenta que a Constitui\u00e7\u00e3o estabelece o foro por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o para presidente e o vice-presidente da Rep\u00fablica, deputados federais e senadores, ministros do STF, dos tribunais superiores e do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), procurador-geral da Rep\u00fablica, ministros de Estado, advogado-geral da Uni\u00e3o, comandantes da Marinha, do Ex\u00e9rcito e da Aeron\u00e1utica, chefes de miss\u00e3o diplom\u00e1tica de car\u00e1ter permanente, governadores, magistrados, conselheiros dos Tribunais de Contas, membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico e prefeitos. Pelo princ\u00edpio da simetria, essas autoridades s\u00e3o a refer\u00eancia para que as constitui\u00e7\u00f5es estaduais indiquem os seus equivalentes. Como os membros da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o n\u00e3o t\u00eam o foro especial, n\u00e3o cabe, conforme o PGR, o mesmo aos defensores p\u00fablicos no Estado. O relat\u00f3rio da ministra C\u00e1rmen L\u00facia destaca trecho da ADI que diz que \u201ca autonomia organizativa dos Estados-membros, tal como advinda do pacto federativo, n\u00e3o traduz um salvo-conduto para que estabele\u00e7am nas cartas estaduais o que lhes aprouver\u201d, e ainda outro que considera que \u201co entendimento pelo qual o foro por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 extens\u00edvel a Defensores P\u00fablicos j\u00e1 est\u00e1 pacificado pelo Supremo Tribunal Federal. Trata-se de precedente formado pelo Plen\u00e1rio na ADI 2553/MA, Rel. Min. Gilmar Mendes, red. p/ o ac. Min. Alexandre de Moraes, j. em 15/5/2019\u201d Sobre o assunto, a Associa\u00e7\u00e3o dos Defensores P\u00fablicos do Estado do Cear\u00e1 (Adpec) se pronunciou em nota. \"A prerrogativa de foro em raz\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o \u00e9 uma necessidade decorrente da paridade de armas, para o bom desempenho das fun\u00e7\u00f5es defensoriais\", diz o texto. Quando do ajuizamento da ADI, em agosto, a Defensoria P\u00fablica do Cear\u00e1 tamb\u00e9m se pronunciou por meio de nota, argumentando que os estados t\u00eam autonomia para, por meio da Assembleia Legislativa, conceder foro por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o aos defensores p\u00fablicos. Declarou ainda que o foro \u201cn\u00e3o se constitui como benesse, mas como forma de prote\u00e7\u00e3o do cargo de um agente pol\u00edtico que se transformou nas \u00faltimas d\u00e9cadas, exercendo fun\u00e7\u00e3o de defesa de direitos das mais variadas concep\u00e7\u00f5es\u201d. O foro especial por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o, conhecido por muitos como foro privilegiado, \u00e9 um mecanismo legal que d\u00e1 a seus beneficiados a prerrogativa de ser julgado por tribunais superiores em casos de a\u00e7\u00f5es penais. Estados n\u00e3o podem inovar em Direito processual Al\u00e9m da ADI questionando o dispositivo na constitui\u00e7\u00e3o cearense, Aras tamb\u00e9m protocolou outras 16 a\u00e7\u00f5es do mesmo tipo no STF, todas questionando a atribui\u00e7\u00e3o do foro privilegiado a autoridades que n\u00e3o s\u00e3o listadas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, como delegados, procuradores, auditores militares, presidentes de entidades estaduais e reitores, al\u00e9m de defensores p\u00fablicos. Segundo o procurador-geral, os estados n\u00e3o podem inovar nessa \u00e1rea, pois a Uni\u00e3o tem a compet\u00eancia exclusiva para legislar sobre Direito Processual. A seu ver, as constitui\u00e7\u00f5es estaduais, ao prever o foro por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o a ocupantes de cargos que n\u00e3o constam da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, violam o princ\u00edpio da isonomia, pois atribuem tratamento desigual, pois todos os servidores p\u00fablicos, quando n\u00e3o qualificados como agentes pol\u00edticos, s\u00e3o processados e julgados no primeiro grau de jurisdi\u00e7\u00e3o. As a\u00e7\u00f5es ajuizadas pelo procurador-geral questionando a constitucionalidade do foro especial s\u00e3o as seguintes: ADIs 6501 (Par\u00e1), 6502 (Pernambuco): 6504 (Piau\u00ed): 6505 (Rio de Janeiro): 6506 (Mato Grosso): 6507 (Mato Grosso do Sul): 6508 (Rond\u00f4nia): 6509 (Maranh\u00e3o): 6510 (Minas Gerais): 6511 (Roraima): 6512 (Goi\u00e1s): 6513 (Bahia): 6514 (Cear\u00e1): 6515 (Amazonas): 6516 (Alagoas): 6517 (S\u00e3o Paulo): e 6518 (Acre). ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 20:03 / 19 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-confirma-decisao-de-barroso-que-determinou-instalacao-da-cpi-da-covid-1.3073084", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF confirma decis\u00e3o de Barroso que determinou instala\u00e7\u00e3o da CPI da Covid", "subtitle": "Decis\u00e3o foi julgada nesta tarde pelo plen\u00e1rio da corte e teve 10 votos a favor e 1 contra", "article": "O Supremo Tribunal Federal ( ) decidiu, nesta quarta-feira (14), confirmar a decis\u00e3o do ministro que determinou que o Senado Federal instale uma Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito ( ) para investigar as a\u00e7\u00f5es do Governo Federal no combate \u00e0 pandemia de Covid-19. Foram 10 votos a 1. O \u00fanico ministro a votar contra a decis\u00e3o de Barroso foi Marco Aur\u00e9lio Mello, que argumentou que n\u00e3o cabia referendar ou n\u00e3o a decis\u00e3o do relator. Os outros membros da corte seguiram Barroso. Os magistrados entenderam que est\u00e3o presentes os tr\u00eas requisitos exigidos pela Constitui\u00e7\u00e3o para cria\u00e7\u00e3o de CPI, que s\u00e3o, al\u00e9m da assinatura de pelo menos 27 senadores, a indica\u00e7\u00e3o de fato determinado a ser investigado e a defini\u00e7\u00e3o de prazo de dura\u00e7\u00e3o. A decis\u00e3o representa uma derrota para o (Sem Partido), que trabalhou para evitar a instala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o. Ap\u00f3s a ordem judicial de Barroso, no entanto, o presidente mobilizou sua base aliada e conseguiu ampliar o objeto da CPI para que tamb\u00e9m , o que dilui a press\u00e3o de uma investiga\u00e7\u00e3o focada apenas no Pal\u00e1cio do Planalto. O STF deixou claro que a decis\u00e3o respeita a jurisprud\u00eancia da corte, que prev\u00ea decis\u00e3o para determinar a cria\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o quando est\u00e3o presentes os tr\u00eas requisitos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o. Os ministros afirmaram, por\u00e9m, que a ordem do Supremo n\u00e3o representa uma intromiss\u00e3o nos trabalhos do Legislativo. Isso quer dizer que o Supremo n\u00e3o determinar\u00e1 data de instala\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o do colegiado nem cronograma de trabalho da CPI. Ap\u00f3s a decis\u00e3o, o plen\u00e1rio da corte seguiu a pauta do dia e come\u00e7ou a analisar os recursos contra a decis\u00e3o de Edson Fachin que anulou as condena\u00e7\u00f5es do ex-presidente Lula.  A leitura do requerimento de da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid-19 foi iniciado, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (13), por Rodrigo Pacheco no Senado. O parlamentar tamb\u00e9m\u00a0decidiu das investiga\u00e7\u00f5es da para incluir tamb\u00e9m e que receberam repasses da Uni\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m A decis\u00e3o une requerimento do senador Randolffe Rodrigues (Rede-AP) sobre omiss\u00f5es do governo federal com o de Eduardo Gir\u00e3o (Podemos-CE), que pedia que aplicaram recursos no combate ao novo coronav\u00edrus. Entregue em fevereiro, a solicita\u00e7\u00e3o de abertura da CPI, de autoria do senador , j\u00e1 havia preenchido todos os requisitos necess\u00e1rios, mas o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco, vinha resistindo a instalar a comiss\u00e3o. O senador foi com apoio do presidente Jair Bolsonaro. Na decis\u00e3o, expedida no dia 8 de abril, o ministro do Supremo\u00a0Lu\u00eds Roberto Barroso destacou que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel negar o direito \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o em sob pena de ferir o direito da minoria parlamentar e justificou a decis\u00e3o monocr\u00e1tica em raz\u00e3o do agravamento da crise sanit\u00e1ria causada pelo novo coronav\u00edrus no Brasil.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste / Folhapress", "date": " 15:33 / 14 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-decide-manter-fechados-templos-e-igrejas-no-brasil-1.3070755", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF decide manter fechados templos e igrejas no Brasil", "subtitle": "Com isso, na pr\u00e1tica, o plen\u00e1rio da corte derruba a decis\u00e3o do ministro Kassio Nunes Marques que liberava missas e cultos", "article": "O Supremo Tribunal Federal ( ) formou maioria para manter a decis\u00e3o do ministro Gilmar Mendes de permitir que estados e munic\u00edpios pro\u00edbam a realiza\u00e7\u00e3o de celebra\u00e7\u00f5es religiosas presenciais como forma de conter o avan\u00e7o da pandemia da Covid-19. Com isso, na pr\u00e1tica, o plen\u00e1rio da corte derruba a s que liberava missas e cultos e afirmava que o veto de governadores e prefeitos a esses eventos era inconstitucional. Ao votar nesta quinta-feira (8), Kassio informou que ir\u00e1 ajustar sua decis\u00e3o ao entendimento firmado pelo plen\u00e1rio.  Veja mais No Cear\u00e1,\u00a0o decreto de publicado na noite do \u00faltimo domingo (4), das atividades religiosas com base em decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal ( ) No mesmo documento, contudo, o orienta que as celebra\u00e7\u00f5es sigam de maneira remota. Os ministros Alexandre de Moraes, Lu\u00eds Roberto Barroso, Edson Fachin, Rosa Weber e C\u00e1rmen L\u00facia votaram para que prevale\u00e7a a decis\u00e3o de Gilmar. O ministro Dias Toffoli, por sua vez, acompanhou a posi\u00e7\u00e3o de Kassio. O voto dele foi considerado uma surpresa. O julgamento deve ser conclu\u00eddo ainda nesta quinta.\u00a0No s\u00e1bado, Kassio atendeu um pedido da Anajure (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Juristas Evang\u00e9licos) e invalidou decretos de alguns munic\u00edpios que vetavam a realiza\u00e7\u00e3o de atividades religiosas coletivas. O ministro estendeu sua decis\u00e3o a todo o Pa\u00eds. Dois dias depois, por\u00e9m, Gilmar rejeitou a\u00e7\u00e3o do PSD contra decreto de S\u00e3o Paulo com o mesmo teor e mandou duros recados ao colega que liberou os eventos religiosos. \"Quer me parecer que apenas uma postura negacionista autorizaria resposta em sentido afirmativo\", disse. O presidente da corte, Luiz Fux, ent\u00e3o, remeteu o tema ao plen\u00e1rio. O julgamento foi iniciado na quarta-feira (7) e retomado nesta quinta (8). Antes de Kassio, primeiro a votar hoje, come\u00e7ar a falar, o procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, pediu a palavra e tentou apaziguar a rela\u00e7\u00e3o com Gilmar, que criticou o fato de a Procuradoria ter afirmado que ele n\u00e3o poderia ter tomado a decis\u00e3o sobre o tema porque n\u00e3o deveria ser o respons\u00e1vel pelo caso. Aras anunciou a retirada da quest\u00e3o de ordem que visava discutir qual magistrado teria atribui\u00e7\u00e3o de relatar o tema.\u00a0Logo depois, Kassio defendeu a realiza\u00e7\u00e3o de missas e cultos com regras de distanciamento e disse que o veto a esses eventos viola a Constitui\u00e7\u00e3o. O magistrado reclamou das cr\u00edticas recebidas pela libera\u00e7\u00e3o de eventos religiosos e disse que foi chamado por parte de m\u00eddia, de maneira injusta, de \"negacionista, insens\u00edvel e at\u00e9 mesmo genocida\". Kassio afirmou que o v\u00edrus se espalha em bares e festas e que as celebra\u00e7\u00f5es religiosas n\u00e3o s\u00e3o culpadas pelo alastramento da Covid-19.\u00a0O ministro questionou se prefeitos e governadores poderiam determinar o fechamento de ve\u00edculos de imprensa e disse que a liberdade religiosa dever ter o mesmo tratamento. \"N\u00e3o \u00e9 constitucionalmente toler\u00e1vel o fechamento total das igrejas e templos\", afirmou. O ministro disse que, quando tomou a decis\u00e3o, 22 estados e 19 capitais estaduais tinham normas permitindo celebra\u00e7\u00f5es religiosas.\u00a0\"Em momento algum, mesmo estando convicto de estar protegendo a Constitui\u00e7\u00e3o, o fiz remando contra o bom senso dos gestores brasileiros\". Alexandre de Moraes divergiu do colega, citou os n\u00fameros da pandemia no Brasil e disse que parece que \"algumas pessoas n\u00e3o conseguem entender o momento grav\u00edssimo\" que o pa\u00eds vive. O magistrado tamb\u00e9m criticou a atua\u00e7\u00e3o de advogados ap\u00f3s o representante da Associa\u00e7\u00e3o Centro Dom Bosco da F\u00e9 e Cultura, Taiguara Souza, pedir a palavra para fazer um desagravo a Kassio Nunes Marques \"O respeito ao tribunal vem faltando desde ontem. Os advogados t\u00eam todo o respeito do tribunal, n\u00f3s ouvimos com aten\u00e7\u00e3o as sustenta\u00e7\u00f5es orais, agora espero que aguardem o julgamento. Porque isso n\u00e3o \u00e9 jogo de futebol para se falar no momento que queira\". Voto de Moraes Moraes defendeu a constitucionalidade do fechamento das igrejas e templos como medida excepcional para conter a Covid-19 e disse que o \"Estado n\u00e3o se mete na f\u00e9 e a f\u00e9 n\u00e3o se mete no Estado\". \"Onde est\u00e1 a empatia e a solidariedade de todos nesse momento? A liberdade religiosa tem dupla fun\u00e7\u00e3o: proteger todas as f\u00e9s e afastar o Estado laico de ter de levar em conta dogmas religiosos para tomar decis\u00f5es fundamentais para a sobreviv\u00eancia de seus cidad\u00e3os\", afirmou. O magistrado elogiou a atua\u00e7\u00e3o de Araraquara (SP) no combate \u00e0 pandemia e citou o munic\u00edpio como prova de que o lockdown \u00e9 eficiente.\u00a0\"H\u00e1 tr\u00eas dias n\u00e3o h\u00e1 uma morte em Araraquara. O isolamento social completo salvou a cidade\". Mensagem para Bolsonaro Fachin, por sua vez, aproveitou o voto para mandar recados ao presidente Jair Bolsonaro.\u00a0\"Inconstitucional n\u00e3o \u00e9 o decreto que na pr\u00e1tica limita-se a reconhecer a gravidade da situa\u00e7\u00e3o. Inconstitucional \u00e9 n\u00e3o promover meios para que as pessoas fiquem em casa, com o respeito ao m\u00ednimo existencial. Inconstitucional \u00e9 recusar as vacinas que teriam evitado o colapso de hoje\", disse. Barroso foi na mesma linha e afirmou que o Brasil parece enfrentar a pandemia com \"improviso, ret\u00f3rica e dificuldade de lidar com a realidade\".\u00a0O ministro se disse impressionado com o fato de o governo federal n\u00e3o ter montado um comit\u00ea com os principais especialistas na \u00e1rea do pa\u00eds para elaborar medidas de enfrentamento \u00e0 doen\u00e7a. \"Ci\u00eancia e medicina s\u00e3o, nesse caso particular, a salva\u00e7\u00e3o. O esp\u00edrito, ao menos nessa dimens\u00e3o da vida, n\u00e3o existe onde n\u00e3o haja corpo. Salvar vidas \u00e9 nossa prioridade\".\u00a0J\u00e1 Rosa Weber afirmou que decretos que vetam os cultos e missas s\u00e3o aceit\u00e1veis no \"espec\u00edfico contexto\" atual s\u00e3o aceit\u00e1veis. A magistrada afirmou que \"negar a pandemia ou a sua gravidade n\u00e3o far\u00e1 com que ela magicamente desapare\u00e7a\". \"N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel brincar de faz de conta em momento de tamanha gravidade\", disse.\u00a0\"A nefasta consequ\u00eancia do negacionismo \u00e9 o prolongamento da via crucis que a na\u00e7\u00e3o est\u00e1 a trilhar, com o aumento incontido e devastador do n\u00famero de v\u00edtimas e o indesej\u00e1vel adiamento das condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\", disse. Na primeira sess\u00e3o, as partes do processo, entidades religiosas, a AGU (Advocacia-Geral da Uni\u00e3o) e a PGR (Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica) usaram a palavra e apenas Gilmar exp\u00f4s sua posi\u00e7\u00e3o. O voto de Gilmar foi marcado por cr\u00edticas \u00e0s sustenta\u00e7\u00f5es orais aos chefes da AGU, Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, e da PGR, Augusto Aras. O ministro afirmou que Mendon\u00e7a parecia ter chegado de uma viagem a Marte por ter citado lota\u00e7\u00f5es no transporte p\u00fablico como se n\u00e3o tivesse nenhuma responsabilidade sobre o tema.\u00a0Em rela\u00e7\u00e3o a Aras, o magistrado afirmou que sua atua\u00e7\u00e3o beirou a \"litig\u00e2ncia de m\u00e1-f\u00e9\" por ter afirmado que o respons\u00e1vel pelo caso deveria ser Kassio Nunes Marques. ", "author": "Matheus Teixeira / FolhaPress", "date": " 19:08 / 08 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-determina-que-presidente-do-senado-instale-cpi-da-pandemia-de-covid-19-1.3070815", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF determina que presidente do Senado instale CPI da pandemia de Covid-19", "subtitle": "O ministro Lu\u00eds Roberto Barroso disse que est\u00e3o presentes os requisitos necess\u00e1rios para abertura da comiss\u00e3o e que o chefe do Senado n\u00e3o pode se omitir em rela\u00e7\u00e3o a isso", "article": "O ministro do , Lu\u00eds Roberto Barroso, determinou nesta quinta-feira (8) que o , Rodrigo Pacheco (DEM-MG), . O objetivo \u00e9 apurar se o governo federal atua de forma omissa no enfrentamento da crise sanit\u00e1ria. O ministro afirmou que est\u00e3o presentes os requisitos necess\u00e1rios para abertura da comiss\u00e3o e que o chefe do Senado n\u00e3o pode se omitir em rela\u00e7\u00e3o a isso.  Leia Mais: Barroso submeteu a . O caso ser\u00e1 julgado na pr\u00f3xima sess\u00e3o virtual do STF, que come\u00e7a em 16 de abril e vai at\u00e9 26 do mesmo m\u00eas. Nesse per\u00edodo, os ministros da corte devem incluir seus votos no sistema. A decis\u00e3o \u00e9 uma derrota para a base aliada do presidente (sem partido) no Congresso, que vinha tentando barrar a comiss\u00e3o para investigar a condu\u00e7\u00e3o da pandemia. Segundo o magistrado, o contexto justifica a urg\u00eancia necess\u00e1ria para atuar de maneira individual no processo. \"O perigo da demora est\u00e1 demonstrado em raz\u00e3o da urg\u00eancia na apura\u00e7\u00e3o de fatos que podem ter agravado os efeitos decorrentes da pandemia da Covid-19\", disse. A Constitui\u00e7\u00e3o prev\u00ea tr\u00eas requisitos para instala\u00e7\u00e3o de CPI, conforme destaca o ministro, e todos \"parecem estar presentes\". S\u00e3o eles: assinatura de um ter\u00e7o dos senadores: indica\u00e7\u00e3o de fato determinado a ser apurado: e defini\u00e7\u00e3o de prazo certo para dura\u00e7\u00e3o. Assim, disse que n\u00e3o cabe ao presidente do Senado fazer uma an\u00e1lise de conveni\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 abertura da CPI e que ele \u00e9 obrigado a faz\u00ea-la quando est\u00e3o cumpridas as exig\u00eancias da Constitui\u00e7\u00e3o sobre o tema. A decis\u00e3o de Barroso foi tomada em pedido feito pelos senadores Alessandro Vieira (Cidadania-SE) e Jorge Kajuru (Cidadania-GO). ", "author": "Matheus Teixeira / Folhapress", "date": " 20:23 / 08 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-declara-inconstitucional-o-foro-privilegiado-de-defensores-publicos-no-ceara-1.3066449", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF declara inconstitucional o foro privilegiado de defensores p\u00fablicos no Cear\u00e1", "subtitle": "O foro especial para membros da Defensoria P\u00fablica havia sido inclu\u00eddo na Constitui\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1 em 2014", "article": "A maioria do Supremo Tribunal Federal ( ) definiu como o de p\u00fablicos no . A\u00e7\u00e3o tramitava desde agosto, por pedido do Procurador-Geral da Rep\u00fablica, , e teve julgamento nesta segunda-feira (29). A inconstitucionalidade, conforme o procurador da Rep\u00fablica, se d\u00e1 pelo princ\u00edpio da . Membros da Defensoria P\u00fablica da Uni\u00e3o ( ) n\u00e3o possuem foro especial, portanto, defensores estaduais tamb\u00e9m n\u00e3o poderiam ter a prerrogativa. O foro especial para membros da Defensoria P\u00fablica foi acrescentado \u00e0 om a Emenda Constitucional 80, de 2014. Aras questionou a defini\u00e7\u00e3o por meio de A\u00e7\u00e3o Direta de Inconstitucionalidade (ADI), em a\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria ao dispositivo presente na Constitui\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1. A relatora da ADI foi a ministra Carmen L\u00facia.  Leia mais A se manifestou \u00e0 \u00e9poca do in\u00edcio da a\u00e7\u00e3o. Em nota, argumentou que os estados t\u00eam autonomia para, por meio da Assembleia Legislativa, conceder foro por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o aos defensores p\u00fablicos. O procurou a Assembleia Legislativa do Estado do Cear\u00e1 ( , que afirmou que n\u00e3o iria se manifestar sobre o caso. Por meio de nota, a Associa\u00e7\u00e3o das Defensoras e dos Defensores P\u00fablicos do Cear\u00e1 ( ), lamentou o resultado do julgamento e afirmou que a decis\u00e3o traz para a no estado. \"Abrir m\u00e3o da prerrogativa \u00e9 cimentar a desigualdade entre as carreiras jur\u00eddicas. Ju\u00edzes e promotores t\u00eam direito. Julgar inconstitucional \u00e9 ir contra a isonomia entre Defensoria, Minist\u00e9rio P\u00fablico e Magistratura. Manter o foro por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o \u00e9 garantir a preserva\u00e7\u00e3o da independ\u00eancia do trabalho de Defensores e Defensoras, principalmente nas comarcas menores, onde a influ\u00eancia pol\u00edtica se imp\u00f5e\", comenta Andr\u00e9a Coelho, presidenta da Adpec. A relatora da a\u00e7\u00e3o, ministra Carmen L\u00facia, votou a favor da exclus\u00e3o do foro privilegiado de defensores. Seguiram o voto dela oito ministros. Apenas dois : os ministros Marco Aur\u00e9lio e Edson Fachin. \"N\u00e3o se tem, por\u00e9m, no \u00a7 1\u00ba do art. 125 da Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, autoriza\u00e7\u00e3o para que os Estados, com fundamento em simetria com a Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica, ampliem as hip\u00f3teses de prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o\", diz trecho do voto da ministra. Para ela, o argumento da Defensoria cearense de que os estados possuem autonomia para estender o foro n\u00e3o \u00e9 previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Al\u00e9m da ADI questionando o dispositivo na constitui\u00e7\u00e3o cearense, Aras tamb\u00e9m protocolou outras 16 a\u00e7\u00f5es do mesmo tipo no STF, todas questionando a atribui\u00e7\u00e3o do foro privilegiado a autoridades que n\u00e3o s\u00e3o listadas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, como delegados, procuradores, auditores militares, presidentes de entidades estaduais e reitores, al\u00e9m de defensores p\u00fablicos. O foro especial por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o, conhecido por muitos como foro privilegiado, \u00e9 um mecanismo legal que d\u00e1 a seus beneficiados a prerrogativa de ser julgado por tribunais superiores em casos de a\u00e7\u00f5es penais. ", "author": "Matheus Facundo", "date": " 17:12 / 29 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-determina-que-governo-federal-devolva-bolsa-familia-a-86-mil-familias-cearenses-1.3073617", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF determina que Governo Federal devolva Bolsa Fam\u00edlia a 8,6 mil fam\u00edlias cearenses", "subtitle": "O ministro Marco Aur\u00e9lio expediu liminar que estabelece a reintegra\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio", "article": "O determinou a reintegra\u00e7\u00e3o de milhares de fam\u00edlias exclu\u00eddas pelo Governo Federal do Programa . A liminar, assinada pelo ministro , foi concedida ap\u00f3s a\u00e7\u00e3o de governos estaduais no Nordeste. Apenas no Cear\u00e1, por efeito da decis\u00e3o judicial, cerca de 8,6 mil fam\u00edlias devem voltar a receber o benef\u00edcio. A decis\u00e3o determina que a Uni\u00e3o fa\u00e7a a reintegra\u00e7\u00e3o em um prazo de 20 dias, sob pena de multa di\u00e1ria de R$ 100 mil. Publicada na \u00faltima ter\u00e7a-feira (13), a liminar \u00e9 do \u00faltimo dia 8 de abril.  Leia mais A medida cautelar foi ajuizada no STF pelos estados da Bahia, , Maranh\u00e3o, Pernambuco, Piau\u00ed, Rio Grande do Norte, Alagoas e Para\u00edba. Nela, os autores buscam a preserva\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio enquanto durar a pandemia. Na decis\u00e3o, Marco Aur\u00e9lio ressaltou que o STF j\u00e1 determinou a suspens\u00e3o de desligamentos do programa no per\u00edodo de calamidade p\u00fablica. O Governo Federal argumentou que n\u00e3o houve nenhuma suspens\u00e3o entre mar\u00e7o de 2020 e janeiro de 2021. Desligamentos posteriores ocorreram devido a \"situa\u00e7\u00f5es de fraude e suspens\u00e3o tempor\u00e1ria em virtude do pagamento de aux\u00edlio emergencial e de a\u00e7\u00f5es de verifica\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es\". O ministro do STF citou, no entaNto, que houve redu\u00e7\u00e3o de mais de 12,7 mil inscritos no Bolsa Fam\u00edlia apenas no estado da Bahia, enquanto houve aumento de contemplados nas regi\u00f5es CentroOeste, Sudeste e Sul.  Leia tamb\u00e9m \"Os estados da Regi\u00e3o Nordeste concentram o maior n\u00famero de pessoas em situa\u00e7\u00e3o de pobreza, a sinalizar tratamento discriminat\u00f3rio, vedado pelo artigo 19, inciso III, da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\", escreveu na decis\u00e3o. ", "author": "Luana Barros", "date": " 17:35 / 15 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-faz-maioria-para-derrubar-vetos-de-bolsonaro-ao-uso-obrigatorio-de-mascaras-1.3046567", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF faz maioria para derrubar vetos de Bolsonaro ao uso obrigat\u00f3rio de m\u00e1scaras", "subtitle": "O caso foi discutido no plen\u00e1rio virtual", "article": "O Supremo Tribunal Federal (STF) formou maioria nesta sexta, 12, para derrubar vetos do presidente Jair Bolsonaro ao o em locais p\u00fablicos, pres\u00eddios e unidades socioeducativas. O caso foi discutido no plen\u00e1rio virtual - ferramenta online na qual os ministros depositam seus votos ao longo da semana - e j\u00e1 possui contra o Planalto.  ", "author": "Estad\u00e3o ", "date": " 19:20 / 12 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-inicia-julgamento-de-suspensoes-em-decretos-de-armas-de-jair-bolsonaro-1.3073926", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF inicia julgamento de suspens\u00f5es em decretos de armas de Jair Bolsonaro", "subtitle": "O plen\u00e1rio decide se mant\u00e9m ou derruba a decis\u00e3o da ministra Rosa Weber, que vetou trechos dos decretos que flexibilizam a compra de armamento", "article": "A validade de quatro decretos editados pelo presidente Jair Bolsonaro que no Pa\u00eds come\u00e7ou a ser julgada, nesta sexta-feira (16), pelo Supremo Tribunal Federal . A ministra  , em decis\u00e3o individual, trechos dos decretos na segunda-feira (12) e, agora, o plen\u00e1rio julga se da magistrada. Parte das determina\u00e7\u00f5es federais entraram em vigor na ter\u00e7a-feira (13). O parecer de Weber atendeu a um , integrado pelos partidos PSB, REDE, PSOL e PT, que questiona a constitucionalidade dos decretos expedidos pelo presidente. Na decis\u00e3o, a magistrada afirmou que a flexibiliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0s armas \u00e9 e fiscaliza\u00e7\u00e3o de armas institu\u00eddo no Estado do Desarmamento. Para a ministra, as edi\u00e7\u00f5es dos decretos \" regulamentar atribu\u00eddo ao presidente da Rep\u00fablica pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal\". A relatora tamb\u00e9m ressaltou que os decretos fragilizam o Estatuto do Desarmamento, que inaugurou uma pol\u00edtica de controle respons\u00e1vel de armas de fogo e muni\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio nacional. A sess\u00e3o do plen\u00e1rio virtual fica aberta desta sexta-feira a 24 de abril. Os onze ministros do STF devem inserir os votos no sistema nesse per\u00edodo. Caso forme maioria, a decis\u00e3o de Weber ser\u00e1 . At\u00e9 a \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o desta reportagem, \u00e0s 9h22, dois ministros j\u00e1 haviam votado. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do portal G1. Em paralelo \u00e0s a\u00e7\u00f5es no STF, os partidos de oposi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tentam os decretos expedidos por Bolsonaro. A oposi\u00e7\u00e3o apresentou esses projetos, mas o Senado decidiu n\u00e3o votar o tema at\u00e9 que o Supremo decida sobre o assunto. Decretos presidenciais regulamentam leis em vigor e n\u00e3o precisam de aprova\u00e7\u00e3o do Congresso. Entretanto, os parlamentares podem apresentar projetos de decreto legislativo de modo a suspender os atos do Executivo. As altera\u00e7\u00f5es dos decretos foram no dia 12 de fevereiro deste ano, \u00e0s v\u00e9speras do Carnaval, e n\u00e3o passaram pela an\u00e1lise do Congresso. As medidas foram publicadas em edi\u00e7\u00e3o extra do Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o no mesmo dia. Entre v\u00e1rios pontos, os decretos retiram do Ex\u00e9rcito a fiscaliza\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o e do registro de alguns armamentos, m\u00e1quinas para recarga de muni\u00e7\u00f5es e acess\u00f3rios. A suspens\u00e3o atinge, por exemplo, o trecho que aumentava, de dois para seis, o limite de armas de fogo que o cidad\u00e3o comum pode adquirir, desde que preencha os requisitos necess\u00e1rios para obten\u00e7\u00e3o do Certificado de Registro de Arma de Fogo.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:40 / 16 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-julga-decisao-de-rosa-weber-que-suspendeu-trechos-dos-decretos-de-armas-de-bolsonaro-1.3072439", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF julga decis\u00e3o de Rosa Weber que suspendeu trechos dos decretos de armas de Bolsonaro", "subtitle": "Ministro devem votar para revogar ou referendar decis\u00e3o em plen\u00e1rio virtual, a partir de sexta-feira (16)", "article": "O (STF) vai julgar, em plen\u00e1rio virtual, a dos quatro decretos sobre porte e posse de arma editados pelo presidente (Sem Partido). Rosa Weber decidiu individualmente, pois \u00e9 relatora das (ADIs) 6675, 6676, 6677 e 6680, nas quais os partidos PSB, REDE, PSOL e PT questionam a constitucionalidade dos decretos. A sess\u00e3o do plen\u00e1rio virtual fica aberta entre esta sexta-feira (16) a 24 de abril. Os onze ministros devem inserir seus votos no sistema nesse per\u00edodo. Caso forme maioria, a decis\u00e3o de Weber ser\u00e1 ou . Os decretos 10.627/2021, 10.628/2021, 10.629/2021 e 10.630/2021, que regulamentam Estatuto do Desarmamento (Lei 10.826/2003), facilitam o acesso a armas de fogo e entraram em vigor nesta ter\u00e7a-feira (13), sem os trechos suspensos pela ministra. As altera\u00e7\u00f5es dos decretos foram anunciadas pelo governo no dia , \u00e0s v\u00e9speras do Carnaval, e n\u00e3o passaram pela an\u00e1lise do . As medidas foram publicadas em edi\u00e7\u00e3o extra do Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o no mesmo dia. Entre v\u00e1rios pontos, os decretos retiram do Ex\u00e9rcito a fiscaliza\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o e do registro de alguns armamentos, m\u00e1quinas para recarga de muni\u00e7\u00f5es e acess\u00f3rios. A suspens\u00e3o atinge, por exemplo, o trecho que aumentava, de dois para seis, o limite de armas de fogo que o cidad\u00e3o comum pode adquirir, desde que preencha os requisitos necess\u00e1rios para obten\u00e7\u00e3o do Certificado de Registro de Arma de Fogo. Em sua decis\u00e3o, Rosa Weber afirmou que a flexibiliza\u00e7\u00e3o do acesso \u00e0s armas \u00e9 com o sistema de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o de armas institu\u00eddo no Estado do Desarmamento. Para a ministra, as edi\u00e7\u00f5es dos decretos \"exorbitam os limites do poder regulamentar atribu\u00eddo ao presidente da Rep\u00fablica pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal\". A relatora tamb\u00e9m ressaltou que os decretos o Estatuto do Desarmamento, que inaugurou uma pol\u00edtica de controle respons\u00e1vel de armas de fogo e muni\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio nacional. \u201cIn\u00fameros estudos, apoiados por expressiva maioria da comunidade cient\u00edfica mundial, revelam uma inequ\u00edvoca correla\u00e7\u00e3o entre a facilita\u00e7\u00e3o do acesso da popula\u00e7\u00e3o \u00e0s armas e o desvio desses produtos para as organiza\u00e7\u00f5es criminosas, mil\u00edcias e criminosos em geral, por meio de furtos, roubos ou com\u00e9rcio clandestino, aumentando ainda mais os \u00edndices de delitos patrimoniais, de crimes violentos e de homic\u00eddios\u201d, afirmou a ministra. Rosa Weber apontou que \u00e9 do Estado promover a seguran\u00e7a p\u00fablica como corol\u00e1rio do direito \u00e0 vida.\u00a0\"O respeito \u00e0 lei \u00e9, portanto, requisito de constitucionalidade, na medida em que o respeito \u00e0 legalidade \u00e9 condi\u00e7\u00e3o para a tutela do princ\u00edpio constitucional da separa\u00e7\u00e3o de poderes\", disse. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:31 / 13 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-deve-julgar-anulacao-dos-processos-do-ex-presidente-lula-nesta-quarta-14-acompanhe-ao-vivo-1.3072955", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF julga anula\u00e7\u00e3o dos processos do ex-presidente Lula nesta quarta (14); acompanhe ao vivo", "subtitle": "Corte julgar\u00e1 se mant\u00e9m ou n\u00e3o decis\u00e3o do ministro Edson Fachin, que anulou condena\u00e7\u00f5es do ex-presidente", "article": "O Supremo Tribunal Federal ( ) come\u00e7ou a julgar, nesta quarta-feira (14), a dos processos do ex-presidente . Em plen\u00e1rio, a Corte decidir\u00e1 se mant\u00e9m ou n\u00e3o a , que anulou todas as condena\u00e7\u00f5es de Lula no \u00faltimo dia 8 de mar\u00e7o, o que permitiu que o ex-presidente retomasse seus direitos pol\u00edticos e ficasse em eventual disputa nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. A a\u00e7\u00e3o estava prevista na pauta do STF, que come\u00e7ou a sess\u00e3o do dia julgando sobre instala\u00e7\u00e3o da CPI da Covid-19.  Em mar\u00e7o, Fachin considerou que a Justi\u00e7a do Paran\u00e1 n\u00e3o tinha compet\u00eancia para julgar o ex-presidente e determinou a transfer\u00eancia dos processos para a Justi\u00e7a do Distrito Federal, local onde teriam sido cometidos os crimes.  Leia mais A decis\u00e3o anulou os processos do , do , da sede do e de \u00e0 entidade. Embora tenha determinado a transfer\u00eancia dos quatro casos para a primeira inst\u00e2ncia em Bras\u00edlia, apenas dois deles foram enviados at\u00e9 agora. Nesta quarta, a Corte come\u00e7ar\u00e1 a analisar recursos apresentados pela defesa de Lula e pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) \u2014 esta das provas. Se a posi\u00e7\u00e3o de Fachin for referendada, o Supremo analisar\u00e1 a derrubada ou n\u00e3o do julgamento da Segunda Turma do STF que declarou o ex-juiz ao condenar o ex-presidente no caso do Triplex de Guaruj\u00e1.  O argumento do ministro da Corte \u00e9 de que Moro n\u00e3o poderia ter julgado o petista em raz\u00e3o de n\u00e3o ser competente da causa \u2014 o que derrubaria a necessidade de decidir se ele teve parcialidade no caso ou n\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:01 / 14 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-mantem-decisao-que-julgou-moro-parcial-na-condenacao-de-lula-pelo-triplex-de-guaruja-1.3076575", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF mant\u00e9m decis\u00e3o que julgou Moro parcial na condena\u00e7\u00e3o de Lula pelo triplex de Guaruj\u00e1", "subtitle": "Com isso, fica confirmada a anula\u00e7\u00e3o de todas as provas utilizadas para condenar o ex-presidente. Novo julgamento ser\u00e1 feito na Justi\u00e7a do DF", "article": "A maioria do Supremo Tribunal Federal ( ), decidiu, no plen\u00e1rio desta quinta-feira (22), manter a decis\u00e3o que declarou parcial na do ex-presidente no caso o triplex de Guaruj\u00e1. Julgamento ainda ocorre, mas os votos necess\u00e1rios para a decis\u00e3o passar j\u00e1 foram alcan\u00e7ados. A sess\u00e3o foi encerrada por volta das 19h o placar final ficou em 7x2, a favor do mantimento da decis\u00e3o da Segunda Turma da Corte. Julgamento ser\u00e1 no pr\u00f3ximo dia 28 de abril.  Com o entendimento de que a suspei\u00e7\u00e3o de Moro por parcialidade deve ser mantida, agora o julgamento do caso Triplex de Guaruj\u00e1 volta \u00e0 estaca zero. Ou seja, nenhuma das provas e trabalhos feitos em Curitiba poder\u00e3o ser reaproveitados, visto que a conduta do ex-juiz teria \"contaminado\" o processo. Novo julgamento ser\u00e1 feito na Justi\u00e7a do Distrito Federal. No \u00faltimo dia 15 de abril, o Supremo decidiu, por oito votos a favor e tr\u00eas contra, do ex-presidente na opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Com isso, o petista ficou eleg\u00edvel para 2022. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:49 / 22 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-retoma-julgamento-da-suspeicao-do-ex-juiz-sergio-moro-1.3063835", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF retoma julgamento da suspei\u00e7\u00e3o do ex-juiz S\u00e9rgio Moro", "subtitle": "O ministro Kassio Nunes devolveu o pedido de vista do caso, que discute a parcialidade do jurista nos processos de Lula", "article": "A Segunda Turma do Supremo Tribunal Federal ( ) retoma o julgamento sobre a suspei\u00e7\u00e3o do ex-juiz ,\u00a0no caso do tr\u00edplex do Guaruj\u00e1 (SP), nesta ter\u00e7a-feira (23). No in\u00edcio do m\u00eas, o ministro pediu vista, que \u00e9 mais tempo para an\u00e1lise do caso, sobre a parcialidade do ex-juiz federal ao condenar o ex-presidente por corrup\u00e7\u00e3o passiva e lavagem de dinheiro no caso do tr\u00edplex do Guaruj\u00e1. O ministro devolveu a vista na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira e o caso foi inclu\u00eddo na pauta da Segunda Turma desta tarde. Kassio Nunes foi\u00a0indicado ao STF pelo presidente . Depois de Fachin no in\u00edcio deste m\u00eas, Gilmar retomou o julgamento da mat\u00e9ria com voto contra Moro no dia 9 de mar\u00e7o. O ministro Ricardo Lewandowski o acompanhou. O voto de\u00a0Kassio\u00a0Nunes Marques ser\u00e1 decisivo. O julgamento realizado no dia 9 de mar\u00e7o fechou com o placar de 2 a 2, faltando apenas o voto do ministro Kassio Nunes Marques. Na ocasi\u00e3o, os ministros Gilmar Mendes e Ricardo Lewandowsk votaram pela na a\u00e7\u00e3o que trata do apartamento no litoral paulista. Os ministros Edson Fachin e C\u00e1rmen L\u00facia se posicionaram a favor de Moro no final de 2018, quando a an\u00e1lise do caso foi iniciada e suspensa por pedido de vista de Gilmar Mendes. Por\u00e9m, no in\u00edcio do m\u00eas, C\u00e1rmen L\u00facia indicou que dar\u00e1 um , o que levou a especula\u00e7\u00f5es de que pode mudar de posi\u00e7\u00e3o. \"Eu tenho voto escrito, mas vou aguardar o voto-vista do ministro Kassio. Vossa Excel\u00eancia trouxe um voto profundo, com dados muito graves. Darei o meu voto\", disse a ministra. Quando a ministra participou do julgamento, em 2018, ainda n\u00e3o haviam sido divulgadas as . A defesa de Lula afirma que os di\u00e1logos refor\u00e7am a acusa\u00e7\u00e3o de parcialidade de Moro por demonstrar uma atua\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima do ent\u00e3o magistrado com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), respons\u00e1vel pela acusa\u00e7\u00e3o. Em entrevista ao Estad\u00e3o, publicada no \u00faltimo dia 13, o relator da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato no STF, Edson Fachin, disse que a Lava Jato ter\u00e1 o mesmo fim que a Opera\u00e7\u00e3o M\u00e3os Limpas teve na It\u00e1lia, se\u00a0Moro\u00a0for declarado parcial.   ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado e Matheus Teixeira/Folhapress", "date": " 11:04 / 23 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-mantem-quebras-de-sigilo-da-cpi-da-covid-1.3097356", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF mant\u00e9m quebras de sigilo da CPI da Covid", "subtitle": "Magistrados justificaram que as medidas est\u00e3o dentro dos limites constitucionais", "article": "Os ministros Ricardo Lewandowski e Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal (STF), negaram, no s\u00e1bado (12) pedidos para suspender as quebras de sigilos telef\u00f4nico e telem\u00e1tico aprovadas pela CPI da Covid contra o ex-ministro da Sa\u00fade Eduardo Pazuello, o ex-chefe do Itamaraty Ernesto Ara\u00fajo e a secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade, a cearense Mayra Pinheiro, conhecida como \"capit\u00e3 cloroquina\". Os magistrados entenderam que as medidas foram determinadas \"nos limites dos poderes constitucionais e regimentais\" e \"no exerc\u00edcio dos poderes instrut\u00f3rios\" do colegiado. Nas decis\u00f5es sobre Pazuello e Mayra, Lewandowski fez ressalvas \"quanto ao trato dos documentos confidenciais\" e tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o \"\u00e0 prote\u00e7\u00e3o de elementos de natureza eminentemente privada, estranhos ao objeto da investiga\u00e7\u00e3o\" que dever\u00e3o permanecer cobertos por \"rigoroso sigilo\". O ministro, no entanto, registrou que os motivos que levaram \u00e0s quebras de sigilo do ex-ministro e da servidora coincidiam com o objeto da CPI - no caso de Pazuello, pelo fato de o general ter ocupado a chefia da pasta durante 10 meses: e no caso de Mayra, pela \"suposta inobserv\u00e2ncia dos deveres \u00e9ticos e profissionais, seja no exerc\u00edcio da medicina, seja como secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade, inclusive com men\u00e7\u00e3o expressa \u00e0 not\u00f3ria crise sanit\u00e1ria ocorrida em Manaus\". Na mesma linha, o ministro Alexandre de Moraes entendeu que a quebra do sigilo do ex-ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores se deu de \"forma proporcional e razo\u00e1vel\", ressaltando que \"direitos e garantias individuais n\u00e3o podem ser utilizados como um verdadeiro escudo protetivo da pr\u00e1tica de atividades il\u00edcitas, tampouco como argumento para afastamento ou diminui\u00e7\u00e3o da responsabilidade pol\u00edtica, civil ou penal por atos criminosos\". Outros dois alvos das quebras de sigilo decretadas pela CPI da Covid tamb\u00e9m acionaram o Supremo para tentar derrubar a medida - o secret\u00e1rio de Ci\u00eancia, Tecnologia, Inova\u00e7\u00e3o e Insumos Estrat\u00e9gicos, H\u00e9lio Angotti Neto, m\u00e9dico seguidor do escritor Olavo de Carvalho: e o ex-assessor especial do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Zoser Plata Bondim Hardman de Ara\u00fajo. Os pedidos foram distribu\u00eddos aos gabinetes dos ministros Kassio Nunes Marques e Dias Toffoli, respectivamente. Em meio a quebras de sigilo de aliados do presidente, a CPI vai convocar juristas para levantar poss\u00edveis crimes que Jair Bolsonaro cometeu na pandemia. O requerimento, como mostrou o Estad\u00e3o, foi aprovado na quinta-feira passada. Nesta semana, a CPI tem ao menos tr\u00eas depoimentos previstos. Amanh\u00e3, ser\u00e1 ouvido o secret\u00e1rio de Sa\u00fade do Amazonas, Marcellus Camp\u00ealo. Ele vai ser questionado sobre a crise de oxig\u00eanio em Manaus e den\u00fancias de irregularidades no uso de verba federal. Na quarta, o governador cassado do Rio, Wilson Witzel, \u00e9 esperado para falar sobre den\u00fancias que o tiraram do cargo - ele sofreu impeachment. E, na quinta, a comiss\u00e3o ouve o empres\u00e1rio Carlos Wizard, que foi convocado por integrar o suposto \"gabinete paralelo\" que auxiliava Bolsonaro durante a pandemia. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal O Estado de S. Paulo. ", "author": "Pepita Ortega e Fausto Macedo/Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 09:03 / 14 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-quer-derrubar-os-trechos-da-lei-de-seguranca-nacional-que-contrariam-a-constituicao-1.3063503", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF quer derrubar os trechos da Lei de Seguran\u00e7a Nacional que contrariam a Constitui\u00e7\u00e3o", "subtitle": "N\u00e3o h\u00e1, por\u00e9m, data para o julgamento no Supremo", "article": "O Supremo Tribunal Federal ( ) avalia banir os pontos da Lei de Seguran\u00e7a Nacional \u2014 heran\u00e7a do regime militar \u2014 que contrariam a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.\u00a0N\u00e3o h\u00e1, por\u00e9m, data para o julgamento. Segundo o jornal , os ministros da corte consideram que a regra tem sido aplicada para reprimir a liberdade de express\u00e3o e impedir manifesta\u00e7\u00f5es contra o presidente (sem partido).  Veja mais O ve\u00edculo apurou que alguns ministros apontam que o Governo Federal tem exagerado na aplica\u00e7\u00e3o da lei. A exemplo do na \u00faltima segunda-feira (15). Ao chamar o presidente de \u201cgenocida\u201d pela forma como conduz a crise da sa\u00fade p\u00fablica provocada pela pandemia de Covid-19, o pela pol\u00edcia do Rio de Janeiro. Outro caso semelhante ocorreu na semana passada, quando manifestantes colocaram cartazes em frente ao Pal\u00e1cio do Planalto com o mesmo adjetivo e foram enquadrados na norma. A legisla\u00e7\u00e3o tipifica como crime contra a seguran\u00e7a nacional as a\u00e7\u00f5es que possam \"lesar\" ou \"colocar em perigo\" a \"integridade territorial e a soberania nacional\", \"o regime representativo e democr\u00e1tico, a Federa\u00e7\u00e3o e o Estado de Direito\", e \"a pessoa dos chefes dos Poderes da Uni\u00e3o\". Entram nessas categorias os presidentes da Rep\u00fablica, do Senado, da C\u00e2mara dos Deputados e do STF. Como a\u00a0Lei de Seguran\u00e7a Nacional \u00e9 utilizada nos inqu\u00e9ritos dos e , os ministros n\u00e3o querem derrub\u00e1-la completamente, mas apenas eliminar os trechos que possam permitir interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas para sua aplica\u00e7\u00e3o. Sancionada em dezembro de 1983, ainda no regime ditatorial brasileiro que durou ao todo 21 anos, a lei entende como crime contra a seguran\u00e7a nacional a\u00e7\u00f5es que possam \"lesar\" ou \"colocar em perigo\" a \"integridade territorial e a soberania nacional\", \"o regime representativo e democr\u00e1tico, a Federa\u00e7\u00e3o e o Estado de Direito\", e \"a pessoa dos chefes dos Poderes da Uni\u00e3o\" - ou seja, presidentes da Rep\u00fablica, do Senado, da C\u00e2mara dos Deputados e do Supremo Tribunal Federal. O vereador Carlos Bolsonaro acabou recorrendo ao artigo 26 da lei n\u00ba 7.170,\u00a0que classifica como crime \"caluniar ou difamar o presidente da Rep\u00fablica, o do Senado Federal, o da C\u00e2mara dos Deputados ou o do Supremo Tribunal Federal, imputando-lhes fato definido como crime ou fato ofensivo \u00e0 reputa\u00e7\u00e3o\",\u00a0para implicar o youtuber judicialmente. Nesse caso, a pena prevista \u00e9 de um a quatro anos de reclus\u00e3o. Para o doutor em\u00a0Direito, Paulo Henrique Blair, da Universidade de Bras\u00edlia\u00a0(UnB), a contemporaneidade exige uma mudan\u00e7a no texto da lei. O professor lembra que a institui\u00e7\u00e3o da LSN se deu no regime anterior ao que vivemos, portanto, cumprindo um momento de restri\u00e7\u00f5es \u00e0 sociedade, bem distante da nossa realidade que \u00e9 a de afirma\u00e7\u00f5es de direitos fundamentais. Blair ressalta que a principal mudan\u00e7a que deve ser implementada \u00e0 lei \u00e9 \u201cdeixar claro, na reda\u00e7\u00e3o, que ela n\u00e3o \u00e9 destinada a proteger a imagem ou a reputa\u00e7\u00e3o de ocupantes das atividades de poder, e sim destinada \u00e0 prote\u00e7\u00e3o da democracia\u201d. O professor, no entanto, entende a necessidade e a import\u00e2ncia de uma Lei de Seguran\u00e7a Nacional para qualquer sociedade democr\u00e1tica, pois \u00e9 atrav\u00e9s dela, desses mecanismos jur\u00eddicos, que a democracia ser\u00e1 resguardada. Entretanto, h\u00e1 limites. Sobretudo \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.  H\u00e1 poucas semanas,\u00a0o deputado federal Daniel Silveira (PSL-RJ) tamb\u00e9m foi enquadrado na Lei de Seguran\u00e7a Nacional. Nesse caso, o ministro Alexandre de Moraes determinou a pris\u00e3o do parlamentar. A C\u00e2mara dos Deputados, em vota\u00e7\u00e3o, manteve a determina\u00e7\u00e3o de Moraes. O caso, que tamb\u00e9m tomou grandes propor\u00e7\u00f5es no Pa\u00eds, no entanto, tem diferen\u00e7as com o epis\u00f3dio do youtuber Felipe Neto. Enquanto o deputado prometeu dar \"socos\" em ministros do STF, ou seja, em tom de amea\u00e7a aos representantes da Institui\u00e7\u00e3o, o empres\u00e1rio disparou cr\u00edticas ao presidente da Rep\u00fablica. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:38 / 22 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-retoma-julgamento-do-caso-do-ex-presidente-lula-1.3076458", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF retoma julgamento do caso do ex-presidente Lula", "subtitle": "Os ministros decidem o destino de a\u00e7\u00f5es penais de Lula e a parcialidade de Moro. Acompanhe ao vivo", "article": "Os ministros do retomam, nesta quinta-feira (22), o julgamento do caso do ex-presidente . No \u00faltimo dia 15, o Supremo decidiu, por oito votos a favor e tr\u00eas contra, do ex-presidente na opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Com isso, o petista ficou eleg\u00edvel para 2022. Nesta quinta, os ministros j\u00e1 decidiram que os processos ficam com a Justi\u00e7a Federal do DF, seguindo o entendimento do relator Edson Fachin. O julgamento continua.   Mais do que uma quest\u00e3o meramente processual, o entendimento sobre o destino geogr\u00e1fico das investiga\u00e7\u00f5es trar\u00e1 impactos no rumo das apura\u00e7\u00f5es e pode redesenhar o cen\u00e1rio jur\u00eddico do petista. Desde a semana passada, o plen\u00e1rio do STF est\u00e1 examinando, de forma fatiada, todos os pontos levantados na decis\u00e3o individual de Fachin, que abalou o meio pol\u00edtico ao anular as condena\u00e7\u00f5es de Lula, mandar os casos do petista para a Justi\u00e7a Federal do DF e arquivar a suspei\u00e7\u00e3o do ex-juiz federal S\u00e9rgio Moro. Por 8 a 3, os ministros j\u00e1 entenderam que as investiga\u00e7\u00f5es do ex-presidente - nas a\u00e7\u00f5es do triplex do Guaruj\u00e1, s\u00edtio de Atibaia e outras duas, que miram o Instituto Lula - n\u00e3o devem ficar com a Justi\u00e7a Federal de Curitiba, por n\u00e3o terem uma liga\u00e7\u00e3o direta com o bilion\u00e1rio esquema de corrup\u00e7\u00e3o investigado no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Dessa forma, o petista j\u00e1 est\u00e1 eleg\u00edvel e apto a disputar as pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es presidenciais. Agora, os ministros v\u00e3o decidir ainda se a suspei\u00e7\u00e3o de Moro deve ser ou n\u00e3o arquivada. A suspei\u00e7\u00e3o de Moro \u00e9 uma quest\u00e3o estrat\u00e9gica para o futuro da Lava Jato e do desdobramento das a\u00e7\u00f5es de Lula. Se o plen\u00e1rio mantiver de p\u00e9 a decis\u00e3o da Segunda Turma que declarou Moro parcial, o reaproveitamento do trabalho feito em Curitiba n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel na a\u00e7\u00e3o do triplex do Guaruj\u00e1, por exemplo, j\u00e1 que a parcialidade do ex-juiz teria contaminado todo o processo. O caso, ent\u00e3o, voltaria \u00e0 estaca zero. Para Fachin, no entanto, se Curitiba n\u00e3o tinha compet\u00eancia para julgar Lula e se j\u00e1 foi anulada a condena\u00e7\u00e3o que Moro imp\u00f4s ao ex-presidente da Rep\u00fablica, n\u00e3o faz mais sentido analisar a atua\u00e7\u00e3o do ex-juiz na a\u00e7\u00e3o do triplex. Por isso que o relator da Lava Jato vai insistir em arquivar a suspei\u00e7\u00e3o de Moro, como uma forma de reduzir danos, blindar as investiga\u00e7\u00f5es e tentar preservar o trabalho feito pela 13\u00aa Vara Federal de Curitiba. Segundo o apurou, o Supremo deve se dividir sobre a quest\u00e3o de Moro, mas a expectativa de integrantes da Corte \u00e9 a de que os ministros mantenham o entendimento da Segunda Turma do STF, que considerou Moro parcial ao condenar o petista a nove anos e meio de pris\u00e3o na a\u00e7\u00e3o do triplex. Sobre o destino dos casos, uma ala da Corte v\u00ea com simpatia a ideia de transferir os casos n\u00e3o para a Justi\u00e7a Federal do DF, como determinou Fachin, e sim para S\u00e3o Paulo, como quer a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR). \"Inexistem raz\u00f5es para o encaminhamento dos autos \u00e0 Se\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria do Distrito Federal, na medida em que os casos em quest\u00e3o - casos 'triplex', 's\u00edtio de Atibaia', 'sede do Instituto Lula' e 'doa\u00e7\u00f5es ao Instituto Lula' - abrangem fatos relativos a im\u00f3veis e instituto sediados no Estado de S\u00e3o Paulo\" apontou a subprocuradora-geral da Rep\u00fablica, Lind\u00f4ra Maria Araujo, ao entrar com recurso no Supremo contra a decis\u00e3o de Fachin.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 14:31 / 22 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stj-aceita-denuncia-e-wilson-witzel-vira-reu-por-lavagem-de-dinheiro-e-corrupcao-1.3046013", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STJ aceita den\u00fancia e Wilson Witzel vira r\u00e9u por lavagem de dinheiro e corrup\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Ministros do STJ tamb\u00e9m decidiram manter Witzel afastado do cargo por mais um ano", "article": "O Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) aceitou nesta quinta-feira (11), por unanimidade, a primeira das contra o governador afastado do Rio de Janeiro, (PSC). Nesta primeira, Witzel foi denunciado sob acusa\u00e7\u00e3o de . Assim, ele passa \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de r\u00e9u. Participaram do julgamento 14 dos 15 ministros que comp\u00f5em a Corte Especial. Em vota\u00e7\u00e3o separada, tamb\u00e9m pela totalidade de votos, os ministros decidiram manter Witzel afastado do cargo por mais um ano, al\u00e9m de outras restri\u00e7\u00f5es, como a proibi\u00e7\u00e3o de frequentar \u00f3rg\u00e3os da administra\u00e7\u00e3o estadual. A acusa\u00e7\u00e3o da PGR foi apresentada em agosto do ano passado, ocasi\u00e3o em que o ministro Benedito Gon\u00e7alves, relator do caso, afastou Witzel de suas fun\u00e7\u00f5es. Ele . Gon\u00e7alves organizou o julgamento em duas etapas: primeiro foi analisada a acusa\u00e7\u00e3o contra Witzel. Ficaram para um segundo momento as acusa\u00e7\u00f5es contra os demais denunciados, incluindo a advogada Helena Witzel, mulher do governador afastado, e outras setes pessoas, entre operadores do esquema e empres\u00e1rios que teriam pago propina em troca de favorecimento na administra\u00e7\u00e3o estadual. Em extenso voto, o ministro Gon\u00e7alves analisou e rejeitou uma s\u00e9rie de quest\u00f5es preliminares apresentadas pela defesa, incluindo pedido de absolvi\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, por entender que se faz, neste momento, um exame preliminar. Disse que a etapa posterior se presta ao aprofundamento da an\u00e1lise, com a produ\u00e7\u00e3o de provas e de novos testemunhos. O ministro tamb\u00e9m avaliou que o conjunto probat\u00f3rio anexado ao inqu\u00e9rito \u00e9 suficiente para an\u00e1lise do recebimento da den\u00fancia. De acordo com a Procuradoria, o governador afastado utilizou-se do cargo para estruturar uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa, na qual fornecedores teriam pago R$ 554 mil em propina por interm\u00e9dio do escrit\u00f3rio de advocacia de sua mulher. Os investigadores sustentaram que, a partir da elei\u00e7\u00e3o de Witzel, em 2018, a organiza\u00e7\u00e3o foi estruturada, dividida em grupos, representados por empresas, que disputavam o poder no governo do estado mediante o pagamento de vantagens indevidas a agentes p\u00fablicos. A den\u00fancia descreve que na \u00e1rea da sa\u00fade o grupo instituiu um esquema de esp\u00e9cie de caixinha para o pagamento dessas vantagens, principalmente por meio do direcionamento de contrata\u00e7\u00f5es de organiza\u00e7\u00f5es sociais e na cobran\u00e7a de um ped\u00e1gio sobre a destina\u00e7\u00e3o de restos a pagar aos fornecedores. Ao iniciar a leitura de seu parecer, com o qual detalhou as acusa\u00e7\u00f5es contra Witzel e os demais denunciados, a subprocuradora-geral da Rep\u00fablica, Lind\u00f4ra Ara\u00fajo, classificou de terr\u00edvel a situa\u00e7\u00e3o sob an\u00e1lise do STJ. \"Ao inv\u00e9s de proporcionar um momento afetivo, momento em que as pessoas tentam amenizar a dor, elas usaram [os recursos] em benef\u00edcio pr\u00f3prio\", disse Lind\u00f4ra. \"Talvez seja essa a coisa mais terr\u00edvel que tenha acontecido neste momento de calamidade.\" \"Dinheiro da Uni\u00e3o destinado a hospitais de campanha, a compra de respiradores, foi desviado para benef\u00edcio dessas pessoas.\" Criminalista respons\u00e1vel pela defesa de Witzel, o advogado Roberto Podval atacou o instituo da dela\u00e7\u00e3o premiada. \"A cr\u00f4nica do nosso pa\u00eds, infelizmente, tem sido pr\u00f3diga, nos \u00faltimos anos, em casos de injusti\u00e7as causadas por conta de dar cr\u00e9dito em demasia a palavras de delatores, delinquentes confessos\", afirmou Podval. \"Reputa\u00e7\u00f5es foram aniquiladas, inocentes foram execrados por conta de dar cr\u00e9dito a palavra de delatores.\" As investiga\u00e7\u00f5es avan\u00e7aram com a colabora\u00e7\u00e3o do ex-secret\u00e1rio de Sa\u00fade Edmar Santos, que firmou acordo de dela\u00e7\u00e3o premiada com a PGR. Santos afirmou que os recursos desviados da Sa\u00fade iam para um caixa \u00fanico e um montante de 20% era destinado a Witzel. Segundo o ex-secret\u00e1rio, outros 20% eram destinados ao Pastor Everaldo, presidente nacional do PSC. Al\u00e9m da condena\u00e7\u00e3o dos acusados, a PGR pediu a decreta\u00e7\u00e3o da perda do cargo p\u00fablico de Witzel e o pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o m\u00ednima de R$ 1,1 milh\u00e3o aos cofres p\u00fablicos. ", "author": "Marcelo Rocha/Folhapress", "date": " 18:08 / 11 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-retoma-julgamento-sobre-suspeicao-do-ex-juiz-sergio-moro-acompanhe-ao-vivo-1.3101220", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF retoma julgamento sobre suspei\u00e7\u00e3o do ex-juiz Sergio Moro; acompanhe ao vivo", "subtitle": "At\u00e9 o momento, sete votos mant\u00eam a decis\u00e3o da Segunda Turma da Corte", "article": "O Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal ( ) retomou, na tarde desta quarta-feira (23), o julgamento sobre a na a\u00e7\u00e3o penal contra o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva referente ao triplex no Guaruj\u00e1, em S\u00e3o Paulo.  At\u00e9 o momento, h\u00e1 da Segunda Turma, dos ministros Gilmar Mendes, Nunes Marques, Alexandre de Moraes, Dias Toffoli e Ricardo Lewandowski e das ministras Rosa Weber e C\u00e1rmen L\u00facia. O , que havia pedido vista dos autos, votou contra a suspei\u00e7\u00e3o de Moro. O placar agora \u00e9 de 7 a 3 pela manuten\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:25 / 23 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stf-torna-reu-deputado-daniel-silveira-com-base-na-lei-de-seguranca-nacional-1.3078972", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STF torna r\u00e9u deputado Daniel Silveira com base na Lei de Seguran\u00e7a Nacional", "subtitle": "Por unanimidade, ministros decidiram abrir a\u00e7\u00e3o penal contra o deputado, ap\u00f3s ataques e amea\u00e7as contra o Supremo nas redes sociais", "article": "O decidiu nesta quarta-feira (28), por unanimidade, contra o deputado federal (PSL-RJ). A corte tamb\u00e9m , por 10 votos a 1, a do parlamentar. Nesse ponto, o ministro Marco Aur\u00e9lio foi o \u00fanico a divergir ao defender a liberdade de Silveira.  Veja Mais: Os ministros concordaram com a den\u00fancia da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) de que o parlamentar deve responder pelos para tentar impedir o livre exerc\u00edcio dos Poderes Legislativo e Judici\u00e1rio e de estimular a animosidade entre as For\u00e7as Armadas e o STF, ambos previstos na Lei de Seguran\u00e7a Nacional. O deputado foi denunciado pela PGR em fevereiro deste ano, ap\u00f3s fazer a integrantes do Supremo nas redes sociais. Ele publicou um v\u00eddeo de 19 minutos em que classifica o ministro do STF, Edson Fachin, de \"vagabundo, cretino e canalha\" e chama Moraes de \"Xand\u00e3o do PCC\", em alus\u00e3o \u00e0 fac\u00e7\u00e3o criminosa Primeiro Comando da Capital. Ainda no v\u00eddeo, o deputado afirma ser necess\u00e1rio invadir o STF e retirar os ministros da corte, al\u00e9m de , ato mais duro da ditadura militar (1964-1985) e que levou \u00e0 destitui\u00e7\u00e3o de tr\u00eas ministros do Supremo. A Procuradoria apresentou a acusa\u00e7\u00e3o ao Supremo dias depois de o ministro Alexandre de Moraes ter determinado de of\u00edcio, ou seja, sem provoca\u00e7\u00e3o da PGR, a pris\u00e3o em flagrante de Silveira. Por unanimidade no plen\u00e1rio da corte, o STF confirmou a na mesma semana de publica\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo. A C\u00e2mara dos Deputados, que tem poder para revogar pris\u00e3o de deputados, manteve Silveira detido ap\u00f3s uma ampla negocia\u00e7\u00e3o com o Supremo. Quase um m\u00eas depois de o deputado ser preso, em 14 de mar\u00e7o, Moraes, que \u00e9 o relator do processo, autorizou a transfer\u00eancia de Silveira para pris\u00e3o domiciliar. O ministro disse que o pedido de revoga\u00e7\u00e3o da domiciliar ser\u00e1 levado para julgamento do plen\u00e1rio no momento adequado. ", "author": "Matheus Teixeira / Folhapress", "date": " 16:44 / 28 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stj-converte-prisao-de-crivella-em-domiciliar-com-uso-de-tornozeleira-eletronica-1.3025604", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STJ converte pris\u00e3o de Crivella em domiciliar com uso de tornozeleira eletr\u00f4nica", "subtitle": "Presidente do Superior Tribunal de Justi\u00e7a, Humberto Martins, afirmou que a pris\u00e3o domiciliar deve ser aplicada diante da pandemia de Covid-19", "article": "O presidente do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ), ministro Humberto Martins, decidiu na noite desta ter\u00e7a-feira (22), colocar em pris\u00e3o domiciliar, com tornozeleira eletr\u00f4nica, o prefeito do Rio, Marcelo Crivella (Republicanos). A nove dias de deixar o cargo, instalado no Executivo carioca. > > \"N\u00e3o obstante o ju\u00edzo tenha apontado elementos que, em tese, justifiquem a pris\u00e3o preventiva, entendo que n\u00e3o ficou caracterizada a impossibilidade de ado\u00e7\u00e3o de medida cautelar substitutiva menos gravosa\", observou Martins. Martins impediu Crivella de manter contato com terceiros, exceto familiares pr\u00f3ximos, profissionais de sa\u00fade e advogados. O ministro decidiu sobre o habeas corpus do prefeito por ser o respons\u00e1vel pela an\u00e1lise dos casos considerados urgentes durante o recesso do STJ. Segundo a investiga\u00e7\u00e3o, ao menos R$ 53 milh\u00f5es teriam sido arrecadados pelo esquema. Al\u00e9m dele, oito pessoas foram alvo de pedidos de pris\u00e3o preventiva, incluindo o empres\u00e1rio Rafael Alves, apontado como operador. Ao todo, a den\u00fancia atingiu 26 investigados. Os crimes imputados s\u00e3o corrup\u00e7\u00e3o passiva e ativa, lavagem de dinheiro e organiza\u00e7\u00e3o criminosa. Durante a elei\u00e7\u00e3o deste ano, quando perdeu o segundo turno para Eduardo Paes (DEM), Crivella afirmou v\u00e1rias vezes que a cidade n\u00e3o deveria eleger o advers\u00e1rio porque ele seria preso. O prefeito se agarrou ao bolsonarismo para tentar reverter a ampla rejei\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo eleitoral, apelando para temas morais. Nesta ter\u00e7a-feira, o presidente Jair Bolsonaro n\u00e3o se manifestou sobre a pris\u00e3o do aliado. Segundo o MP, o esquema foi mantido mesmo ap\u00f3s duas opera\u00e7\u00f5es policiais que cumpriram mandados de busca e apreens\u00e3o neste ano em endere\u00e7os de Crivella, de Alves e outros acusados. H\u00e1 dois anos, a pol\u00edtica fluminense j\u00e1 havia protagonizado situa\u00e7\u00e3o parecida com a pris\u00e3o do governador Luiz Fernando Pez\u00e3o (MDB). Prestes a deixar o cargo, Pez\u00e3o foi detido em pleno Pal\u00e1cio Laranjeiras. O Minist\u00e9rio P\u00fablico justificou a pris\u00e3o neste momento com o argumento de que o prefeito amea\u00e7ava as investiga\u00e7\u00f5es - ele tinha, por exemplo, fornecido um telefone celular que n\u00e3o era o seu quando foi alvo de buscas em setembro. De acordo com os representantes do MP, o tamanho do material investigativo tamb\u00e9m favoreceu a den\u00fancia neste momento. \"Tivemos uma investiga\u00e7\u00e3o que se desenvolveu desde 2018, com dois teras de tamanho. Imagina se a gente espera o dia 1\u00ba de janeiro e entrega toda a investiga\u00e7\u00e3o para um promotor de primeiro grau\", afirmou o subprocurador-geral de Justi\u00e7a Ricardo Martins, referindo-se \u00e0 perda de foro. \"O errado seria ter empurrado com a barriga e deixado para um colega desenvolver sozinho uma den\u00fancia dessa. N\u00e3o teve nenhum cunho pol\u00edtico, n\u00e3o temos nenhum vi\u00e9s pol\u00edtico nessa hist\u00f3ria.\" Na pr\u00e1tica, a Promotoria calculou o momento da opera\u00e7\u00e3o considerando o per\u00edodo eleitoral - quando tamb\u00e9m receberia cr\u00edticas se prendesse o prefeito e candidato - e a perda do foro, que mudaria toda a compet\u00eancia do caso. A opera\u00e7\u00e3o de setembro foi central para acelerar o processo e resultar na pris\u00e3o do prefeito. Uma das justificativas para a deten\u00e7\u00e3o preventiva, segundo a desembargadora Rosa Helena Penna Macedo Guita, \u00e9 que Crivella entregou um celular que n\u00e3o era seu aos agentes que cumpriram mandado na sua casa. A farsa foi identificada pelo MP ap\u00f3s analisar dados do aparelho. Isso foi tido como uma forma de tentar atrapalhar as investiga\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s esta opera\u00e7\u00e3o, quatro citados na investiga\u00e7\u00e3o resolveram procurar o MP para colaborar com as apura\u00e7\u00f5es: Jo\u00e3o Alberto Felippo Barreto, Ricardo Siqueira Rodrigues, Carlos Eduardo Rocha Le\u00e3o e Jo\u00e3o Carlos Gon\u00e7alves Regado. Esses depoimentos s\u00e3o tidos como centrais para embasar as suspeitas iniciais levantadas pelo Grupo de Atribui\u00e7\u00e3o Origin\u00e1ria Criminal (Gaocrim), comandado pelo promotor Claucio Cardoso. Ao ser preso, Crivella se disse v\u00edtima de persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, sem explicar quem teria interesse na sua deten\u00e7\u00e3o. \"Lutei contra o ped\u00e1gio ilegal, tirei recursos do Carnaval, negociei o VLT, fui o governo que mais atuou contra a corrup\u00e7\u00e3o no Rio de Janeiro\", alegou ele na Cidade da Pol\u00edcia. Al\u00e9m de Crivella e Rafael Alves, foram alvo de pedidos de pris\u00e3o preventiva o ex-senador Eduardo Lopes, que est\u00e1 foragido, o ex-tesoureiro de Crivella Mauro Macedo, o delegado aposentado Fernando Moraes e outros envolvidos no esquema. Entre os denunciados, est\u00e1 tamb\u00e9m o marqueteiro Marcello Faulhaber - que, na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o, trabalhou na campanha de Paes. Ap\u00f3s cerca de quatro horas de audi\u00eancia de cust\u00f3dia, a pris\u00e3o foi mantida pela Justi\u00e7a. Crivella seria encaminhado no in\u00edcio desta noite para o pres\u00eddio de Benfica, na zona norte, esp\u00e9cie de porta de entrada do sistema penitenci\u00e1rio fluminense. De l\u00e1, a Secretaria de Estado de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria (Seap) iria determinar para onde cada preso vai ser levado. Como o ent\u00e3o vice-prefeito Fernando MacDowell morreu durante o mandato, quem assume a prefeitura at\u00e9 Paes assumir \u00e9 o presidente da C\u00e2mara Municipal, Jorge Felippe (DEM), um veterano da Casa. Aos 70 anos e caminhando para seu oitavo mandato, Felippe ter\u00e1 como prioridades nesse curto per\u00edodo o pagamento do 13\u00ba dos servidores municipais e o combate \u00e0 Covid-19. Desde que foi comunicado da interinidade, Felippe j\u00e1 se reuniu com 12 secret\u00e1rios municipais.   ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 22:19 / 22 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/substituicoes-em-cargos-federais-no-ceara-movimentam-deputados-em-brasilia-visando-eleicao-na-camara-1.3036551", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Substitui\u00e7\u00f5es em cargos federais no Cear\u00e1 movimentam deputados em Bras\u00edlia visando elei\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara", "subtitle": "Parlamentares avaliam, a pre\u00e7o de hoje, que o placar na bancada cearense estaria em 16 votos para Baleia e 6 para Lira. Na semana passada, os dois concorrentes estiveram no Cear\u00e1 para atrair aliados", "article": "H\u00e1 em Bras\u00edlia um movimento da bancada cearense para garantir votos ao deputado (MDB), que disputa a presid\u00eancia da C\u00e2mara Federal com o candidato apoiado pelo Pal\u00e1cio do Planalto, (PP).Ainda que Rossi esteja, at\u00e9 agora, em vantagem na convers\u00e3o de votos dos cearenses, um movimento em torno do comando de cargos federais no Estado preocupa os aliados do atual presidente da Casa, Rodrigo Maia (DEM-SP), principal fiador da candidatura de Rossi. A (DNIT-CE), que ocorreu na \u00faltima segunda-feira (18), \u00e9 tida por parlamentares como indicativo de que\u00a0substituir nomes em\u00a0cargos federais pode garantir votos para Lira no Cear\u00e1. Por ordem que teria partido da Secretaria de Governo, comandada pelo general Luiz Eduardo Ramos, que cuida da articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do Governo Bolsonaro, a ex-superintendente do Dnit, , que ocupava o cargo h\u00e1 dois anos, deixou a fun\u00e7\u00e3o na sexta-feira (15). A exonera\u00e7\u00e3o foi tornada oficial na segunda-feira (18). No lugar dela, deve assumir , nome ligado ao deputado federal (PL), que apoia a elei\u00e7\u00e3o de Arthur Lira.\u00a0Trocas de comando tamb\u00e9m estariam ocorrendo no Iphan, no Ibama, no INSS e na Companhia Docas, todos \u00f3rg\u00e3os federais\u00a0no Cear\u00e1. A reportagem tentou contato com Junior Mano, mas n\u00e3o obteve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o. > Na ter\u00e7a-feira (19), foi publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU), a exonera\u00e7\u00e3o de J\u00falio Aquino J\u00fanior do cargo de superintendente do Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis (Ibama) no Cear\u00e1. Ele havia sido uma indica\u00e7\u00e3o do deputado Heitor Freire (PSL). Segundo o parlamentar, ele foi informado da exonera\u00e7\u00e3o do aliado e aponta como \"natural esse realinhamento nos \u00faltimos dois anos de mandato\". Freire afirmou ainda, na ocasi\u00e3o, que est\u00e1 \"avaliando nomes com preparo t\u00e9cnico para uma nova indica\u00e7\u00e3o\". O deputado (MDB-CE) observa que movimento parecido ocorre em todo o Pa\u00eds. Parlamentares avaliam, a pre\u00e7o de hoje, que o placar na bancada cearense estaria em 16 votos para Baleia e 6 para Lira.\u00a0Na semana passada, os dois concorrentes estiveram no Cear\u00e1 para\u00a0atrair\u00a0aliados.   Na quinta-feira (14), uma comitiva de deputados cearenses acompanhou a visita e firmou apoio a Arthur Lira no Cear\u00e1. S\u00e3o eles: Capit\u00e3o Wagner (Pros), Domingos Neto (PSD), AJ Albuquerque (PP), Dr.\u00a0Jaziel\u00a0(PL)\u00a0e Pedro Bezerra (PTB). No dia anterior, Rossi havia sido recebido no Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o, pelo Governador Camilo Santana (PT). Ao todo, 12 dos 22 deputados estiveram presentes. Ontem (20), Pedro Bezerra, que participou de ambas as visitas, deixou a ala dos indecisos e declarou apoio a Lira: Parte do grupo\u00a0que apoia o candidato do MDB, no entanto, permanece em Bras\u00edlia\u00a0nesta quinta-feira (21)\u00a0para evitar a perda de apoios a Rossi e tentar expandir o placar contra o candidato apoiado pelo Governo Federal. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:17 / 21 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/stj-anula-quebra-de-sigilo-bancario-e-fiscal-de-flavio-bolsonaro-no-caso-das-rachadinhas-1.3051176", "type": "Pol\u00edtica", "title": "STJ anula quebra de sigilo banc\u00e1rio e fiscal de Fl\u00e1vio Bolsonaro no caso das 'rachadinhas'", "subtitle": "Por maioria dos votos, houve problemas de fundamenta\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o judicial", "article": "O Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) formou maioria nesta ter\u00e7a-feira (24) para declarar a nulidade da e fiscal do senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Republicanos-RJ) no \u00e2mbito das investiga\u00e7\u00f5es no caso da \"rachadinha\" na Assembleia Legislativa do Rio de Janeiro (Alerj).  Veja mais Por maioria dos votos, os ministros da Quinta Turma, colegiado encarregado de analisar a mat\u00e9ria, identificaram problemas de fundamenta\u00e7\u00e3o na decis\u00e3o judicial.\u00a0Em decis\u00f5es liminares (provis\u00f3rias), o relator do caso, ministro Felix Fischer, havia rejeitado os argumentos de Fl\u00e1vio. Agora, a Quinta Turma confirmou essas liminares. Entre os advogados que acompanharam a sess\u00e3o estava Frederick Wassef, criminalista ligado \u00e0 fam\u00edlia Bolsonaro. Em junho do ano passado, ap\u00f3s a pris\u00e3o do ex-assessor parlamentar Fl\u00e1vio anunciou nas redes sociais que Wassef havia deixado a causa. A pol\u00edcia localizou Queiroz em uma casa de Wassef em Atibaia, no interior de S\u00e3o Paulo.\u00a0Iniciado no ano passado e suspenso em raz\u00e3o de um pedido de vista do ministro Jo\u00e3o Ot\u00e1vio Noronha, o julgamento do STJ foi retomado na semana que antecedeu o carnaval, mas uma nova interrup\u00e7\u00e3o ocorreu. Fischer pediu prazo para ler o voto-vista do colega. Ap\u00f3s Fischer votar pela rejei\u00e7\u00e3o ao recurso de Fl\u00e1vio, por entender ter sido a quebra de sigilo banc\u00e1rio e fiscal \"justificada e ratificada\" e ter sido garantido amplo direito \u00e0 defesa, Noronha apresentou voto divergente por entendei que n\u00e3o houve fundamenta\u00e7\u00e3o da provid\u00eancia. Noronha, que se aproximou do Pal\u00e1cio do Planalto na busca de se cacifar para uma vaga no Supremo Tribunal Federal (STF), evitou mencionar o nome de Fl\u00e1vio. Usou apenas as inicias \"F N B\", sob a justificativa que os autos tramitam sob sigilo.\u00a0Assim como Noronha, o ministro Reinaldo Soares da Fonseca foi o terceiro a votar pela nulidade da qiuebra de sigilo banc\u00e1rio e fiscal. Ribeiro Dantas e Joel Parcionick seguiram nessa linha. Foi a partir de um relat\u00f3rio de investiga\u00e7\u00e3o financeira do Conselho de Controle das Atividades Financeiras ( )\u00a0enviado \u00e0 promotoria fluminense em janeiro de 2018 que teve origem a investiga\u00e7\u00e3o sobre a pr\u00e1tica da rachadinha em gabinetes da Alerj. O documento apontou movimenta\u00e7\u00f5es suspeitas na conta banc\u00e1ria de Fabr\u00edcio Queiroz, ex-assessor parlamentar do filho 01 do presidente Jair Bolsonaro (sem partido).\u00a0Fl\u00e1vio foi denunciado em novembro de 2020 pela promotoria fluminense pelos crimes de peculato, lavagem de dinheiro e organiza\u00e7\u00e3o criminosa. Ele nega as acusa\u00e7\u00f5es. Os crimes imputados pelo MP do Rio ao senador foram cometidos quando ele exercia o mandato de deputado estadual na Assembleia Legislativa fluminense.\u00a0Entre os acusados est\u00e1 o ex-assessor parlamentar e PM aposentado Fabr\u00edcio Queiroz, apontado como operador da \"rachadinha\" no gabinete de Fl\u00e1vio. A \"rachadinha\" consistia em recolher parte dos sal\u00e1rios pagos pela assembleia aos funcion\u00e1rios. Advogados de Fl\u00e1vio acusaram os investigadores do MP fluminense de cometer irregularidades em procedimentos adotados no inqu\u00e9rito, incluindo a quebra de sigilo fiscal, banc\u00e1rio e a tramita\u00e7\u00e3o de um comunicado feito pelo Coaf sobre transa\u00e7\u00f5es at\u00edpicas dos envolvidos. A defesa de Fl\u00e1vio tamb\u00e9m questionou no STJ a validade de decis\u00f5es da primeira inst\u00e2ncia em raz\u00e3o de o Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro (TJ-RJ) ter reconhecido, no m\u00eas de junho, o foro especial de Fl\u00e1vio. O tribunal confirmou os atos da primeira inst\u00e2ncia. O julgamento no STJ foi iniciado em novembro, com o voto de Fischer, mas foi interrompido por um pedido de vista do ministro Jo\u00e3o Ot\u00e1vio de Noronha.\u00a0Sob a justificativa de que o caso \u00e9 complexo, Noronha afirmou precisar de mais tempo para analis\u00e1-lo. Devolveu ao colegiado na semana passada. Em julho passado, no plant\u00e3o do recesso do Judici\u00e1rio, Noronha concedeu a pris\u00e3o domiciliar a Queiroz. O ministro presidia o STJ na ocasi\u00e3o. Fischer a revogou posteriormente, mas uma liminar concedida pelo ministro Gilmar Mendes, do STF (Supremo Tribunal Federal), manteve o ex-assessor em casa. O caso da ''rachadinha\" est\u00e1 tamb\u00e9m sob an\u00e1lise do STF devido ao foro especial concedido a Fl\u00e1vio. O TJ do Rio transferiu a apura\u00e7\u00e3o ao \u00d3rg\u00e3o Especial da corte fluminense, tirando a responsabilidade das m\u00e3os de um juiz de primeira inst\u00e2ncia. A promotoria no Rio contestou o foro especial. ", "author": "FolhaPress", "date": " 16:21 / 23 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/superintendente-do-ministerio-saude-no-ceara-prega-uniao-e-diz-que-o-inimigo-de-todos-e-o-virus-1.3055394", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Superintendente do Minist\u00e9rio Sa\u00fade no Cear\u00e1 prega 'uni\u00e3o' e diz que o inimigo de todos \u00e9 o 'v\u00edrus'", "subtitle": "A minimizar conflitos entre estado e governo federal, novo representante do Minist\u00e9rio diz querer unir segmentos na luta contra a pandemia", "article": "Em meio \u00e0s diverg\u00eancias entre o governo estadual e o governo federal diante das medidas adotadas para o combate \u00e0 pandemia, o cearense tomou posse, na \u00faltima sexta-feira (26), como novo . Em entrevista ao Di\u00e1rio do Nordeste, o representante do Minist\u00e9rio no Estado tenta colocar panos quentes na rela\u00e7\u00e3o conturbada entre o Planalto e os governadores. Ele se coloca como um \"servidor\" do Cear\u00e1 na luta contra o v\u00edrus e pede uni\u00e3o para derrotar o \u00fanico inimigo do poder p\u00fablico nesse momento: o coronav\u00edrus. Temos que cuidar dos enfermos e, principalmente, de vacinar o povo. O povo precisa ser vacinado. \u00c9 claro que 115 mil vacinas (da CoronaVac, que chegaram nesta quarta-feira ao Cear\u00e1) n\u00e3o v\u00e3o resolver o problema. Vamos trabalhar diuturnamente para trazer mais. Buscar os entendimentos e pacifica\u00e7\u00e3o. Eu me coloco como um servidor do estado do Cear\u00e1. O primeiro dia (de trabalho) foi conhecer os gestores da Superintend\u00eancia. Fiz uma reuni\u00e3o com todos eles, entendendo as demandas, as necessidades. Recebemos o cargo com um senso de responsabilidade imenso. O v\u00edrus \u00e9 o maior inimigo que n\u00f3s temos, ele n\u00e3o tem sem ra\u00e7a nem credo.\u00c9 importante deixar ao largo ideologias, projetos partid\u00e1rios, respeitando as posi\u00e7\u00f5es. Mas o caminho \u00e9 de uni\u00e3o e de pacifica\u00e7\u00e3o, sensibilizando os segmentos da sociedade. Precisamos reunir todas as for\u00e7as. O presidente esteve aqui dia 26, eu estava tomando posse. N\u00e3o tive contato com a comitiva, n\u00e3o tive contato com a agenda presidencial. Estou no primeiro momento, conhecendo a estrutura da Superintend\u00eancia, para entender como funciona a gest\u00e3o e efetivar o planejamento de curto, m\u00e9dio e longo prazo. Todas as demandas que vierem estamos \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o.   Estou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das autoridades constitu\u00eddas. Os tr\u00eas dias iniciais foram para compreender a estrutura da Superintend\u00eancia: saber como pode ser otimizado e melhor servir a comunidade. Nesta quinta-feira (4) tenho uma audi\u00eancia com o presidente da Assembleia, deputado Evandro leit\u00e3o (PDT). Temos que diagnosticar os pontos fortes e fracos. Otimizar os processos. Temos servidores do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade cedidos aos estados e munic\u00edpios, s\u00e3o mais de 1.400 servidores trabalhando no Governo do Estado. Sendo remunerados pelo Governo federal. Ainda \u00e9 um Projeto de Lei que ainda n\u00e3o foi sinalizado, ainda n\u00e3o quero me pronunciar porque n\u00e3o existe um dispositivo legal. Quando houver, o minist\u00e9rio vai se manifestar. Sem Projeto de Lei, ainda \u00e9 especula\u00e7\u00e3o. Estamos analisando e seguiremos as diretrizes do ministro para reunir os melhores esfor\u00e7os. Quem tem que avaliar o governador n\u00e3o sou eu, s\u00e3o as pessoas. Eu sou um servidor, e quero me ombrear ao governador e aos 184 prefeitos para atender as demandas \u00e0 medida que elas forem surgindo. A avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem que ser do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, tem que ser do povo. Precisamos urgente deixar de lado as diferen\u00e7as e darmos as m\u00e3os, e unirmos em prol da sobreviv\u00eancia das fam\u00edlias. Cada um tem sua esfera de compet\u00eancia e responsabilidade. Roberto Rocha Ara\u00fajo \u00e9 contador por forma\u00e7\u00e3o e mestrando em administra\u00e7\u00e3o na Universidade de Fortaleza. Foi assessor especial da presid\u00eancia do Banco do Nordeste do Brasil (BNB) e conselheiro substituto do Sebrae Cear\u00e1. Tomou posse dia 26 de fevereiro, come\u00e7ou na fun\u00e7\u00e3o no dia 1\u00b0 de mar\u00e7o, com uma reuni\u00e3o com todos os gestores do colegiado. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 12:40 / 04 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/supostas-irregularidades-sobre-vacina-contra-a-covid-19-estao-sob-investigacao-da-cgu-no-ceara-1.3064414", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Supostas irregularidades sobre vacina contra a Covid-19 est\u00e3o sob investiga\u00e7\u00e3o da CGU no Cear\u00e1", "subtitle": "A Controladoria Geral da Uni\u00e3o no Cear\u00e1 diz ter detectado problemas como aplica\u00e7\u00e3o de terceira dose em algumas pessoas; MPCE pode aprofundar investiga\u00e7\u00e3o", "article": "Um levantamento da est\u00e1 analisando poss\u00edveis no Cear\u00e1. As suspeitas, que ainda podem ser alvo de investiga\u00e7\u00e3o, apontam, por exemplo, supostas aplica\u00e7\u00f5es em pessoas que j\u00e1 seriam falecidas, outras que teriam recebido at\u00e9 tr\u00eas doses e at\u00e9 mesmo casos de fura-fila da imuniza\u00e7\u00e3o. A CGU fez um\u00a0cruzamento de dados que aponta supostas irregularidades na imuniza\u00e7\u00e3o em munic\u00edpios cearenses. O Minist\u00e9rio P\u00fablico recebeu as informa\u00e7\u00f5es para an\u00e1lise, mas ainda n\u00e3o d\u00e1 detalhes sobre o assunto. Em nota, o MPCE diz que as investiga\u00e7\u00f5es est\u00e3o a cargo de cada Promotoria em cada munic\u00edpio. Neste momento, no entanto, o \u00f3rg\u00e3o \"n\u00e3o ir\u00e1 compartilhar detalhes\" para n\u00e3o atrapalhar as investiga\u00e7\u00f5es, que ainda est\u00e3o no in\u00edcio. De acordo com o levantamento da CGU, 21 pessoas falecidas aparecem na lista de vacinados do (SUS), em 17 munic\u00edpios cearenses, e outras 1.290 pessoas teriam recebido uma terceira dose. Mais de 100 pol\u00edticos cearenses, entre vereadores, prefeitos e deputados, tamb\u00e9m est\u00e3o na suspeita da investiga\u00e7\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m A CGU no Cear\u00e1 fez um cruzamento de dados em tr\u00eas \"trilhas\", com base em informa\u00e7\u00f5es do SUS, do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es do (SIPNI), da (Rais) e do (SIM). Os bancos de dados pertencem ao Governo Federal, que tem adquirido as vacinas utilizadas nos estados e munic\u00edpios at\u00e9 agora. O superintendente da CGU no Cear\u00e1, , explica que outras pessoas podem ter usado os dados dos falecidos de forma indevida. Pr\u00f3ximos passos O superintendente da CGU no Cear\u00e1 diz que o pr\u00f3ximo passo, agora, \u00e9 a apura\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado e que qualquer eventual responsabiliza\u00e7\u00e3o ou puni\u00e7\u00e3o aos suspeitos caber\u00e1 ao \u00f3rg\u00e3o estadual.  ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 16:48 / 24 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/supremo-autoriza-governador-do-amazonas-a-nao-comparecer-a-cpi-da-covid-19-1.3095963", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Supremo autoriza governador do Amazonas a n\u00e3o comparecer \u00e0 CPI da Covid-19", "subtitle": "Decis\u00e3o proferida pela ministra Rosa Weber permite que Wilson Lima fique em sil\u00eancio ap\u00f3s os questionamentos dos senadores", "article": "A ministra Rosa Weber, do Supremo Tribunal Federal ( ), autorizou o governador do Amazonas, (PSC), a n\u00e3o comparecer \u00e0 no Senado nesta quinta-feira (10).\u00a0Dessa forma, se decidir falar \u00e0 comiss\u00e3o, o gestor poder\u00e1 ficar em diante das perguntas que n\u00e3o quiser responder. A decis\u00e3o foi publicada na noite dessa quarta-feira, 9, v\u00e9spera do depoimento de Lima. A\u00a0magistrada lembrou que, por ser alvo de investiga\u00e7\u00f5es que apuram o desvio de verbas p\u00fablicas na pandemia, o governador amazonense deve ter o direito de n\u00e3o produzir provas contra si.  \"Evidencia-se inequivocamente a sua condi\u00e7\u00e3o de acusado no contexto de investiga\u00e7\u00f5es que apuram o desvio e m\u00e1 aplica\u00e7\u00e3o de verbas p\u00fablicas federais no \u00e2mbito da execu\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas de sa\u00fade para o enfrentamento da Pandemia decorrente da Covid-19\", diz um trecho da decis\u00e3o. Ap\u00f3s diversas negocia\u00e7\u00f5es, os senadores aprovaram requerimentos voltados apenas aos respons\u00e1veis por governos estaduais que foram para apurar suspeitas de com as verbas federais no enfrentamento da pandemia. S\u00e3o eles Wilson Lima (AM), Helder Barbalho (PA), Ibaneis Rocha (DF), Mauro Carlesse (TO), Carlos Moises (SC), Antonio Oliverio Garcia de Almeida (RR), Waldez G\u00f3es (AP), Wellington Dias (PI) e Marcos Jos\u00e9 Rocha dos Santos (RO). Tamb\u00e9m foi convocado o ex-governador do Rio Wilson Witzel. No entanto, g vernadores de 18 estados decidiram acionar o\u00a0STF (Supremo Tribunal Federal) com o intuito de solicitar que a corte pro\u00edba a convoca\u00e7\u00e3o chefes de Executivos estaduais para depoimento na CPI da Covid. Assinam a os governos de Amazonas, Amap\u00e1, Bahia, Distrito Federal, Goi\u00e1s, Maranh\u00e3o, Par\u00e1, Pernambuco, Piau\u00ed, Rio de Janeiro, Santa Catarina, Roraima, S\u00e3o Paulo, Sergipe, Rio Grande do Sul, Rond\u00f4nia, Alagoas, Tocantins e Esp\u00edrito Santo.  ", "author": "Rayssa Motta/Estad\u00e3o e Folhapress", "date": " 06:58 / 10 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/suspeicao-de-moro-e-confirmada-pelo-stf-por-7-votos-a-4-1.3101259", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Suspei\u00e7\u00e3o de Moro \u00e9 confirmada pelo STF por 7 votos a 4", "subtitle": "Julgamento foi retomado na tarde desta quarta-feira (23)", "article": "O Plen\u00e1rio do Supremo Tribunal Federal ( ) confirmou, pela maioria dos votos, a , que declarou Sergio Moro parcial na condena\u00e7\u00e3o do ex-presidente Lula no caso do triplex de Guaruj\u00e1. O julgamento foi na tarde desta quarta-feira (23) e foi encerrado com .  Leia tamb\u00e9m: O tribunal j\u00e1 tinha maioria nesse sentido, mas ainda faltavam os votos do ministro , que havia pedido vista dos autos, e do presidente, Luiz Fux. Ambos votaram para anular a decis\u00e3o da turma, mas outros sete ministros j\u00e1 haviam se posicionado de maneira contr\u00e1ria. Os ministros Gilmar Mendes, Ricardo Lewandowski, C\u00e1rmen L\u00facia, Dias Toffoli, Kassio Nunes Marques, Alexandre de Moraes e Rosa Weber afirmaram que o plen\u00e1rio n\u00e3o poderia revogar a decis\u00e3o da Segunda Turma. J\u00e1 os ministros Edson Fachin, Lu\u00eds Roberto Barroso, Marco Aur\u00e9lio e Fux defenderam que, como o tribunal reconheceu a incompet\u00eancia territorial da Justi\u00e7a Federal no Paran\u00e1 para atuar nos processos de Lula, o que levou \u00e0 anula\u00e7\u00e3o de suas condena\u00e7\u00f5es, a atua\u00e7\u00e3o de Moro nesses casos n\u00e3o teria como ser analisada. O julgamento foi em meio a um , que votou para anular as condena\u00e7\u00f5es de Lula, mas contra manter a declara\u00e7\u00e3o da parcialidade de Moro.  Nesta quarta-feira, Marco Aur\u00e9lio deu um e disse que Lula \"foi ressuscitado politicamente\" pelo Supremo. Fux foi na mesma linha e afirmou que a decis\u00e3o da Segunda Turma foi baseada em \"prova il\u00edcita\", em refer\u00eancia aos di\u00e1logos hackeados de integrantes da Lava Jato, que ficaram conhecidos como Vaza Jato. \"Municiou esse argumento uma prova absolutamente il\u00edcita. Uma prova roubada que foi depois lavada. \u00c9 como lavagem de dinheiro: prova roubada ilicitamente e introduzida depois de forma il\u00edcita mediante lavagem da prova para que se pudesse arguir o sigilo da fonte\", disse. J\u00e1 Marco Aur\u00e9lio afirmou que a ordem judicial do STF para retirar os casos de Lula de Curitiba e remet\u00ea-los \u00e0 etapa da an\u00e1lise da den\u00fancia a ser feita pela Justi\u00e7a Federal no Distrito Federal ocorreu de forma \"extravagante\". Segundo ele, \u00e9 equivocado \"encaminhar-se para execra\u00e7\u00e3o de magistrado que honrou o judici\u00e1rio e que teve postura de imensa coragem ao enfrentar a corrup\u00e7\u00e3o\".   ", "author": "Matheus Teixeira / Folhapress", "date": " 16:35 / 23 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/suspensao-de-compras-de-seringa-gera-reacoes-de-prefeitos-e-governadores-no-pais-1.3030318", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Suspens\u00e3o de compras de seringa gera rea\u00e7\u00f5es de prefeitos e governadores no Pa\u00eds", "subtitle": "Declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro repercutiu entre gestores, que contestaram informa\u00e7\u00e3o do presidente", "article": "O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) disse, nesta quarta-feira (6), que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade suspendeu a compra de seringas at\u00e9 que os pre\u00e7os \"voltem \u00e0 normalidade\", e que estados e munic\u00edpios t\u00eam estoques suficientes para o in\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. A declara\u00e7\u00e3o do foi contestada por prefeitos. Governadores tamb\u00e9m manifestaram preocupa\u00e7\u00e3o com insumos para a vacina\u00e7\u00e3o, como equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual a serem usados por profissionais de sa\u00fade nos estados. \"Como houve interesse do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em adquirir seringas para seu estoque regulador, os pre\u00e7os dispararam\", justificou o presidente. \"Estados e munic\u00edpios t\u00eam estoques de seringas para o in\u00edcio das vacina\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que a quantidade de vacinas num primeiro momento n\u00e3o \u00e9 grande\", escreveu Bolsonaro em uma rede social. Na semana passada, licita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a compra de 331,2 milh\u00f5es de seringas e agulhas s\u00f3 conseguiu garantir 7,9 milh\u00f5es de unidades. As empresas reclamaram que os pre\u00e7os pagos pelo Governo estavam abaixo dos praticados no mercado. A Frente Nacional dos Prefeitos (FNP) rebateu o presidente e disse que as seringas e agulhas de que os munic\u00edpios disp\u00f5em destinam-se a procedimentos variados, inclusive vacinas do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI). Governadores tamb\u00e9m questionaram o Minist\u00e9rio sobre a garantia de insumos para a vacina\u00e7\u00e3o. A cobran\u00e7a foi feita em reuni\u00e3o anteontem. Os gestores levantaram d\u00favidas sobre a disponibilidade de seringas e equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual. Segundo o governador do Piau\u00ed, Wellington Dias, o secret\u00e1rio de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Arnaldo Medeiros, disse que levaria as quest\u00f5es ao ministro Eduardo Pazuello. \"Pedimos a apresenta\u00e7\u00e3o de um cronograma em que tenhamos a informa\u00e7\u00e3o precisa de quando podemos come\u00e7ar a vacina\u00e7\u00e3o no Brasil\", afirmou. Em nota, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade afirmou que far\u00e1 novas licita\u00e7\u00f5es e que o preg\u00e3o fracassado seria apenas a \"primeira parte\" da negocia\u00e7\u00e3o. \"O resultado n\u00e3o \u00e9 final e sim da primeira parte, por isso ter\u00e3o novos certames, outros preg\u00f5es, como previsto em lei\", diz o texto. O deputado federal Baleia Rossi (DEM-SP) lan\u00e7ou, tamb\u00e9m nesta quarta, sua candidatura \u00e0 presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados, formalizando o apoio do maior bloco at\u00e9 o momento, com 11 partidos. Em seu discurso, Baleia Rossi defendeu \"vacina gratuita e para todos\". \"Por sugest\u00e3o de v\u00e1rios l\u00edderes, conversei com o presidente Rodrigo Maia para, se necess\u00e1rio for, fazermos a convoca\u00e7\u00e3o de C\u00e2mara e Senado, para votar ainda neste m\u00eas, uma medida urgente (em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vacinas)\", declarou o deputado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:12 / 06 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/svm-nao-contratou-pesquisa-eleitoral-para-carnaubal-veja-nota-1.3010020", "type": "Pol\u00edtica", "title": "SVM n\u00e3o contratou pesquisa eleitoral para Carnaubal; veja nota", "subtitle": "", "article": "O informa nesta quarta-feira (11/11), por meio de nota, que n\u00e3o contratou qualquer pesquisa eleitoral para o munic\u00edpio cearense de Carnaubal, a 271 km da Capital. Este ano, o contratou exclusivamente o Instituto Brasileiro de Opini\u00e3o P\u00fablica e Estat\u00edstica - . Todas as pesquisas est\u00e3o devidamente registradas e cumprem as normas estabelecidas pela legisla\u00e7\u00e3o. Desde o in\u00edcio da semana circulam v\u00eddeos e fotos de uma pesquisadora realizando entrevistas no munic\u00edpio de Carnaubal pelo . No v\u00eddeo, a pesquisadora afirma que estaria \u00e0 servi\u00e7o do , o que n\u00e3o \u00e9 verdade. De acordo com o l, o Instituto Brasil de Pesquisas Inteligentes de Mercado de Opini\u00e3o P\u00fablica Ltda realizou em Carnaubal uma pesquisa registrada com o n\u00famero CE-04343/2020, sendo o pr\u00f3prio Instituto o financiador da pesquisa. O entrou em contato com Instituto Brasil de Pesquisas Inteligentes de Mercado de Opini\u00e3o P\u00fablica Ltda, que por meio de nota afirmou: \"O IBPI possui a pesquisa em Canaubal registrada. Sendo o pr\u00f3prio contratante e possui 5 pesquisadores em campo. Vale ressaltar que em nenhum momento, o Instituto orientou seus pesquisadores no sentido de dizer que era o que teria contratado a pesquisa\". Leia nota do SVM na \u00edntegra sobre o caso: \u201cO S tem na credibilidade o seu maior patrim\u00f4nio. Acreditamos no jornalismo profissional que busca sempre a verdade. Nossa cobertura das Elei\u00e7\u00f5es 2020 tem como centro o eleitor. Fomos informados que supostos funcion\u00e1rios de um Instituto est\u00e3o realizando uma pesquisa na cidade de Carnaubal, na Serra da Ibiapaba, informando aos moradores que a pesquisa \u00e9 do SVM. Isso n\u00e3o \u00e9 verdade. Acreditamos que as pesquisas eleitorais realizadas por institutos s\u00e9rios contribuem para o eleitor tomar decis\u00f5es. Por isso este ano, o contratou o IBOPE para realizar pesquisas em Fortaleza, Juazeiro do Norte, Caucaia, Maracana\u00fa, Sobral, Crato e Barbalha. O SVM repudia qualquer tentativa de enganar o cidad\u00e3o e ressalta que essa postura \u00e9 ilegal. Defendemos a informa\u00e7\u00e3o com responsabilidade. Acreditamos na corre\u00e7\u00e3o, na \u00e9tica, na transpar\u00eancia e na verdade. Assinado: \u201d  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:44 / 11 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/suspensao-de-nomeacao-de-concursados-vira-motivo-de-impasse-politico-em-quixeramobim-entenda-1.3038106", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Suspens\u00e3o de nomea\u00e7\u00e3o de concursados vira motivo de impasse pol\u00edtico em Quixeramobim; entenda", "subtitle": "A pol\u00eamica no munic\u00edpio gira em torno de um decreto da Prefeitura, com base em parecer do Tribunal de Contas do Estado, e de uma decis\u00e3o na Justi\u00e7a", "article": "Um para a  virou motivo de no munic\u00edpio neste ano. De acordo com o sindicato que representa os servidores da cidade, candidatos e j\u00e1 pela antiga gest\u00e3o tiveram os contratos em 2021. A Prefeitura usa como base para a decis\u00e3o um parecer do Tribunal de Contas do Estado (TCE). Contudo, h\u00e1 decis\u00e3o na Justi\u00e7a que desautoriza o afastamento dos funcion\u00e1rios, argumentam os servidores. O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 (MPCE), nesta segunda-feira (25), se manifestou pela intima\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio para o cumprimento integral da decis\u00e3o judicial, \"mantendo em exerc\u00edcio os concursados aprovados para ocupar os cargos efetivos dos editais sob discuss\u00e3o, at\u00e9 que se conclua acerca do m\u00e9rito da presente demanda\", conforme parecer do promotor de Justi\u00e7a Vicente Anast\u00e1cio Martins Bezerra Sousa. Lan\u00e7ado em 2019, ainda na gest\u00e3o do ex-prefeito Cl\u00e9bio Pavone (PP), o edital do certame previa a abertura de 184 vagas, al\u00e9m de 216 para cadastro de reserva. Os sal\u00e1rios variam de R$ 998 a R$ 8 mil, com cargos de orientador social, t\u00e9cnico em enfermagem, fiscal de tributos, m\u00e9dicos, advogado e professor, por exemplo. Teto de gastos O impasse no munic\u00edpio gira em torno do limite de gasto com pessoal previsto na Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF). De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o, o Executivo tem como teto para esses gastos 54% da receita corrente l\u00edquida. Quando o limite \u00e9 ultrapassado, a gest\u00e3o municipal tem oito meses para corrigir a folha. Conforme a Prefeitura, o teto ser\u00e1 superado caso haja o incremento dos aprovados na folha de pagamento. Segundo Wauires Rodrigues da Silva, presidente do Sindicato dos Servidores P\u00fablicos Municipais de Quixeramobim, no ano passado, o ex-prefeito Clebio Pavone chegou a resistir em convocar os aprovados. \u201cUsamos um of\u00edcio para solicitar a convoca\u00e7\u00e3o. A Prefeitura tinha mais de mil contratados tempor\u00e1rios e quase 600 comissionados, segundo um levantamento que fizemos. Ent\u00e3o, em novembro, o prefeito come\u00e7ou a convocar\u201d, disse. Ap\u00f3s a convoca\u00e7\u00e3o, segundo relato de Wauires, o TCE emitiu parecer contr\u00e1rio \u00e0 decis\u00e3o. \u201cHouve uma manifesta\u00e7\u00e3o por parte do TCE orientando que a Prefeitura anulasse a publica\u00e7\u00e3o\u201d, relatou Wauires. \u201cDecido conceder medida cautelar com o fim de determinar que a Prefeitura de Quixeramobim suspenda, na fase em que se encontra, as nomea\u00e7\u00f5es (e seus efeitos) dos candidatos convocados nos editais n\u00ba 08/2020, 09/2020, 10/2020, 13/2020 e 14/2020, a exce\u00e7\u00e3o daquelas diretamente relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, e eventualmente das nomea\u00e7\u00f5es por determina\u00e7\u00e3o judicial e outros casos legalmente permitidos\u201d, decidiu o presidente do TCE, Valdomiro T\u00e1vora, em 18 de janeiro deste ano. Suspens\u00e3o Dois dias ap\u00f3s a medida cautelar, o atual prefeito,\u00a0Cirilo Pimenta (PDT),\u00a0emitiu decreto suspendendo os editais. \u201cMuitos dos convocados j\u00e1 estavam no exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o, alguns j\u00e1 tinham at\u00e9 recebido pagamento. Sendo que a decis\u00e3o da Justi\u00e7a \u00e9 mais forte que a do TCE, que tem car\u00e1ter administrativo\u201d, alega o presidente do sindicato. A decis\u00e3o a que Wauires Rodrigues da Silva se refere foi emitida em dezembro do ano passado pela ju\u00edza Kathleen Nicola Kilian. \u201cTem uma decis\u00e3o liminar da Justi\u00e7a e \u00e9 ela que deve prevalecer at\u00e9 que seja julgado o m\u00e9rito da causa\u201d, defende o presidente do sindicato. Para ele, a decis\u00e3o do TCE \u00e9 administrativa e n\u00e3o se sobrep\u00f5e \u00e0 judicial. No despacho, a magistrada determina que haja a suspens\u00e3o provis\u00f3ria dos editais convocat\u00f3rios \"t\u00e3o somente no que ultrapasse o limite prudencial de despesas com pessoal do Poder Executivo, at\u00e9 a comprova\u00e7\u00e3o da adequa\u00e7\u00e3o destes \u00e0 Lei de Responsabilidade Fiscal, \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e \u00e0s demais normas de direito financeiro\". Ela ainda determina que a Prefeitura apresente dados demonstrando qual corte de gastos ocasionou a possibilidade de despesa para convoca\u00e7\u00e3o dos concursados, sob pena de multa di\u00e1ria de mil reais. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 17:15 / 25 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/svm-prepara-cobertura-especial-e-integrada-no-dia-da-votacao-1.3010597", "type": "Pol\u00edtica", "title": "SVM prepara cobertura especial e integrada no dia da vota\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Na TV, no r\u00e1dio, na internet e no jornal impresso. Todos os ve\u00edculos do SVM levar\u00e3o at\u00e9 o eleitor as informa\u00e7\u00f5es mais relevantes sobre a elei\u00e7\u00e3o municipal com servi\u00e7o e an\u00e1lises para que o cearense se sinta parte do processo", "article": "Uma cobertura integrada e anal\u00edtica cujo ponto central \u00e9 o eleitor. \u00c9 assim que os ve\u00edculos do Sistema Verdes Mares v\u00e3o levar aos cearenses as principais informa\u00e7\u00f5es sobre o primeiro turno das Elei\u00e7\u00f5es 2020, que ocorre no domingo (15), dia em que o cidad\u00e3o cumpre um dos pap\u00e9is principais em uma democracia: escolher os seus representantes, no caso prefeitos e vereadores. Na internet - nos mais diversos formatos -, na TV, no R\u00e1dio e no jornal impresso. O cearense poder\u00e1 escolher por onde e em que momento buscar\u00e1 a informa\u00e7\u00e3o e ela estar\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o: atual, relevante, anal\u00edtica e exclusiva. Esse \u00e9 o nosso compromisso, desde o in\u00edcio do dia, antes mesmo da abertura das se\u00e7\u00f5es eleitorais, at\u00e9 o \u00faltimo voto computado nas urnas e divulgado pela Justi\u00e7a Eleitoral. A cobertura eleitoral ter\u00e1 mais intera\u00e7\u00e3o entre os ve\u00edculos do SVM, tudo para levar at\u00e9 o eleitor as not\u00edcias e an\u00e1lises do que for mais relevante. \"Dessa forma, a TV Di\u00e1rio far\u00e1 transmiss\u00e3o para a r\u00e1dio, a r\u00e1dio vai dar apoio \u00e0 TV Di\u00e1rio e assim por conseguinte. Os outros ve\u00edculos tamb\u00e9m v\u00e3o dar suporte ao impresso e \u00e0 web\", explica Ildefonso Rodrigues, diretor de Opera\u00e7\u00f5es do Sistema Verdes Mares.  O Di\u00e1rio do Nordeste j\u00e1 iniciou a cobertura da reta final das elei\u00e7\u00f5es e ter\u00e1 edi\u00e7\u00f5es especiais no s\u00e1bado e no domingo. J\u00e1 na edi\u00e7\u00e3o de segunda-feira (16), ap\u00f3s a apura\u00e7\u00e3o ser finalizada, o ve\u00edculo trar\u00e1 informa\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises com especialistas sobre os resultados em Fortaleza, na Regi\u00e3o Metropolitana e no interior, al\u00e9m do contexto nacional sobre o Brasil que sair\u00e1 das urnas. Durante todo o dia, o eleitor ficar\u00e1 bem informado a partir dos demais ve\u00edculos do Sistema Verdes Mares. Na internet, a - especializada na cobertura pol\u00edtica - trar\u00e1 atualiza\u00e7\u00f5es em tempo real sobre o pleito, com rep\u00f3rteres nas ruas dos principais munic\u00edpios cearenses, bem como o dia da vota\u00e7\u00e3o e a atua\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de seguran\u00e7a para coibir poss\u00edveis abusos eleitorais e sanit\u00e1rios, uma vez que as aglomera\u00e7\u00f5es est\u00e3o impedidas de acontecer em todo o Cear\u00e1. O portal do Di\u00e1rio do Nordeste tamb\u00e9m far\u00e1 atualiza\u00e7\u00f5es, com informa\u00e7\u00f5es mais consolidadas sobre os fatos de maior repercuss\u00e3o no dia do voto. Se o eleitor ainda tiver alguma d\u00favida sobre como funcionar\u00e3o as elei\u00e7\u00f5es deste ano, no contexto da pandemia da Covid-19, no pr\u00f3prio site do Di\u00e1rio, o rob\u00f4 Intera tira d\u00favidas que podem vir a surgir antes de o eleitor comparecer \u00e0s urnas.   Quando as urnas forem fechadas, a partir das 17h, o site do Di\u00e1rio do Nordeste mostrar\u00e1, em tempo real, o resultado das elei\u00e7\u00f5es voto a voto, com a ferramenta de personaliza\u00e7\u00e3o e com foco no mobile. \"Vamos ter um conte\u00fado multiplataforma adaptado para todas as linguagens, desde o meio impresso at\u00e9 as plataformas digitais, r\u00e1dio e TV\", diz o editor do n\u00facleo de Pol\u00edtica do Sistema Verdes Mares, In\u00e1cio Aguiar. Diretora digital do Sistema Verdes Mares, \u00cdvila Bessa afirma que a experi\u00eancia do usu\u00e1rio influenciou toda a decis\u00e3o editorial para as plataformas virtuais. \"Os produtos digitais do SVM atuaram para facilitar a vida do eleitor no processo eleitoral, como um todo. Inovamos em funcionalidades e linguagens, tudo em prol do leitor\", ressaltou. Para quem prefere ficar de frente para a TV ou colado no r\u00e1dio, tamb\u00e9m tem programa\u00e7\u00e3o especial nos ve\u00edculos do SVM. Na TV Verdes Mares, \u00e0s 6h30, vai ao ar o programa Especial Elei\u00e7\u00f5es 2020. Ao longo do dia, haver\u00e1 flashes nos intervalos e pequenos programas durante a grade. \"O objetivo da cobertura de domingo \u00e9 permitir que o eleitor tenha informa\u00e7\u00e3o antes do in\u00edcio da vota\u00e7\u00e3o e at\u00e9 o final da apura\u00e7\u00e3o, com a defini\u00e7\u00e3o. Nosso objetivo \u00e9 levar essa informa\u00e7\u00e3o de forma clara, objetiva, dispon\u00edvel nas nossas plataformas\", reitera o diretor de Jornalismo da TV Verdes Mares, Gustavo Bortoli. J\u00e1 na TV Di\u00e1rio, a partir de 8h, haver\u00e1 programas de 10 minutos a cada hora, com rep\u00f3rteres ao vivo mostrando como est\u00e3o as se\u00e7\u00f5es eleitorais. \u00c0s 17h, entra no ar o PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es, ao vivo, mostrando o dia de vota\u00e7\u00e3o e os resultados da apura\u00e7\u00e3o em tempo real. O programa ter\u00e1 participa\u00e7\u00e3o de especialistas e an\u00e1lise abrangente sobre os novos prefeitos e vereadores. \"O PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es, na TV Di\u00e1rio, \u00e9 um grande diferencial de cobertura nestas elei\u00e7\u00f5es porque, pela primeira vez, foi feito um programa especificamente para tratar da cobertura do pleito de 2020\", ressalta Ildefonso Rodrigues. Al\u00e9m da TV Di\u00e1rio, a transmiss\u00e3o tamb\u00e9m se dar\u00e1 pelos canais do YouTube do PontoPoder, da R\u00e1dio Verdes Mares e do Di\u00e1rio do Nordeste. Na R\u00e1dio, inclusive, o programa tamb\u00e9m ser\u00e1 transmitido. Al\u00e9m dele, a programa\u00e7\u00e3o da Verdinha conta com boletins ao longo do dia, a fim de sanar todas as d\u00favidas do eleitorado e mostrar como est\u00e3o as se\u00e7\u00f5es eleitorais durante o dia de vota\u00e7\u00e3o. Termos relevantes sobre o dia vota\u00e7\u00e3o ser\u00e3o debatidos no podcast PontoPoder Cafezinho, dispon\u00edvel nas plataformas digitais. \"O leitor, o telespectador e o ouvinte ter\u00e3o nos ve\u00edculos do Sistema Verdes Mares todas as informa\u00e7\u00f5es e as an\u00e1lises que precisam para entender o que \u00e9 esse dia da democracia, no qual todo mundo, em meio a uma pandemia, tem que sair \u00e0s ruas para poder escolher os seus representantes\", explica In\u00e1cio Aguiar. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 00:10 / 13 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/suspeitas-de-fraudes-no-auxilio-emergencial-geram-quase-12-mil-casos-investigados-pelo-mpf-no-ceara-1.3070417", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Suspeitas de fraudes no aux\u00edlio emergencial geram quase 1,2 mil casos investigados pelo MPF no Cear\u00e1", "subtitle": "Os casos s\u00e3o referentes a um dos procedimentos em investiga\u00e7\u00e3o no \u00f3rg\u00e3o; outras 166 investiga\u00e7\u00f5es por ind\u00edcios de recebimento indevido do benef\u00edcio est\u00e3o em curso", "article": "O (MPF) no Cear\u00e1 investiga 1.198 casos de poss\u00edveis\u00a0irregularidades no recebimento do em 2020. Com base em cruzamento de dados feito pela Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) e den\u00fancias recebidas, o \u00f3rg\u00e3o busca identificar os casos de fraude e denunciar criminalmente os respons\u00e1veis. No entanto, o n\u00famero de fraudes ao benef\u00edcio pode ser ainda maior. Os casos investigados fazem parte de um dos 166 procedimentos abertos no \u00f3rg\u00e3o para\u00a0apurar ind\u00edcios de irregularidades.\u00a0Cada procedimento pode compreender a investiga\u00e7\u00e3o de mais de um suspeito de fraude no benef\u00edcio.  Leia Mais Durante o ano passado, em meio \u00e0 , foram pagas pelo Governo Federal nove parcelas do benef\u00edcio. As cinco primeiras foram de R$ 600, seguidas de outras quatro de R$ 300. O procurador da Rep\u00fablica Rafael Rayol explica que filtros foram utilizados para delimitar casos com maior n\u00famero de ind\u00edcios. Agora, os casos devem ser distribu\u00eddos para as unidades do \u00f3rg\u00e3o, conforme a localidade. Caso seja comprovada fraude, o investigado pode responder por estelionato, com agravamento por ser em detrimento da Uni\u00e3o. A pena varia entre um ano e meio e cinco anos de deten\u00e7\u00e3o.   O n\u00famero de cearenses que fraudaram o aux\u00edlio emergencial pode ser maior. Al\u00e9m das quase 1,2 mil investiga\u00e7\u00f5es em curso pelo MPF-CE, outros \u00f3rg\u00e3os de controle tamb\u00e9m realizam cruzamentos de dados e apuram o recebimento indevido do benef\u00edcio. Rafael Rayol cita, por exemplo, a identifica\u00e7\u00e3o de servidores p\u00fablicos no Cear\u00e1 que receberam o aux\u00edlio emergencial. realizado pela Controladoria Geral da Uni\u00e3o (CGU) e pelo Tribunal de Contas do Estado (TCE) identificou, em junho do ano passado, 24.232 servidores p\u00fablicos estaduais e municipais no Cear\u00e1 que poderiam ter recebido, de forma irregular, o aux\u00edlio emergencial. Nestes casos, foram tomadas medidas coletivas, encabe\u00e7adas pelas prefeituras cearenses, para identificar recebimentos irregulares e exigir o ressarcimento por parte dos servidores. O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 (MPCE) tem acompanhado, por meio das promotorias de cada munic\u00edpio, as investiga\u00e7\u00f5es das gest\u00f5es municipais. \"No entanto, neste momento, o MPCE n\u00e3o ir\u00e1 compartilhar detalhes a fim de n\u00e3o atrapalhar as investiga\u00e7\u00f5es, que ainda est\u00e3o no in\u00edcio\", explica o \u00f3rg\u00e3o, em nota. Rafael Rayol pondera que \"casos com ind\u00edcios de fraude podem ou n\u00e3o configurar crimes\". H\u00e1 chances, por exemplo, de essas pessoas terem tido os dados utilizados por terceiros para o cadastro no aux\u00edlio emergencial. \"Nestes casos, os titulares n\u00e3o t\u00eam responsabilidade\", afirma.    A Pol\u00edcia Federal tamb\u00e9m atua na apura\u00e7\u00e3o de irregularidades no recebimento do aux\u00edlio emergencial. A\u00a0Coordena\u00e7\u00e3o-Geral de Pol\u00edcia Fazend\u00e1ria, em Bras\u00edlia, \u00e9 respons\u00e1vel pela sistematiza\u00e7\u00e3o dos dados relativos \u00e0s fraudes no benef\u00edcio. A centraliza\u00e7\u00e3o ocorre devido a casos que\u00a0abrangem contas banc\u00e1rias abertas em mais de um Estado. A partir da an\u00e1lise feita pela Coordena\u00e7\u00e3o-Geral, a Pol\u00edcia Federal no Cear\u00e1 instaurou\u00a0inqu\u00e9ritos policiais para apurar poss\u00edveis fraudes em mais de 250 contas no Estado do Cear\u00e1. Segundo o \u00f3rg\u00e3o, at\u00e9 o momento, foram cumpridos\u00a04 mandados de busca e apreens\u00e3o relacionados a pessoas envolvidas em fraudes em contas que receberam o aux\u00edlio emergencial. O Minist\u00e9rio da Cidadania \u00e9 o respons\u00e1vel pelo pagamento do benef\u00edcio social e integra as a\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o de fraudes. Junto a outros \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o, a Pasta comp\u00f5e a Estrat\u00e9gia Integrada de Atua\u00e7\u00e3o contra as Fraudes ao Aux\u00edlio Emergencial, respons\u00e1vel por a\u00e7\u00f5es de combate a fraudes no aux\u00edlio emergencial. Tamb\u00e9m fazem parte da for\u00e7a-tarefa a Pol\u00edcia Federal, a Caixa Econ\u00f4mica Federal, o MPF, a Receita Federal, a CGU e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU). \"O Minist\u00e9rio firmou acordos de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica com diversos \u00f3rg\u00e3os dos tr\u00eas Poderes, incluindo as \u00e1reas de investiga\u00e7\u00e3o e controle, para troca de informa\u00e7\u00f5es, conhecimentos e bases de dados\", detalha nota da Pasta. Ao todo, segundo o Minist\u00e9rio da Cidadania, s\u00e3o utilizados 15 bancos de dados para verificar a elegibilidade de cada requerimento do benef\u00edcio. Com o pagamento das parcelas do aux\u00edlio emergencial de , iniciado nesta ter\u00e7a-feira (6), novas medidas t\u00eam sido adotadas para evitar fraudes ao benef\u00edcio. Os minist\u00e9rios da Cidadania e da Justi\u00e7a firmaram um acordo de coopera\u00e7\u00e3o para \"compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es constantes em bases de dados necess\u00e1rias \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o dos requisitos para concess\u00e3o do aux\u00edlio e os aprimoramentos nos processos de verifica\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es do Cadastro \u00danico do Governo Federal\", cita o texto. ", "author": "Luana Barros", "date": " 13:15 / 08 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tasso-jereissati-e-eduardo-girao-vao-compor-cpi-da-covid-19-senadores-divergem-sobre-a-investigacao-1.3073284", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Tasso Jereissati e Eduardo Gir\u00e3o v\u00e3o compor CPI da Covid-19; senadores divergem sobre a investiga\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Ambos os senadores ser\u00e3o titulares da Comiss\u00e3o e t\u00eam atuado, de alguma forma, no processo de mobiliza\u00e7\u00e3o da CPI", "article": "Est\u00e3o definidos pelos partidos os 11 senadores titulares e os sete suplentes da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid-19. Os pol\u00edticos cearenses (PSDB) e (Podemos) v\u00e3o compor o grupo de investiga\u00e7\u00e3o. Eles foram os nomes escolhidos pelos seus partidos por terem, desde o in\u00edcio, participado de alguma forma do processo de cria\u00e7\u00e3o da CPI. Nesta quarta-feira, em entrevista ao Jornal Nacional, Tasso ressaltou a import\u00e2ncia da CPI. Tasso Jereissati \u00e9 cotado, inclusive, para presidir a comiss\u00e3o. No seu caso, houve participa\u00e7\u00e3o na mobiliza\u00e7\u00e3o de coleta das assinaturas necess\u00e1rias para a instala\u00e7\u00e3o da CPI na Casa. Desde a protocoliza\u00e7\u00e3o desta por Randolfe Rodrigues (Rede), o tucano defendeu a apura\u00e7\u00e3o dos atos do presidente Jair Bolsonaro durante a pandemia e cobrou posicionamento do chefe do Legislativo Nacional, Rodrigo Pacheco (DEM), em rela\u00e7\u00e3o ao tema. O senador tamb\u00e9m tinha defendido a sa\u00edda do chefe do Executivo do cargo. \"Sempre disse que era contra o impeachment a medida em que n\u00f3s t\u00ednhamos uma certa expectativa que as coisas pudessem mudar em fun\u00e7\u00e3o do agravamento da crise, mas perdi completamente a expectativa na regenera\u00e7\u00e3o do Bolsonaro. Tenho d\u00favida at\u00e9 sobre seu equil\u00edbrio mental\", declarou ao programa Manhattan Connection, da TV Cultura. J\u00e1 , que se declara independente no Senado, desde fevereiro reuniu assinaturas de colegas da Casa para a amplia\u00e7\u00e3o dos focos da investiga\u00e7\u00e3o, o que favorece o presidente. O requerimento de adi\u00e7\u00e3o desses outros entes foi aprovado, na ter\u00e7a-feira (13), por Rodrigo Pacheco. Os dois possuem posi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas quanto ao funcionamento da investiga\u00e7\u00e3o. O senador do Podemos criticou, por exemplo, a liminar do ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, do Supremo Tribunal Federal (STF), que obrigou o presidente do Senado a instalar a comiss\u00e3o na Casa. Tasso, por sua vez, n\u00e3o se manifestou sobre a medida, mas sempre mostrou entendimento semelhante ao de Barroso, ressaltando que a CPI j\u00e1 cumpria os requisitos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Mobiliza\u00e7\u00e3o dos senadores Em fevereiro, ap\u00f3s visita e participa\u00e7\u00e3o de Bolsonaro em eventos com aglomera\u00e7\u00e3o e uso errado de m\u00e1scaras, no Cear\u00e1, Tasso convocou outros senadores para o apoio \u00e0 CPI. Em um grupo do Whatsapp, o tucano disse: \"O presidente Bolsonaro esteve no Cear\u00e1, ontem (26 de fevereiro), quando cometeu pelo menos dois crimes contra a sa\u00fade p\u00fablica, ao promover aglomera\u00e7\u00f5es sem prote\u00e7\u00e3o e ao convocar a popula\u00e7\u00e3o a n\u00e3o ficar em casa, desafiando a orienta\u00e7\u00e3o do governo do estado e ainda amea\u00e7ando o governo de n\u00e3o receber o aux\u00edlio emergencial. Desta maneira, a instala\u00e7\u00e3o da CPI no Senado tornou-se inadi\u00e1vel. N\u00e3o podemos ficar omissos diante dessas irresponsabilidades que colocam em risco a vida de todos brasileiros.\" A proposta teve a assinatura de 34 senadores, mais de \u2153 da Casa. Nenhuma delas contou com o nome de Eduardo Gir\u00e3o, que mobilizou, segundo an\u00fancio em sua conta no Instagram, outros 45 senadores em favor, unicamente, de sua proposta de amplia\u00e7\u00e3o dos entes investigados. Enquanto uma parte do Senado quer focar na conduta da Uni\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia, outra parte defende adicionar as a\u00e7\u00f5es dos 27 estados, do Distrito Federal e dos mais de 5,5 mil munic\u00edpios na investiga\u00e7\u00e3o. Para Eduardo Gir\u00e3o, esta \u00e9 uma alternativa mais \u201cjusta\u201d. \u201cSou totalmente favor\u00e1vel a uma investiga\u00e7\u00e3o permanente dos recursos p\u00fablicos, contra a impunidade e a corrup\u00e7\u00e3o, mas ela n\u00e3o pode servir como meia verdade para certas coisas. Estamos vendo uma CPI ser esbo\u00e7ada para analisar uma pandemia, deixando de fora Estados e Munic\u00edpios, somente com a Uni\u00e3o, que \u00e9 quem repassa o dinheiro\u201d, argumentou. Veja os membros da CPI da Covid TITULARES Eduardo Braga (MDB-AM) Renan Calheiros (MDB-AL) Ciro Nogueira (PP-PI) Otto Alencar (PSD-BA) Omar Aziz (PSD-AM) Tasso Jereissati (PSDB-CE) Eduardo Gir\u00e3o (Pode-CE) Humberto Costa (PT-PE) Randolfe Rodrigues (Rede-AP) Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) Jorginho Mello (PL-SC) SUPLENTES Jader Barbalho (MDB-PA) Luis Carlos Heinze (PP-RS) Angelo Coronel (PSD-BA) Marcos do Val (Pode-ES) Rog\u00e9rio Carvalho (PT-SE) Alessandro Vieira (Cidadania-SE) Zequinha Marinho (PSC-PA) O presidente do Senado, Rodrigo Pacheco, j\u00e1 pode marcar uma data para a primeira reuni\u00e3o da CPI, quando ser\u00e3o escolhidos, entre os membros titulares, o presidente e o relator da comiss\u00e3o. Esse encontro ser\u00e1 presencial, mas a partir da\u00ed a comiss\u00e3o poder\u00e1 definir o formato dos seus trabalhos. Os senadores da comiss\u00e3o ter\u00e3o poderes de investiga\u00e7\u00e3o pr\u00f3prios das autoridades judiciais, podendo convocar pessoas para depor, ouvir testemunhas, requisitar documentos e solicitar dilig\u00eancias. Esses passos resultar\u00e3o em relat\u00f3rios que devem ser enviados \u00e0 Mesa Diretora da Casa ap\u00f3s o fim do prazo de 90 dias de funcionamento da investiga\u00e7\u00e3o. Esse per\u00edodo pode ser prorrogado por mais tr\u00eas meses se houver requerimento do tipo assinado, novamente, por \u2153 do Senado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:44 / 14 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tasso-defende-convocacao-de-especialistas-e-ministros-apos-inicio-da-cpi-da-covid-19-1.3076784", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Tasso defende convoca\u00e7\u00e3o de especialistas e ministros ap\u00f3s in\u00edcio da CPI da Covid-19", "subtitle": "Em entrevista, o senador apontou prioridades, mas ponderou: \u201cn\u00e3o chamar\u00edamos Bolsonaro agora\"", "article": "O plano de trabalho da est\u00e1 em processo de elabora\u00e7\u00e3o, segundo o senador cearense , membro da comiss\u00e3o. Ele projeta, contudo, que especialistas e ex-auxiliares do presidente Jair Bolsonaro (sem partido)devem estar entre os primeiros ouvidos. Ao Sistema Verdes Mares, o tucano tamb\u00e9m afirmou que uma \"certeza\" \u00e9 a convoca\u00e7\u00e3o do atual ministro da Sa\u00fade, . Sobre o chefe do Pal\u00e1cio do Planalto, disse: \"o\u00a0Bolsonaro eu acho que n\u00e3o chamar\u00edamos agora\". \"Existe um grupo, hoje, coordenado pelo senador Alessandro Vieira (Cidadania-SE), que est\u00e1 fazendo um plano de trabalho junto com t\u00e9cnicos de v\u00e1rias \u00e1reas. Ele vai submeter esse plano de trabalho \u00e0 Comiss\u00e3o e esse plano de trabalho \u00e9 que vai definir quais ser\u00e3o as prioridades\", ressaltou. Ainda assim, Tasso defendeu ser importante ouvir \"todos os cientistas que t\u00eam dados sobre o que e por que (a crise sanit\u00e1ria) poderia ter sido evitada: todos os envolvidos nessa quest\u00e3o, do ministro da Sa\u00fade ao ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, por exemplo: e tamb\u00e9m o lado jur\u00eddico, para saber se existiram ou n\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que possam ser consideradas crimes de qualquer natureza - por omiss\u00e3o ou por a\u00e7\u00e3o\". J\u00e1 o atual ministro da Sa\u00fade deve comparecer \u00e0 CPI, segundo o senador, para \"dar um retrato de onde n\u00f3s estamos\".  Leia mais Entidades como a defendem a tese de conduta criminosa de Bolsonaro durante a pandemia. Resultado disso \u00e9 o pedido feito \u00e0 para apresenta\u00e7\u00e3o de den\u00fancia contra omandat\u00e1rio ao por atos na crise sanit\u00e1ria, com base no C\u00f3digo Penal. , da TV Verdes Mares, na quinta-feira (22), sobre a Comiss\u00e3o. Ele foi, ainda em fevereiro, um dos primeiros defensores da\u00a0instala\u00e7\u00e3o da CPI da Covid-19 no Senado. Ap\u00f3s visita de Bolsonaro ao Cear\u00e1, em que o presidente promoveu eventos com aglomera\u00e7\u00e3o e uso errado de m\u00e1scaras, o senador intensificou movimenta\u00e7\u00e3o para que houvesse uma investiga\u00e7\u00e3o.  \"O presidente Bolsonaro assumiu uma posi\u00e7\u00e3o de desprezo, n\u00e3o acreditou na pandemia como uma coisa s\u00e9ria, apesar de alertado j\u00e1 pelo que estava acontecendo na Europa, nas organiza\u00e7\u00f5es mundiais. O seu (primeiro) ministro da Sa\u00fade (Luiz Henrique Mandetta) o alertou e foi demitido porque pediu que tivesse isolamento social. E da\u00ed por diante, ele come\u00e7ou sistematicamente a desmoralizar o afastamento e n\u00e3o comprou a vacina quando o mundo inteiro estava comprando\", argumentou. O senador lembrou ainda que \"quando o Instituto Butantan come\u00e7ou a desenvolver a vacina (CoronaVac, em parceria com o laborat\u00f3rio chin\u00eas SInovac), ele come\u00e7ou a boicotar, menosprezar e at\u00e9 dificultar o desenvolvimento da vacina que hoje est\u00e1, de uma maneira ou de outra, praticamente nos salvando\". Esses s\u00e3o alguns dos motivos apontados n\u00e3o s\u00f3 por Tasso, mas por outros colegas de Legislativo para a cria\u00e7\u00e3o da CPI. A magnitude da crise sanit\u00e1ria no Amazonas tamb\u00e9m impulsionou a investiga\u00e7\u00e3o. O estado chegou a ter desabastecimento de oxig\u00eanio hospitalar. Este fato levou o senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP) a requerer a instala\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o que hoje se discute em Bras\u00edlia. O Brasil superou a marca de 380 mil mortes por Covid-19, nesta semana. Apenas na quinta-feira (22), a doen\u00e7a causou mais de 2 mil \u00f3bitos registrados. Com isso, o Pa\u00eds j\u00e1 vive 92 dias seguidos com a m\u00e9dia m\u00f3vel de mortes acima da marca de mil e 37 dias com a m\u00e9dia acima dos 2 mil mortos por dia. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:50 / 23 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tasso-defende-uniao-contra-extremismo-em-2022-e-critica-gestao-federal-na-pandemia-desastrosa-1.3034893", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Tasso defende uni\u00e3o contra extremismo em 2022 e critica gest\u00e3o federal na pandemia: 'desastrosa'", "subtitle": "Para o senador cearense, o Governo Bolsonaro falhou de \u201cmaneira desastrosa e irrespons\u00e1vel\u201d quando desestimulou o distanciamento social e fez pouco caso da doen\u00e7a, que j\u00e1 fez mais de 200 mil mortes no Pa\u00eds. Confira entrevista exclusiva", "article": "Quadro hist\u00f3rico do PSDB e um dos parlamentares mais experientes em exerc\u00edcio de mandato no Senado Federal, o senador cearense classifica, em entrevista exclusiva ao Sistema Verdes Mares, e defende a do campo progressista\u00a0contra o \" , pleito em que o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) deve buscar a reelei\u00e7\u00e3o. O tucano tamb\u00e9m avalia a posi\u00e7\u00e3o do PSDB na elei\u00e7\u00e3o\u00a0de 2020 em Fortaleza, a qual considera acertada diante das propostas apresentadas\u00a0pela chapa pedetista\u00a0e do alinhamento\u00a0de , principal opositor no pleito,\u00a0ao grupo de Bolsonaro nacionalmente. \u201c\u00c9\u00a0um bom homem,\u00a0mas estava aliado a um grupo pol\u00edtico nacional que tem uma vis\u00e3o extremista do Pa\u00eds, que me assusta e n\u00e3o me dava conforto de se fazer aqui um ponto de apoio \u00e0\u00a0reelei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro\u201d, afirmou. O senador ainda fala sobre os impasses que atrasaram o in\u00edcio da no Brasil,\u00a0o na aprova\u00e7\u00e3o de medidas para o\u00a0enfrentamento\u00a0da\u00a0pandemia\u00a0e\u00a0pautas que devem ser discutidas neste ano, al\u00e9m do fim do seu mandato em 2022 -\u00a0deixando em aberto a possibilidade de\u00a0concorrer novamente ao Senado pelo Estado: \u201co plano para daqui a dois anos \u00e9 estar vivo e com sa\u00fade\u201d. Confira a entrevista completa: Tivemos\u00a0um ano dif\u00edcil, at\u00edpico. Ningu\u00e9m espera viver um ano como esse. Aqui no Cear\u00e1, no Brasil e no mundo inteiro (a pandemia) afetou a vida, a economia, a sa\u00fade, a educa\u00e7\u00e3o de todas as pessoas. E nas regi\u00f5es mais pobres a vulnerabilidade \u00e9 sempre maior. N\u00f3s tivemos uma a\u00e7\u00e3o, ao meu ver, positiva. Do Governo Federal,\u00a0foi o\u00a0aux\u00edlio\u00a0emergencial, que realmente funcionou, trouxe resultados. Deu uma sustenta\u00e7\u00e3o interessante\u00a0\u00e0\u00a0popula\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel, n\u00e3o s\u00f3\u00a0para\u00a0aqueles que ficaram desempregados,\u00a0mas\u00a0para\u00a0aqueles informais e at\u00e9\u00a0para os\u00a0que n\u00e3o tinham nenhum tipo de seguran\u00e7a\u00a0assistencial, como Previd\u00eancia. Ent\u00e3o, isso foi bastante positivo e aliviou bem\u00a0(a crise financeira)\u00a0pelo per\u00edodo que n\u00f3s pens\u00e1vamos\u00a0ser o\u00a0per\u00edodo cr\u00edtico da pandemia. No entanto, neste momento, n\u00f3s estamos vivendo outro per\u00edodo cr\u00edtico.\u00a0Ach\u00e1vamos que estava acabando, que as coisas estavam come\u00e7ando a melhorar. Mas\u00a0voltou\u00a0agora\u00a0(a alta na incid\u00eancia de casos de Covid-19)\u00a0at\u00e9 com mais gravidade\u00a0em alguns lugares. E que a justi\u00e7a seja feita:\u00a0no mundo inteiro. Os pa\u00edses mais evolu\u00eddos, como Estados Unidos, com 400\u00a0mil mortes. \u00c9 realmente triste o que est\u00e1 acontecendo. O Congresso tamb\u00e9m teve seus problemas, foi impedido de ter sess\u00f5es presenciais, obviamente por conta da pandemia. Ficamos trabalhando remotamente, mas aprovamos com certa efici\u00eancia algumas medidas fundamentais, como o pr\u00f3prio aux\u00edlio emergencial, que foi aprovado\u00a0com uma rapidez extraordin\u00e1ria: aprovamos o Marco Regulat\u00f3rio do Saneamento B\u00e1sico, uma nova legisla\u00e7\u00e3o para a pequena e microempresa. Enfim, mesmo com essas dificuldades, tivemos algumas vota\u00e7\u00f5es importantes que foram feitas e que o Congresso foi eficiente. Falhamos, no entanto, em algumas grandes reformas que n\u00e3o\u00a0s\u00e3o\u00a0poss\u00edveis de\u00a0fazer por sess\u00f5es remotas, porque n\u00e3o existe a presen\u00e7a f\u00edsica, o debate, as discuss\u00f5es. Mas eu diria que o Congresso teve um saldo positivo. Por exemplo, essas reformas n\u00f3s vamos ter que recuperar agora em 2021. L\u00e1 para mar\u00e7o, pelo menos, n\u00f3s j\u00e1 possamos voltar ao trabalho presencial. Espero, porque n\u00f3s aqui precisamos da vacina. Por outro lado, tivemos tr\u00eas ministros da Sa\u00fade.\u00a0O centro das aten\u00e7\u00f5es \u00e9 o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, tivemos tr\u00eas mudan\u00e7as, com demiss\u00f5es absolutamente inexplic\u00e1veis, e acabamos com um ministro general, que \u00e9 uma boa pessoa,\u00a0n\u00e3o discuto, mas que\u00a0\u00e9\u00a0inteiramente incompetente para o cargo. N\u00e3o conhece os problemas, n\u00e3o entende de epidemiologia, n\u00e3o entende de doen\u00e7as infecciosas, n\u00e3o conhece a m\u00e1quina do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\u00a0e at\u00e9 hoje n\u00f3s estamos patinando nessa discuss\u00e3o sobre a vacina. Espero que a gente possa recuperar esse tempo perdido, mas as pessoas que faleceram e as que ainda vir\u00e3o a falecer, essas\u00a0n\u00f3s n\u00e3o vamos recuperar mais. Infelizmente, ainda n\u00e3o. N\u00f3s n\u00e3o temos\u00a0um aceno claro\u00a0de qual \u00e9 o plano de pol\u00edtica econ\u00f4mica para o Brasil, para retomar o crescimento e, ao mesmo tempo, preservar o\u00a0crescimento\u00a0da d\u00edvida. Estamos gastando muito mais do que arrecadamos. A\u00a0d\u00edvida brasileira est\u00e1 crescendo de maneira geom\u00e9trica. E n\u00e3o digo nem\u00a0parar de gastar e se endividar neste ano, mas dar uma sinaliza\u00e7\u00e3o exata de como vamos nos comprometer para que essa d\u00edvida pare\u00a0de crescer, para que ela tenha uma trajet\u00f3ria de estacionar o valor, porque se n\u00e3o vamos perder a confian\u00e7a\u00a0(de investidores)\u00a0e vamos ter problemas maiores ainda.   Por\u00e9m, o\u00a0mais urgente mesmo na pauta econ\u00f4mica \u00e9 a vacina\u00e7\u00e3o. Enquanto n\u00e3o tivermos uma vacina\u00e7\u00e3o em massa da popula\u00e7\u00e3o brasileira,\u00a0n\u00f3s n\u00e3o iremos voltar \u00e0 vida normal. E enquanto n\u00e3o voltarmos \u00e0 vida normal, n\u00e3o\u00a0vamos\u00a0ter retomada de empregos. Esse\u00a0\u00e9 o grande 'X' da quest\u00e3o. E os investidores ficam se perguntando o que vai acontecer com o Brasil enquanto n\u00e3o come\u00e7armos um processo s\u00e9rio de vacina\u00e7\u00e3o. Na quest\u00e3o de apressar a vacina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem muito concretamente o que fazer. O que n\u00f3s podemos \u00e9 pressionar o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, pressionar o Governo. (...) Eu tenho, juntando v\u00e1rios estudiosos, economistas, pesquisadores, um projeto que cria um programa de aux\u00edlio emergencial definitivo. \u00c9 um programa que prev\u00ea todas essas possibilidades:\u00a0calamidade p\u00fablica, calamidade\u00a0pessoal, que \u00e9 quando a pessoa perde o emprego ou doen\u00e7a, e\u00a0para as pessoas que j\u00e1 vivem abaixo da linha da pobreza. N\u00f3s fizemos um projeto para atender toda essa popula\u00e7\u00e3o\u00a0mais vulner\u00e1vel, que est\u00e1 no Congresso agora e o senador (Ant\u00f4nio) Anastasia \u00e9 o relator. E espero que as coisas ocorram como\u00a0a\u00a0gente deseja para que n\u00f3s possamos estar\u00a0discutindo\u00a0isso no Senado agora em fevereiro. Sim.\u00a0N\u00f3s podemos ter em janeiro uma situa\u00e7\u00e3o at\u00e9 pior do que aquela que vivemos em maio. O que significa isso? Que n\u00f3s n\u00e3o vamos recuperar os empregos, podemos at\u00e9 agravar. Ou seja, aqueles que ficaram desempregados continuar\u00e3o desempregados, aqueles informais v\u00e3o continuar vivendo o mesmo drama, e mais agravado at\u00e9 pelo tempo - at\u00e9 ter suas reservas, at\u00e9 psicol\u00f3gicas, esgotadas.   Ent\u00e3o, \u00e9 esse o perfil\u00a0ideal\u00a0do presidente do Senado e da C\u00e2mara. At\u00e9 institucionalmente, diante dos riscos que n\u00f3s temos pela frente. N\u00f3s vimos o que acabou de acontecer nos\u00a0Estados Unidos, uma coisa absolutamente in\u00e9dita e impens\u00e1vel\u00a0(invas\u00e3o do Capit\u00f3lio)\u00a0para um pa\u00eds como os Estados Unidos, insuflado pelo presidente da Rep\u00fablica de l\u00e1, que \u00e9 o guia do presidente daqui. Ent\u00e3o, n\u00f3s precisamos ter muito cuidado, e \u00e9 por isso que as institui\u00e7\u00f5es, o Congresso, o Supremo, t\u00eam que ser muito respeitadas e independentes. Ele imita o Trump em tudo. E essa quest\u00e3o do voto eletr\u00f4nico, novamente ele est\u00e1 imitando.\u00a0O\u00a0Trump vinha dizendo que n\u00e3o ia aceitar o resultado da elei\u00e7\u00e3o por conta do voto pelos\u00a0Correios, que \u00e9 uma tradi\u00e7\u00e3o l\u00e1 nos Estados Unidos. Exatamente. Mais do que nunca, n\u00f3s\u00a0vamos\u00a0precisar ter um Congresso com muita credibilidade, com muita respeitabilidade e com muita independ\u00eancia para que possa enfrentar de uma maneira correta e altivez qualquer turbul\u00eancia. N\u00e3o. N\u00e3o tenho isso como projeto, n\u00e3o tenho isso como plano. Acho que hoje posso fazer muito bem\u00a0o\u00a0papel que me reservou a popula\u00e7\u00e3o cearense,\u00a0fazendo\u00a0uma articula\u00e7\u00e3o para que o Senado tenha essa credibilidade e votando projetos que tenham realmente a ver com a popula\u00e7\u00e3o brasileira, principalmente com a popula\u00e7\u00e3o cearense - como esse projeto que n\u00f3s apresentamos que vai beneficiar o Estado do Cear\u00e1, que tem uma das maiores parcelas da sua popula\u00e7\u00e3o em\u00a0situa\u00e7\u00e3o\u00a0de vulnerabilidade. N\u00f3s temos que acabar com esse \u00f3dio no Brasil. O Fla X Flu\u00a0do \u00f3dio. Ver quem tem mais gente de um lado ou do outro. Temos que entender que vivemos um tempo de radicaliza\u00e7\u00f5es e volto a dizer: olha o que aconteceu nos Estados Unidos. Olha o que pode\u00a0acontecer\u00a0no Brasil. (Para) As pessoas, principalmente nas redes sociais, n\u00e3o existem mais argumentos, existem xingamentos. As pessoas se xingam, se ofendam. A\u00a0conviv\u00eancia\u00a0e o respeito \u00e0 ideia, ao pensamento dos outros, est\u00e3o em baixa. N\u00e3o existe espa\u00e7o. Ent\u00e3o, acho que h\u00e1 um enorme espa\u00e7o para o centro que n\u00e3o lida com o \u00f3dio como principal arma na pol\u00edtica. O que defendo n\u00e3o\u00a0\u00e9\u00a0que haja um consenso, mas que haja uma vis\u00e3o em\u00a0que os princ\u00edpios sejam mais\u00a0importantes\u00a0do que os nomes e do que os projetos pessoais. E haja uma uni\u00e3o ao redor desses princ\u00edpios.   N\u00e3o acho que\u00a0nenhum partido\u00a0tem\u00a0que\u00a0ter prioridade. Acho que tem que ter um candidato que represente o que o Brasil precisa agora. E o que o Brasil precisa agora \u00e9 de modera\u00e7\u00e3o, de racionalidade, de gest\u00e3o e, principalmente, que d\u00ea fim \u00e0 pol\u00edtica do \u00f3dio, de xingamentos e 'fake\u00a0news'. Acho que parte do PSDB est\u00e1 aberta e daqui para l\u00e1 vai estar mais ainda. Isso vai ficando, principalmente nesse ano que inicia, cada vez mais forte. Falta, \u00e9 verdade. \u00c9 dif\u00edcil dizer que o PSDB n\u00e3o se renovou, n\u00f3s at\u00e9 nos renovamos, sim. Mas de um tempo para c\u00e1,\u00a0os partidos se renovam atrav\u00e9s do poder. Isso no Brasil inteiro, mas forte aqui no Cear\u00e1. Quando o partido est\u00e1 sem governo, ele n\u00e3o tem,\u00a0infelizmente,\u00a0o mesmo poder de atra\u00e7\u00e3o do que os partidos que est\u00e3o no poder.\u00a0N\u00f3s estamos fora do poder j\u00e1 faz alguns anos e temos tido a posi\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o. Nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es para Governo\u00a0e\u00a0para presidente da Rep\u00fablica, os outros partidos\u00a0tiveram uma chapa de Governo. Se eu n\u00e3o me engano, todos os partidos tiveram uma chapa do Governo, s\u00f3 n\u00e3o o PSDB e um ou dois partidos que n\u00e3o tinham Governo. Compromisso com Fortaleza e com a vis\u00e3o nacional de pol\u00edtica. Primeiro, n\u00f3s n\u00e3o pod\u00edamos negar\u00a0os fatos: o prefeito Roberto Cl\u00e1udio fez um belo trabalho como prefeito de Fortaleza. N\u00e3o ir\u00edamos tentar quebrar esse ciclo, que a meu ver vai muito bem, apesar de eu ter votado contra ele e ter feito oposi\u00e7\u00e3o.\u00a0Isso \u00e9 um fato e n\u00f3s temos que reconhecer. O governador Camilo Santana tem um governo bom,\u00a0mas\u00a0tem algumas falhas. Por exemplo, na \u00e1rea de seguran\u00e7a, me preocupa muito o que est\u00e1 acontecendo aqui.\u00a0Mas vejo alguns avan\u00e7os importantes que o Governo fez. Evidentemente que esse ano n\u00f3s n\u00e3o pudemos julgar em fun\u00e7\u00e3o da pandemia e de todas as influ\u00eancias negativas que a pandemia trouxe n\u00e3o s\u00f3 para o Cear\u00e1, mas para o mundo inteiro.\u00a0Eu n\u00e3o me identifico\u00a0com o partido dele (Camilo),\u00a0mas\u00a0n\u00e3o tenho inimigo pessoal l\u00e1. Muito pelo contr\u00e1rio,\u00a0tenho muitos amigos l\u00e1 no PT. Mas tenho uma ideologia,\u00a0uma\u00a0vis\u00e3o de mundo,\u00a0uma\u00a0vis\u00e3o sobre a economia diferentes. E \u00e9, portanto, isso que nos distancia bastante.   N\u00e3o s\u00f3 aqui no Cear\u00e1, mas at\u00e9 no Brasil. Eu acho que o PT foi quem come\u00e7ou essa quest\u00e3o de 'n\u00f3s contra eles', o que dividiu o Brasil em 'n\u00f3s' e 'eles'.\u00a0E criou essa radicaliza\u00e7\u00e3o e come\u00e7ou essa discuss\u00e3o muito radical de n\u00f3s contra eles. Como governante,\u00a0tem que se convencer que a campanha acabou e que ele \u00e9 governador de todos os cearenses,\u00a0n\u00e3o importa se \u00e9 de um determinado partido, cor ou ra\u00e7a. Quando o PT, em determinado momento, come\u00e7ou demais essa hist\u00f3ria de 'n\u00f3s' e 'eles', come\u00e7ou a dividir e radicalizar\u00a0esse\u00a0\u00f3dio. O Bolsonaro entrou e ao inv\u00e9s de ser 'n\u00f3s' contra 'eles', acabou 'eles\u2019\u00a0contra\u00a0\u2018n\u00f3s'. O outro extremo\u00a0dessa radicaliza\u00e7\u00e3o. E essa \u00e9 uma outra quest\u00e3o que acho muito dif\u00edcil de n\u00f3s termos uma identidade pol\u00edtica maior com o PT de hoje, que tenha esse tipo de postura em rela\u00e7\u00e3o aos brasileiros e como ver o que \u00e9 governar o Pa\u00eds. Claro. Fora dos extremos, h\u00e1 uma converg\u00eancia bem clara do centro-esquerda e do centro-direita, que n\u00e3o existia anteriormente. Voc\u00ea v\u00ea a\u00ed, por exemplo, o DEM, que era tido como um partido mais \u00e0 direita, hoje j\u00e1 \u00e9 visto como um partido de centro-direita. O pr\u00f3prio PDT do Cid, o PSB, que eram partidos mais de esquerda, hoje s\u00e3o vistos\u00a0como\u00a0partidos de centro-esquerda. Ent\u00e3o, essa afinidade, essa vis\u00e3o comum de medo dos extremos cada vez se consolida mais. Quando voc\u00ea est\u00e1 com\u00a072 anos, o plano para daqui a dois anos\u00a0\u00e9\u00a0estar\u00a0vivo e com sa\u00fade. Para mim, n\u00e3o. Acho que est\u00e1 na hora de renovar mesmo. Renovar cabe\u00e7as, ideias. Essa meninada do computador, do digital, da internet... tenho muita dificuldade de entender a comunica\u00e7\u00e3o deles. Eu aprendi na vida, n\u00e3o s\u00f3 na pol\u00edtica, que a gente nunca diz 'dessa \u00e1gua n\u00e3o beberei', mas em 2023, estando com sa\u00fade e vivo, vou estar muito feliz. ", "author": "In\u00e1cio Aguiar e Alessandra Castro", "date": " 17:50 / 18 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tasso-diz-que-bolsonaro-ja-sente-pressao-de-cpi-e-pede-foco-da-investigacao-em-vacina-e-cloroquina-1.3076540", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Tasso diz que Bolsonaro j\u00e1 sente press\u00e3o de CPI e pede foco da investiga\u00e7\u00e3o em vacina e cloroquina", "subtitle": "Integrante da CPI da Covid, o senador cearense elencou as prioridades para a comiss\u00e3o", "article": "O senador cearense (PSDB) avalia que a Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito ( ) da Covid-19 j\u00e1 faz press\u00e3o sobre o e reflete em algumas mudan\u00e7as na gest\u00e3o de Jair Bolsonaro (sem partido) no combate \u00e0 pandemia. A declara\u00e7\u00e3o foi dada em entrevista exclusiva ao CETV 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, da TV Verdes Mares, na noite desta quinta-feira (22). Na noite desta quarta (21), o havia sido o entrevistado. Questionando se a CPI ter\u00e1 efeito pr\u00e1tico, Tasso disse que isso \u201cj\u00e1 aconteceu\u201d.  Saiba mais \u201cS\u00f3 a amea\u00e7a da CPI fez com que o presidente modificasse dois minist\u00e9rios b\u00e1sicos que estavam atrapalhando enormemente o combate \u00e0 pandemia, que eram o ministro (Eduardo) Pazuello, do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, um dos grandes respons\u00e1veis pela trag\u00e9dia de Manaus, e o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores (Ernesto Ara\u00fajo)\", citou Tasso. Pazuello foi o quarto ministro da Sa\u00fade na gest\u00e3o de Bolsonaro e em mar\u00e7o \u00faltimo. No mesmo m\u00eas, Ara\u00fajo tamb\u00e9m deixou o comando da pasta. Na avalia\u00e7\u00e3o do senador, o chanceler \"brigou, criou atritos simplesmente com os dois pa\u00edses mais importantes na obten\u00e7\u00e3o de vacinas e tecnologia neste momento, que s\u00e3o a China e os Estados Unidos\u201d. Sobre as prioridades da investiga\u00e7\u00e3o, Tasso elencou pontos cruciais na atua\u00e7\u00e3o do Executivo no combate \u00e0 pandemia: as cr\u00edticas ao isolamento social r\u00edgido, os problemas na aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas e a indica\u00e7\u00e3o de medica\u00e7\u00f5es sem efic\u00e1cia comprovada contra a Covid. \u201cO presidente estimulou aglomera\u00e7\u00f5es sem m\u00e1scaras\u201d, disse. Em 2020, Bolsonaro recusou tr\u00eas ofertas d para comprar a vacina produzida em parceria com o laborat\u00f3rio chin\u00eas Sinovac. No mesmo ano, os e hidroxicloroquina. As subst\u00e2ncias s\u00e3o utilizadas para tratar mal\u00e1ria, l\u00fapus e artrite reumatoide, mas n\u00e3o h\u00e1 comprova\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia contra o novo coronav\u00edrus. Tasso Jereissati e Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) s\u00e3o os dois cearenses na CPI da Covid, mas est\u00e3o em posi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas. O tucano \u00e9 favor\u00e1vel a investigar poss\u00edveis omiss\u00f5es do presidente na gest\u00e3o do combate \u00e0 pandemia e considerou a possibilidade de impeachment do chefe do Executivo.  Saiba mais \"Sempre disse que era contra o impeachment \u00e0 medida em que n\u00f3s t\u00ednhamos uma certa expectativa que as coisas pudessem mudar em fun\u00e7\u00e3o do agravamento da crise. Mas perdi completamente a expectativa na regenera\u00e7\u00e3o de Bolsonaro\u201d, disse, em entrevista recente ao n, da Globo News. \u201cTenho d\u00favida at\u00e9 sobre seu equil\u00edbrio mental\", complementou.  Do lado oposto, Gir\u00e3o defendeu a amplia\u00e7\u00e3o do escopo da CPI desde o in\u00edcio, enquanto a inclus\u00e3o de prefeitos e governadores tamb\u00e9m era articulada por Bolsonaro. O senador do Podemos tamb\u00e9m defende por dar autonomia aos estados e munic\u00edpios para decretarem lockdown, al\u00e9m de querer apurar a atua\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio do Nordeste.  Leia tamb\u00e9m \u201cA gente deve chamar, no Senado Federal, o ministro Marco Aur\u00e9lio, que tirou a responsabilidade do Governo Federal e passou para estados e munic\u00edpios as atribui\u00e7\u00f5es constitucionais\u201d, disse, acrescentado que \u00e9 necess\u00e1rio \"saber exatamente de quem \u00e9 a responsabilidade\", disse em entrevista ao CETV 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o desta quarta (21). Uma CPI precisa do apoio de \u2153 dos parlamentares, de um prazo para funcionar, de um custo definido e de um fato determinado. Se observados esses requisitos, o presidente da Casa Legislativa a qual o requerimento foi submetido deve iniciar a instala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o. No caso da CPI da Covid-19, ela teve a assinatura de 34 senadores, mais de \u2153 da Casa. A comiss\u00e3o funcionar\u00e1 por um per\u00edodo de 90 dias (que pode ser prorrogado) e ter\u00e1 custo de R$ 90 mil. O colegiado ter\u00e1 poder de investiga\u00e7\u00e3o pr\u00f3prio das autoridades judiciais, podendo ouvir testemunhas, convocar depoimentos, solicitar quebra de sigilo banc\u00e1rio e fiscal, entre outras a\u00e7\u00f5es. Ao fim do prazo de 90 dias, devem ser enviados relat\u00f3rios \u00e0 Mesa Diretora do Senado sobre as atividades realizadas. Apesar do per\u00edodo definido inicialmente, a comiss\u00e3o pode ser prorrogada, mas para isso precisa novamente do apoio de \u2153 dos senadores. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:00 / 22 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"}
]