[
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleicao-na-camara-reuniao-de-lideres-comeca-com-troca-de-ofensas-entre-rodrigo-maia-e-arthur-lira-1.3041316", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Elei\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara: Reuni\u00e3o de l\u00edderes come\u00e7a com troca de ofensas entre Rodrigo Maia e Arthur Lira", "subtitle": "A reuni\u00e3o de l\u00edderes faz parte do rito da elei\u00e7\u00e3o na Casa", "article": "A (1\u00ba)\u00a0com bate-boca e troca de ofensas entre o presidente da Casa, (DEM-RJ), e o candidato ao posto (PP-AL). O clima esquentou porque Maia defende haver o registro de blocos em favor de (MDB-SP), seu candidato, enquanto v\u00e1rios outros parlamentares contestam a oficializa\u00e7\u00e3o do apoio. Lira chegou a dizer que Maia estava \"atropelando\" e Maia rebateu: \" , eu decido. Amanh\u00e3 voc\u00ea pode decidir\". Um dos parlamentares que n\u00e3o reconhecem o registro do bloco de apoio a Baleia, Marcelo Ramos (PL-AM) disse que Maia se acha acima do regimento e que quer impor a vontade dele. \"Tem de valer o que est\u00e1 no sistema. Acho que Maia perdeu a m\u00e3o\", afirmou. Ramos ainda disse que n\u00e3o existe bloco porque registraram fora do prazo.  A reuni\u00e3o de l\u00edderes faz parte do rito da e tem o objetivo de decidir os candidatos para cada um dos cargos da Mesa Diretora da Casa, que s\u00e3o 10, al\u00e9m do presidente. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 16:46 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleicoes-2020-como-estao-as-cidades-que-passaram-por-instabilidades-1.3009858", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Elei\u00e7\u00f5es 2020: como est\u00e3o as cidades que passaram por instabilidades", "subtitle": "Disputas deste ano s\u00e3o tamb\u00e9m esperan\u00e7a de estabilidade para moradores de cidades que passaram por gest\u00f5es tumultuadas nos \u00faltimos anos. H\u00e1 casos de prefeito afastado por den\u00fancias de abuso sexual e outro assassinado", "article": "Se elei\u00e7\u00f5es, normalmente, j\u00e1 criam desaven\u00e7as na popula\u00e7\u00e3o, em algumas cidades do interior do Cear\u00e1 o cen\u00e1rio \u00e9 ainda mais delicado. Tais munic\u00edpios enfrentaram, nos \u00faltimos anos, momentos turbulentos. H\u00e1 cidade com ex-prefeito sendo acusado de abusar sexualmente de dezenas de mulheres. Em outro, o chefe do Executivo municipal foi assassinado e os suspeitos s\u00e3o seus antigos aliados. E h\u00e1 ainda cidade em que o prefeito foi impedido de assumir e, ap\u00f3s duas elei\u00e7\u00f5es suplementares, voltou a ocupar o mandato. As mudan\u00e7as acabam assustando os eleitores, que se dizem perdidos e desacreditados com tantas trocas de gest\u00f5es. Por\u00e9m, no pr\u00f3ximo domingo (15), eles ter\u00e3o de decidir em quem ir\u00e3o votar, e conhecer\u00e3o o novo prefeito ou nova prefeita, na esperan\u00e7a de estabilidade ao menos pelos pr\u00f3ximos quatro anos. O Sistema Verdes Mares visitou essas cidades e mostra o clima na reta final da disputa. Em Uruburetama, a 114 quil\u00f4metros de Fortaleza, a instabilidade pol\u00edtica ganhou proje\u00e7\u00e3o nacional e envolveu at\u00e9 ass\u00e9dio sexual de dezenas de mulheres. Desde julho do ano passado, a cidade teve tr\u00eas pessoas \u00e0 frente da Prefeitura Municipal. \u00c0 \u00e9poca, o ent\u00e3o prefeito, o m\u00e9dico Hilson de Paiva, foi afastado ap\u00f3s acusa\u00e7\u00f5es de estupro de vulner\u00e1veis. As den\u00fancias, reveladas pelo Sistema Verdes Mares, vieram acompanhadas de mais de 60 v\u00eddeos feitos pelo pr\u00f3prio prefeito durante consultas ginecol\u00f3gicas, quando ele assediava as pacientes. Hilson de Paiva foi afastado da Prefeitura e preso. Atualmente, cumpre pris\u00e3o domiciliar. Ap\u00f3s o afastamento, ele foi sucedido por Artur Nery (PSD), ent\u00e3o vice-prefeito, mas que rompeu com o ex-aliado, a quem passou a fazer oposi\u00e7\u00e3o. Em maio deste ano, Nery foi diagnosticado com Covid-19 e precisou ser hospitalizado. Ainda assim, o prefeito em exerc\u00edcio continuou despachando. Ap\u00f3s dois meses, Stela Rocha (MDB), presidente da C\u00e2mara do munic\u00edpio, ex-aliada do ex-prefeito Hilson de Paiva, denunciou ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) vac\u00e2ncia do posto de prefeito e supostas falsifica\u00e7\u00f5es em assinaturas do gestor. Stela conseguiu na Justi\u00e7a o direito de chefiar o Executivo da cidade. Agora, ela disputa a reelei\u00e7\u00e3o, com apoio da fam\u00edlia de Hilson de Paiva mesmo ap\u00f3s anunciar o rompimento, e tem como advers\u00e1rios Branco do Angelim (PT) e Eduardo David (PL). O cen\u00e1rio turbulento acabou \"desgastando a imagem pol\u00edtica da cidade\", como relatam alguns moradores. \"Foram muitos esc\u00e2ndalos, a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o acredita mais na velha pol\u00edtica, quer renovar por completo\", afirma o mototaxista Charles J\u00fanior, 38. Para o empreendedor Anast\u00e1cio Sales, 63, o clima em Uruburetama \u00e9 at\u00e9 \"calmo\", se comparado aos \u00faltimos anos. \"Ningu\u00e9m esqueceu nem vai esquecer (o caso de abuso sexual), foi muito ruim para nossa cidade, a imagem ficou p\u00e9ssima\", disse. O cen\u00e1rio local \u00e9 de desconfian\u00e7a e incerteza sobre quem vai assumir o munic\u00edpio pelos pr\u00f3ximos quatro anos e governar sem gerar mais pol\u00eamicas. Procurado pela reportagem, o promotor de Justi\u00e7a Marlon Welter, respons\u00e1vel pela promotoria de Justi\u00e7a de Uruburetama, preferiu n\u00e3o comentar. Para o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, professor universit\u00e1rio e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem),da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), condutas criminosas de pol\u00edticos criam inseguran\u00e7as e fazem a popula\u00e7\u00e3o ficar descrente com a pol\u00edtica. \"A pol\u00edtica sempre mexe muito com a esperan\u00e7a, a expectativa e os sonhos das pessoas, por isso elas votam, buscam mudan\u00e7as. Quando esc\u00e2ndalos s\u00e3o revelados, as pessoas perdem a confian\u00e7a, cria-se um desinteresse\". Para ele, a \"democracia perde o sentido\" quando a popula\u00e7\u00e3o desconfia das institui\u00e7\u00f5es. \"Al\u00e9m do distanciamento, acaba criando um processo de demoniza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica, que \u00e9 pior. O cidad\u00e3o passa a trabalhar com a ideia de que todo mundo \u00e9 do mesmo jeito\", afirma. Tiangu\u00e1, que fica a 320 quil\u00f4metros de Fortaleza, tamb\u00e9m viveu momentos de instabilidade. Chapa liderada pelo m\u00e9dico Luiz Menezes (PSD) venceu as elei\u00e7\u00f5es de 2016, mas dois anos depois ela ficou ineleg\u00edvel. Assumiu a prefeitura Valdeci Vieira (PR), presidente da C\u00e2mara Municipal, para um mandato-tamp\u00e3o, at\u00e9 que novas elei\u00e7\u00f5es fossem realizadas, em junho de 2018. No pleito, a popula\u00e7\u00e3o elegeu Jaydson Saraiva (PTB), mas o novo prefeito tamb\u00e9m teve o diploma cassado em agosto daquele ano com base na Lei da Ficha Limpa. Desta vez, quem assumiu foi Cl\u00e9ber do Adautim, presidente da C\u00e2mara, at\u00e9 as elei\u00e7\u00f5es suplementares, realizadas em outubro de 2019. O prefeito eleito da cidade foi novamente Luiz Menezes. Desta feita, o gestor disputa a reelei\u00e7\u00e3o. Contra ele, concorrem Dr. David (PSB), Jo\u00e3o Carlos (PTC) e Lu\u00eds Paix\u00e3o (Cidadania). Na cidade, o clima da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de desconfian\u00e7a. Segundo o empres\u00e1rio Bianor Teles, 25, o munic\u00edpio \"parou\" nos \u00faltimos anos. \"Estamos inseguros. Vamos votar desmotivados\", lamentou. A estudante Ana Carolina de Lima, 18, vai \u00e0 urna pela primeira vez neste ano. \"Minha expectativa \u00e9 de que quem for eleito fique os quatro anos, d\u00ea algum andamento na cidade\", disse a eleitora. Expectativa semelhante tem o promotor eleitoral da cidade, Hygo Cavalcante. \"Esperamos que desta vez n\u00e3o haja problema, porque o preju\u00edzo \u00e9 enorme para a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e para a continuidade dos trabalhos\", disse Cavalcante, ao pontuar que a mudan\u00e7a de gest\u00e3o acaba trazendo preju\u00edzos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o tendo em vista a troca de toda a equipe administrativa do munic\u00edpio. \"Por um lado, temos a instabilidade que isso causa, mas, por outro, a popula\u00e7\u00e3o v\u00ea que quem descumpre a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral est\u00e1 sendo vigiado e punido\", pondera o juiz eleitoral Bruno dos Anjos, que atua em Tiangu\u00e1. Disputas internas na chapa vencedora das elei\u00e7\u00f5es de 2016 colocaram a cidade de Granjeiro, a 486 quil\u00f4metros da Capital, em uma instabilidade pol\u00edtica que envolveu at\u00e9 a morte do prefeito. Jo\u00e3o do Povo (PSB) foi eleito com 52,4% dos votos nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es municipais ao lado do vice, Ticiano Tom\u00e9 (PSDB). O prefeito, no entanto, foi assassinado em 24 de dezembro de 2019, enquanto caminhava na parede do A\u00e7ude Junco. O ent\u00e3o vice acabou assumindo o posto tr\u00eas dias ap\u00f3s o crime. Contudo, \u00e0 \u00e9poca, j\u00e1 reca\u00edam sobre ele e seu pai, Vicente F\u00e9lix de Souza (Vicente Tom\u00e9), suspeitas de que seriam os mandantes do homic\u00eddio. As investiga\u00e7\u00f5es apontaram que Ticiano intimidava testemunhas para dificultar a apura\u00e7\u00e3o do caso. Pai e filho foram presos em julho de 2019 junto com outros dez suspeitos de envolvimento com o crime. Atualmente, a chefia do Executivo da cidade \u00e9 ocupada por Luiz M\u00e1rcio Pereira, presidente da C\u00e2mara Municipal. Ele apoia Chico Clementino (PSDB) e Kl\u00e9ber Farias (PL), candidatos a prefeito e vice. O tucano era aliado de Jo\u00e3o do Povo. Tamb\u00e9m concorrem Fabiano de Raimundo Branco (MDB), como prefeito, e Francisco Alves Pereira, como vice-prefeito. Em nota, a Promotoria da 62\u00aa Zona Eleitoral informou que o crime ocorrido em dezembro de 2019 em Granjeiro trouxe o receio de que novos epis\u00f3dios de viol\u00eancia pudessem se repetir durante o pleito eleitoral 2020. \"No entanto, isso n\u00e3o foi observado na pr\u00e1tica. A Promotoria constata que o acirramento pol\u00edtico local ainda existe, mas se trata de algo comum nas elei\u00e7\u00f5es municipais\", concluiu. Elei\u00e7\u00f5es em cidades com instabilidades pol\u00edticas: em Uruburetama, prefeito \u00e9 acusado de ass\u00e9dio. Tiangu\u00e1 teve quatro prefeitos em dois anos. Em Granjeiro, chefe do executivo foi assassinado. O munic\u00edpio de Uruburetama tem 16.414 mil eleitores aptos a votar, de acordo com a Justi\u00e7a Eleitoral. Em Tiangu\u00e1, ao todo, 52.391 pessoas devem ir \u00e0s urnas no pr\u00f3ximo domingo (15). J\u00e1 em Granjeiro, 5.636 eleitores est\u00e3o regularizados e aptos a votar. Desde 2018, foram realizadas nove elei\u00e7\u00f5es suplementares no Cear\u00e1. S\u00f3 em 2019, al\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o de Tiangu\u00e1, foram \u00e0s urnas: Aracoiaba, Irau\u00e7uba e Cascavel. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:00 / 10 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleicao-na-camara-federal-divide-parlamentares-cearenses-1.3025581", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Elei\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Federal divide parlamentares cearenses", "subtitle": "A defini\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo presidente da C\u00e2mara Federal ser\u00e1 no dia 1\u00b0 de fevereiro. O voto \u00e9 secreto, o que favorece diverg\u00eancias dentro das legendas c\u00e2mara dos deputados", "article": "Abancada cearense na C\u00e2mara dos Deputados tem participado das tratativas para a elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora da Casa. Por enquanto, no entanto, os deputados do estado est\u00e3o divididos quanto ao posicionamento na disputa. Enquanto parte defende o apoio a chapa apoiada pelo atual presidente, Rodrigo Maia (DEM-RJ) - que tenta fazer o sucessor -, outros consideram que o melhor nome \u00e9 o de Arthur Lira (PP). Com as negocia\u00e7\u00f5es ainda em andamento, e sem o nome da chapa apoiada por Maia definido, muitos deputados cearenses preferem n\u00e3o se manifestar sobre o assunto. Elei\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara est\u00e1 marcada para o dia 1\u00ba de fevereiro, com mandato de dois anos. Maia disse ontem que at\u00e9 o fim da semana ir\u00e1 divulgar o nome escolhido. Nos bastidores, os cotados s\u00e3o Aguinaldo Ribeiro (PP-PB) e o presidente do MDB, Baleia Rossi. Com seis deputados, o PDT fechou quest\u00e3o e manter\u00e1 o apoio contra Arthur Lira. O deputado Andr\u00e9 Figueiredo, defende a tese do terceiro nome. \"O PDT n\u00e3o vai apoiar nenhum candidato bolsonarista\", adianta. Idilvan Alencar (PDT), por outro lado, argumenta que \"a C\u00e2mara precisa mostrar independ\u00eancia\", e defende marchar com Maia. \u00c9 tamb\u00e9m o que defende Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT). Ele participou da reuni\u00e3o com a Executiva no \u00faltimo dia 18, e fechou quest\u00e3o contra Lira. \"Foi um Intenso trabalho de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, com todo campo de oposi\u00e7\u00e3o\", conta. C\u00e9lio Studart (PV) e Denis Bezerra (PSB) tamb\u00e9m integram o bloco favor\u00e1vel a indica\u00e7\u00e3o de Rodrigo Maia. Contudo, nem todos os cearenses concordam com o apoio a Maia. Para o deputado Dr. Jaziel (PL), defensor do presidente Jair Bolsonaro, \"seria um grande benef\u00edcio se Maia perdesse\". Apesar de ser o nome defendido pelo Planalto, Domingos Neto (PSD) argumenta que a elei\u00e7\u00e3o de Lira representa independ\u00eancia da Casa. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 23:30 / 22 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleicao-na-assembleia-deve-ocorrer-ate-dia-10-1.3019349", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Elei\u00e7\u00e3o na Assembleia deve ocorrer at\u00e9 dia 10", "subtitle": "", "article": "A para a nova nesta semana, . Este ser\u00e1 o ato cont\u00ednuo ap\u00f3s o an\u00fancio que deve ocorrer nesta segunda-feira (7) de um acordo entre os parlamentares para a nova composi\u00e7\u00e3o do comando da Casa para os pr\u00f3ximos dois anos. Os parlamentares teriam at\u00e9 o dia 15 para resolver a situa\u00e7\u00e3o, mas a articula\u00e7\u00e3o, avan\u00e7ada, ensejar\u00e1, muito provavelmente, uma antecipa\u00e7\u00e3o desses atos formais. Nas negocia\u00e7\u00f5es da composi\u00e7\u00e3o da Mesa anterior ficou dito que a composi\u00e7\u00e3o atual n\u00e3o se candidataria aos cargos de comando nesta elei\u00e7\u00e3o. Alguns parlamentares, principalmente os que tinham interesse em compor os cargos de comando, questionaram o descumprimento desse acordo. Durante os \u00faltimos dois anos, entretanto, alguns dos pr\u00f3prios parlamentares duvidavam que esse entendimento verbal fosse cumprido na pr\u00e1tica.   A Presid\u00eancia da C\u00e2mara Municipal de Fortaleza tamb\u00e9m caber\u00e1 ao PDT. O nome \u00e9 de continuidade. , como tamb\u00e9m antecipamos nesta coluna, tem a prefer\u00eancia do prefeito eleito, Sarto Nogueira (PDT), e j\u00e1 conta com o , uma maioria que garante a perman\u00eancia dele no comando da Casa. O presidente ter\u00e1 papel ainda mais estrat\u00e9gico neste mandato que se inicia, pois a oposi\u00e7\u00e3o est\u00e1 em maior n\u00famero e pode causar dificuldades ao governo eleito. ", "author": "In\u00e1cio Aguiar", "date": " 23:00 / 05 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleicao-para-presidencia-da-camara-dos-deputados-sera-presencial-decide-mesa-diretora-1.3034918", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Elei\u00e7\u00e3o para presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados ser\u00e1 presencial, decide mesa diretora", "subtitle": "Os parlamentares que est\u00e3o no grupo de risco da Covid-19 n\u00e3o ter\u00e3o a possibilidade de vota\u00e7\u00e3o remota", "article": "A mesa diretora decidiu,\u00a0nesta segunda-feira (18),\u00a0que a ser\u00e1 presencial para todos os deputados\u00a0e\u00a0acontecer\u00e1 no dia 1\u00ba de fevereiro. Os parlamentares que est\u00e3o no  n\u00e3o ter\u00e3o a\u00a0possibilidade de . A informa\u00e7\u00e3o foi dada pelo presidente da Casa, (DEM-RJ), que foi voto vencido na reuni\u00e3o. Ele defendeu a possibilidade de os deputados do grupo de risco votarem remotamente. Maia tamb\u00e9m queria que a elei\u00e7\u00e3o fosse realizada no dia 2. O relator da\u00a0quest\u00e3o, deputado (PDT-MG), havia proposto para os deputados e deputadas que se encontram no grupo de risco, mas a da Mesa foi contra. Segundo Maia, no dia da elei\u00e7\u00e3o, est\u00e1 prevista a no pr\u00e9dio da C\u00e2mara, em um momento de aumento da segunda onda. \"Os pr\u00e9dios s\u00e3o de pouca circula\u00e7\u00e3o. Quanto menor a circula\u00e7\u00e3o de ar, maior o . Por isso, defendemos a vota\u00e7\u00e3o remota para proteger deputados e deputadas e os funcion\u00e1rios da Casa, j\u00e1 que fizemos elei\u00e7\u00e3o de um integrante da Mesa de forma remota e entend\u00edamos que n\u00e3o tinha problema, mas a Mesa \u00e9 soberana. Eu queria registrar meu voto para a opini\u00e3o p\u00fablica. Quando tratamos de vidas, temos que ter cuidados\", afirmou Maia. ", "author": "Ag\u00eancia C\u00e2mara", "date": " 14:56 / 18 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleicao-no-congresso-deputados-e-senadores-escolhem-presidente-e-mesa-diretora-nesta-segunda-1-1.3041149", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Elei\u00e7\u00e3o no Congresso: deputados e senadores escolhem presidente e Mesa Diretora nesta segunda (1\u00b0)", "subtitle": "Ser\u00e3o eleitos para o bi\u00eanio 2021 e 2020 o presidente da casa, dois vice-presidentes, quatro secret\u00e1rios e seus suplentes", "article": "A e o realizam, nesta segunda-feira (1\u00b0), A elei\u00e7\u00e3o dos presidentes das casas e dos demais integrantes da Mesa Diretora. Os parlamentares far\u00e3o . > Ser\u00e3o eleitos para o bi\u00eanio 2021 e 2020 o presidente da casa, dois vice-presidentes, quatro secret\u00e1rios e seus suplentes.  Os deputados devem realizar a elei\u00e7\u00e3o a partir de 19h. A vota\u00e7\u00e3o ocorre por urnas eletr\u00f4nicas. Devido \u00e0 pandemia de Covid-19, foram espalhadas de vota\u00e7\u00e3o na casa. Os deputados tiveram at\u00e9 o meio-dia para formar blocos parlamentares. Os cargos da mesa s\u00e3o distribu\u00eddos por partido proporcionalmente ao n\u00famero de deputados dos blocos. \u00c0s 14h, os l\u00edderes partid\u00e1rios da C\u00e2mara se re\u00fanem para escolher cargos da Mesa, tamb\u00e9m seguindo crit\u00e9rio de proporcionalidade. Os deputados t\u00eam at\u00e9 17h para registrar novas candidaturas. A vota\u00e7\u00e3o \u00e9 secreta, por sistema pode ocorrer em dois turnos para o posto de presidente. Os candidatos precisam conseguir maioria absoluta do total de votantes para ganhar no primeiro turno e maioria simples (metade mais um), no segundo turno. Os votos para os cargos da Mesa s\u00f3 s\u00e3o apurados depois que for escolhido o presidente. No Senado, o pleito come\u00e7a \u00e0s 14h. Os votos ser\u00e3o colocados em c\u00e9dulas de papel inseridas em envelopes e depositadas em quatro urnas. Duas urnas foram colocadas fora do plen\u00e1rio, para senadores do grupo de risco - que tamb\u00e9m podem votar por sistema drive-thru. Os senadores ser\u00e3o chamados um por um, por ordem de cria\u00e7\u00e3o do estado e idade, e devem votar em at\u00e9 seis minutos. A reuni\u00e3o para elei\u00e7\u00e3o pode ser aberta com o qu\u00f3rum m\u00ednimo de 14 senadores, o equivalente a um sexto da composi\u00e7\u00e3o do Senado. Mas a vota\u00e7\u00e3o propriamente dita s\u00f3 come\u00e7a com a presen\u00e7a da maioria absoluta da Casa, 41 senadores. Para ser eleito presidente, \u00e9 necess\u00e1rio conseguir maioria simples dos votantes. O candidato eleito \u00e9 quem decidir\u00e1 quando se dar\u00e1 a elei\u00e7\u00e3o dos demais integrantes da Mesa. Os senadores devem realizar outras tr\u00eas vota\u00e7\u00f5es para definir vice-presidentes, secret\u00e1rios e suplentes. Rodrigo Pacheco: Cid Gomes (PDT) Simone Tebet: Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) e Tasso Jereissati (PSDB) O 1\u00ba vice-presidente substitui o presidente nos seus impedimentos e o 2\u00ba vice-presidente substitui o 1\u00ba  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/ Ag\u00eancia Senado /Ag\u00eancia da C\u00e2mara de Not\u00edcias ", "date": " 12:52 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleicao-suplementar-em-tres-municipios-depende-da-pandemia-diz-novo-presidente-do-tre-1.3093784", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Elei\u00e7\u00e3o suplementar em tr\u00eas munic\u00edpios depende da pandemia, diz novo presidente do TRE", "subtitle": "A Corte j\u00e1 marcou a escolha de prefeito e vice em Pedra Branca, Miss\u00e3o Velha e Martin\u00f3pole para o dia 1\u00ba de agosto, mas pode mudar a data", "article": "O Tribunal Regional eleitoral\u00a0(TRE-CE) marcou deste ano, mas a Justi\u00e7a Eleitoral ainda avalia as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e alerta que todas as medidas precisam ser cumpridas por candidatos e eleitores. Caso contr\u00e1rio, a Corte pode adiar\u00a0novamente o pleito suplementar. As palavras s\u00e3o do novo presidente da Corte, desembargador In\u00e1cio de Alencar\u00a0Cortez Neto. Ele assumiu a presid\u00eancia do Tribunal na manh\u00e3 desta sexta-feira (4) e ficar\u00e1 respons\u00e1vel n\u00e3o s\u00f3 pelas elei\u00e7\u00f5es suplementares, mas pelo pleito geral de 2022, em que haver\u00e1 escolha de presidente da rep\u00fablica, governadores, deputados estaduais e federais e senadores. Nos tr\u00eas munic\u00edpios\u00a0apontados\u00a0j\u00e1 houve de assumirem os cargos. Os munic\u00edpios, temporariamente, s\u00e3o comandados pelos respectivos presidentes das c\u00e2maras municipais. Em entrevista exclusiva ao Di\u00e1rio do Nordeste, In\u00e1cio Cortez, falou das prioridades do mandato que \u00e9 dotar a Justi\u00e7a Eleitoral de melhor estrutura no Interior do Estado e preparar a corte para o pleito do ano que vem, cujo conjunto normativo ainda traz d\u00favidas, por conta das discuss\u00f5es no Congresso Nacional. Ele\u00a0garante, entretanto, que a Justi\u00e7a est\u00e1 preparada para o desafio. O desembargador destacou a decis\u00e3o recente do TRE de cassar uma chapa completa de candidatos a vereador por conta de fraude na quota de g\u00eanero refor\u00e7a a aten\u00e7\u00e3o do Tribunal para esse tipo\u00a0de caso. Cortez comentou ainda a possibilidade de aprova\u00e7\u00e3o do voto impresso e destacou que atualmente o sistema de voto eletr\u00f4nico \u00e9 \u201caudit\u00e1vel\u00a0e seguro\u201d.     Eu vou dar prioridade a todo o Tribunal, todo o servi\u00e7o. Olhar muito para o Interior, para as Zonas Eleitorais do Interior. As Zonas de dif\u00edcil acesso vou procurar dar toda assist\u00eancia, inclusive dotar de sede pr\u00f3pria do TRE, os cart\u00f3rios eleitorais para que prestem\u00a0uma melhor assist\u00eancia aos eleitores.  Eu j\u00e1 vinha fazendo\u00a0um\u00a0estudo, porque fui corregedor. J\u00e1 fiz correi\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias zonas eleitorais, sempre ia pessoalmente com a minha equipe. Agora, a fun\u00e7\u00e3o passa ao desembargador Raimundo Nonato\u00a0(novo vice-presidente, que acumula a fun\u00e7\u00e3o de corregedor). Existe um problema de servidores que precisamos resolver. N\u00f3s estamos sempre resolvendo com requisi\u00e7\u00f5es\u00a0(a outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos). Existe um problema de novas sedes de cart\u00f3rios eleitorais em zonas que eles n\u00e3o est\u00e3o funcionando em pr\u00e9dios adequados, com seguran\u00e7a, com o aparato necess\u00e1rio. E hoje, n\u00f3s temos a quest\u00e3o da inform\u00e1tica, porque hoje tudo \u00e9 informatizado, digital. O t\u00edtulo de eleitor, quando o eleitor se qualifica, \u00e9 lan\u00e7ado logo no TRE e no TSE. Por isso, temos que ter uma assist\u00eancia de inform\u00e1tica e uma assist\u00eancia f\u00edsica. Isso que eu vou olhar bem no Interior e vou vendo, de acordo com o or\u00e7amento do TRE, como fazer para dotar o m\u00e1ximo de zonas eleitorais com sede pr\u00f3pria.  Ainda n\u00e3o sei, porque eu estou fazendo o levantamento. Mas, muitas vezes, a gente precisa de mil servidores, mas o TSE s\u00f3 autoriza 200, 300 ou 50. O que eles autorizarem, n\u00f3s vamos fazer. E o que n\u00e3o pudermos suprir, n\u00f3s vamos partir para, como autoriza a Constitui\u00e7\u00e3o, que a Justi\u00e7a Eleitoral pode fazer requisi\u00e7\u00e3o de servidores. Claro, n\u00f3s vamos analisar como est\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os, o grau de disponibilidade para requisitar. A gente requisita por dois anos, (depois) pede renova\u00e7\u00e3o ou requisita outros servidores.  Sim, claro. Isso constitui fraude.\u00a0O que acontece? Se usa\u00a0(a quota feminina)\u00a0muitas vezes para beneficiar um candidato s\u00f3. Muitas pessoas se candidatam, n\u00e3o tem sequer o pr\u00f3prio voto, recebe a cota partid\u00e1ria e centralizam tudo em um candidato ou dois. Isso constitui fraude e constitui crime eleitoral. A puni\u00e7\u00e3o \u00e9 a cassa\u00e7\u00e3o da chapa, porque \u00e9 o partido o respons\u00e1vel. O candidato se habilita no partido e o partido defere as candidaturas e se usa esse expediente.  O TRE, nos moldes atuais, com o voto eletr\u00f4nico,\u00a0est\u00e1\u00a0pronto para encarar. J\u00e1 estamos, inclusive, com\u00a0as equipes trabalhando. Quando acaba uma\u00a0elei\u00e7\u00e3o, a gente j\u00e1 come\u00e7a a trabalhar para a pr\u00f3xima. Quanto ao voto impresso, vai depender dessa Emenda Constitucional que est\u00e1 tramitando no Congresso\u00a0(Nacional). Se for promulgada, o TSE vai tomar as r\u00e9deas da aplica\u00e7\u00e3o dessa emenda e vai nos passar como deveremos agir. Como Tribunal Regional, n\u00f3s estamos preparados para a elei\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica.  Toda elei\u00e7\u00e3o do TRE, se faz auditoria. Antes da elei\u00e7\u00e3o, nomeia ju\u00edzes e s\u00e3o feitos votos f\u00edsicos e algu\u00e9m vota tamb\u00e9m na urna eletr\u00f4nica. E fica guardado, para qualquer d\u00favida a gente auditar a urna (para verificar) se houve fraude ou invas\u00e3o hacker. Mas invas\u00e3o hacker \u00e9 muito dif\u00edcil na urna, porque n\u00e3o tem contato com a internet. (...) Esse problema de cria\u00e7\u00e3o que a urna eletr\u00f4nica \u00e9 fact\u00edvel a uma fraude, \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o remota. Eu n\u00e3o considero que tenha, embora eu n\u00e3o seja perfeito para falar sobre isso, porque isso seria os t\u00e9cnicos especializados em inform\u00e1tica. Eu tenho 99.99% de certeza que n\u00e3o existe fraude. Agora, se o Congresso admitir que vamos mudar, ent\u00e3o vamos.  A Justi\u00e7a Eleitoral tem o C\u00f3digo Eleitoral e como \u00e9 uma Justi\u00e7a mutante, que sempre que tem evolu\u00e7\u00f5es, acompanha. Ela sempre edita resolu\u00e7\u00f5es para otimizar o pleito. Agora, n\u00e3o vai satisfazer os pol\u00edticos, por, por exemplo, problemas de gastos, problemas de propaganda, alguns n\u00e3o ficam satisfeitos porque acham que est\u00e3o sendo prejudicados. N\u00f3s nunca vamos conseguir agradar gregos e troianos.  Se existe casos (para julgamento), s\u00e3o poucos, s\u00e3o raros. Quando eu estava na Corregedoria, e o desembargador Haroldo M\u00e1ximo na presid\u00eancia, n\u00f3s demos \u00eanfase aos julgamentos. Agora, no processo existe o tr\u00e2mite legal, que n\u00e3o se pode violar. N\u00f3s do TRE-CE, eu enquanto corregedor, todas as zonas eleitorais do Interior, antes dessa elei\u00e7\u00e3o estavam todas enxutas. N\u00e3o vou dizer 100%, porque \u00e9 imposs\u00edvel. Mas uma m\u00e9dia de 95% a 96% das zonas eleitorais estavam atualizadas. Aqui no TRE, tamb\u00e9m est\u00e1vamos atualizados. Com o advento da nova elei\u00e7\u00e3o, come\u00e7am as a\u00e7\u00f5es de propaganda e os recursos vem todos sempre do TRE. Como corregedor, eu olhava muito para o seguinte: quando o juiz julgou o processo, o que houve? Por que houve recurso? Ent\u00e3o, existe sim, mas poucos de 2018. N\u00f3s temos agora dessa elei\u00e7\u00e3o municipal, que inclusive quem julga s\u00e3o os ju\u00edzes eleitorais. O direito processual brasileiro preza pela ampla defesa, pelo devido processo legal e pela legalidade.  Este ano, marcamos elei\u00e7\u00f5es suplementares para\u00a0Pedra Branca,\u00a0Miss\u00e3o Velha e\u00a0Martin\u00f3pole.\u00a0A elei\u00e7\u00e3o ser\u00e1 no dia 1\u00ba de agosto, mas isso dependendo da evolu\u00e7\u00e3o da pandemia.\u00a0Porque se a pandemia ainda estiver, n\u00f3s proibimos atos de campanha, carreata, visitas. Vai ser uma elei\u00e7\u00e3o sui generis. Vamos ver como o corregedor Raimundo Nonato vai se posicionar, porque cabe a ele. Claro, eu tamb\u00e9m darei todo provimento. No provimento, diz quais s\u00e3o as veda\u00e7\u00f5es. S\u00e3o as mesmas das elei\u00e7\u00f5es (do ano passado) e est\u00e1 em vig\u00eancia ainda para essas elei\u00e7\u00f5es. As pessoas t\u00eam uma paix\u00e3o pol\u00edtica que para controlar \u00e9 dif\u00edcil, a gente orienta, mas \u00e0s vezes n\u00e3o entende. Os pr\u00f3prios candidatos s\u00e3o um pouco teimosos.  \u00c9 o que \u00e9 previsto na legisla\u00e7\u00e3o. N\u00f3s podemos aplicar multas at\u00e9 elevadas, como estamos fazendo. Dependendo do tamanho do evento e como foi, \u00e9 que n\u00f3s vamos fazer a mensura\u00e7\u00e3o na senten\u00e7a e no ac\u00f3rd\u00e3o do valor. Chega at\u00e9 R$ 250 mil. N\u00e3o podemos tamb\u00e9m apelar demais em algo que n\u00e3o tem na legisla\u00e7\u00e3o. Somos bitolados pela lei.  Existe, em uma m\u00e9dia acima de R$ 250 mil. A m\u00ednima \u00e9 uma m\u00e9dia de R$ 5 mil.   Quando baixamos o provimento proibindo tudo, eu recomendei aos ju\u00edzes que proibissem. Se notasse qualquer coisa, comunicasse com anteced\u00eancia de 48 horas, para deslocar a for\u00e7a policial para coibir. O comandante geral deslocava o batalh\u00e3o mais pr\u00f3ximo, se a carreata estava marcada para 18 horas, chegava \u00e0s 16 horas e cercava a cidade. O juiz, com apoio, refor\u00e7ava que estava proibido. Quando a gente trata com pessoas, a gente tem que explicar e mostrar o bom senso.  J\u00e1 est\u00e3o na resolu\u00e7\u00e3o para as elei\u00e7\u00f5es suplementares. Fazem parte da autoriza\u00e7\u00e3o, da resolu\u00e7\u00e3o que disciplina a elei\u00e7\u00e3o.    Depois da posse, farei meu pronunciamento e j\u00e1 irei organizar as nomea\u00e7\u00f5es. Segunda-feira j\u00e1 vou come\u00e7ar a colocar em pr\u00e1tica a minha administra\u00e7\u00e3o. J\u00e1 determinei que vamos fazer o levantamento dos cart\u00f3rios das zonas do Interior e da Capital. Vamos logo mudar para a sede nova, que est\u00e1 bem adiantada. Vamos ver tamb\u00e9m a quest\u00e3o do trabalho remoto para dar mais assist\u00eancia aos servidores, no sentido que vou dar todas as condi\u00e7\u00f5es, mas vou exigir tamb\u00e9m. Por isso quero olhar para o Interior, porque sei que o Interior \u00e9 menos protegido do que a Capital. (...) Eu tenho v\u00e1rias prioridades, mas como a Capital est\u00e1 mais instalada, eu vou olhar para o Interior. N\u00e3o pode dizer que a prioridade \u00e9 s\u00f3 essa n\u00e3o, a prioridade \u00e9 a Justi\u00e7a Eleitoral do Cear\u00e1.  Foi, mas n\u00f3s conseguimos fazer, no Cear\u00e1, 94%\u00a0(da popula\u00e7\u00e3o com cadastro feito)\u00a0da biometria. N\u00e3o podemos atingir 100% em uma condi\u00e7\u00e3o dessa, porque \u00e9 praticamente imposs\u00edvel. Porque tem eleitor que n\u00e3o faz a biometria e tem aqueles com mais de 70 anos e n\u00e3o tem obriga\u00e7\u00e3o de votar.  N\u00f3s estamos esperando a resolu\u00e7\u00e3o do TSE e a evolu\u00e7\u00e3o da pandemia. ", "author": "In\u00e1cio Aguiar, Igor Cavalcante e Luana Barros", "date": " 10:16 / 04 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleicoes-2020-esta-tudo-relativamente-tranquilo-tudo-sob-controle-diz-barroso-1.3016893", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Elei\u00e7\u00f5es 2020: est\u00e1 tudo relativamente tranquilo, tudo sob controle, diz Barroso", "subtitle": "O presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), o ministro disse que a equipe trabalha para que a totaliza\u00e7\u00e3o dos votos seja finalizada num prazo menor do que no 1\u00ba turno. \"N\u00f3s vamos divulgar hoje, se Deus quiser\"", "article": "Ap\u00f3s um primeiro turno marcado por tentativa de invas\u00e3o hacker e problemas t\u00e9cnicos na contabiliza\u00e7\u00e3o dos votos, o disse neste domingo, 29, que o . \"Est\u00e1 tudo relativamente tranquilo, tudo sob controle\", disse. >  Barroso conversou com jornalistas enquanto se dirigia ao setor que cuida da tecnologia do tribunal. H\u00e1 pouco, ele recebeu o diretor-geral da Pol\u00edcia Federal, , que trouxe informa\u00e7\u00f5es sobre a atua\u00e7\u00e3o da corpora\u00e7\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a das elei\u00e7\u00f5es. Diferentemente do 1\u00ba turno, quando previs\u00f5es de hor\u00e1rio de conclus\u00e3o da apura\u00e7\u00e3o dadas por Barroso foram frustradas devido a um \"problema t\u00e9cnico\" em um dos n\u00facleos de processadores de contabiliza\u00e7\u00e3o, o presidente da corte eleitoral evitou antever um prazo para o t\u00e9rmino da apura\u00e7\u00e3o. Barroso disse que a equipe trabalha para que a totaliza\u00e7\u00e3o dos votos seja finalizada num prazo menor do que no 1\u00ba turno. \"N\u00f3s vamos divulgar hoje, se Deus quiser\", disse. O ministro tamb\u00e9m parabenizou a Pol\u00edcia Federal pelas investiga\u00e7\u00f5es que resultaram na pris\u00e3o do suspeito de ter realizado o ataque hacker contra o TSE no primeiro turno. Ele foi detido em Portugal no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Exploit, deflagrada em conjunto com a Pol\u00edcia Judici\u00e1ria Portuguesa - Unidade Nacional de Combate ao Cibercrime e Criminalidade Tecnol\u00f3gica. Outros tr\u00eas mandados de busca e apreens\u00e3o e tr\u00eas medidas cautelares de proibi\u00e7\u00e3o de contato entre investigados foram cumpridos no Brasil, nos Estados de S\u00e3o Paulo e Minas Gerais. \"A Pol\u00edcia Federal foi extremamente eficiente junto com pol\u00edcia portuguesa\", disse Barroso em breve conversa com os jornalistas. O ministro deve conceder entrevista coletiva mais tarde na sede do TSE, em Bras\u00edlia. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 17:52 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleicoes-mudam-composicao-da-assembleia-5-suplentes-assumem-1.3017987", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Elei\u00e7\u00f5es mudam composi\u00e7\u00e3o da Assembleia; 5 suplentes assumem", "subtitle": "Dos 12 deputados estaduais que concorreram em chapas majorit\u00e1rias no \u00faltimo pleito municipal no Cear\u00e1, cinco foram eleitos para prefeituras. Com isso, suplentes ser\u00e3o efetivados nos mandatos a partir de 2021", "article": "Com o fim das disputas municipais no Cear\u00e1, a composi\u00e7\u00e3o da Assembleia Legislativa deve mudar com o rescaldo dos resultados das urnas. Cinco deputados estaduais foram eleitos para comandar prefeituras cearenses, alterando a composi\u00e7\u00e3o do Legislativo Estadual em 10,8% a partir de 2021. Os parlamentares titulares t\u00eam at\u00e9 31 de dezembro para renunciar ao mandato e assumir em 1\u00ba de janeiro os cargos nas prefeituras. Com a elei\u00e7\u00e3o de Sarto Nogueira (PDT) para a Prefeitura de Fortaleza e Nezinho Farias (PDT) para o Executivo de Horizonte, os suplentes Manoel Duca (PDT) e Luc\u00edlvio Gir\u00e3o (PP) ser\u00e3o efetivados. Luc\u00edlvio j\u00e1 ocupa a vaga de Zezinho Albuquerque (PDT), que se licenciou para assumir a Secretaria de Cidades na segunda gest\u00e3o Camilo Santana (PT). Com a vit\u00f3ria de Vitor Valim (Pros) em Caucaia, o suplente Tony Brito (Pros) tamb\u00e9m ser\u00e1 efetivado no cargo de deputado estadual para o per\u00edodo 2021-2022. J\u00e1 quem assume a vaga do deputado Bruno Gon\u00e7alves (PP), eleito prefeito de Aquiraz, \u00e9 Gordim Ara\u00fajo (Patriota), que j\u00e1 assumiu cadeira no Legislativo no ano passado, quando o titular se licenciou do mandato. No lugar de Patr\u00edcia Aguiar (PSD), eleita prefeita de Tau\u00e1, quem assume a vaga \u00e9 Davi de Raimund\u00e3o (MDB). Ele foi candidato a vice-prefeito em Juazeiro do Norte nessas elei\u00e7\u00f5es. A chapa, encabe\u00e7ada pelo deputado Nelinho Freitas (PSDB), saiu derrotada do pleito. Davi de Raimund\u00e3o tamb\u00e9m j\u00e1 chegou a assumir o cargo nesta legislatura da Assembleia, quando deputados do MDB se licenciaram. O resultado das elei\u00e7\u00f5es, portanto, contempla demandas da base aliada. Governistas, por exemplo, vinham fazendo rod\u00edzio de licen\u00e7as para que Manoel Duca ocupasse vaga na Assembleia. Agora, isso n\u00e3o deve ser mais necess\u00e1rio. Al\u00e9m disso, o governador deve ganhar um opositor \"amigo\" da base aliada: Tony Brito. Ele \u00e9 bemquisto por aliados de Camilo Santana e, em outras vezes que assumiu a supl\u00eancia na Casa, foi tratado como da base e n\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o. A pauta do deputado do Pros \u00e9 a defesa de melhorias para a Pol\u00edcia Civil. Com a derrota nas urnas, o deputado estadual J\u00falio C\u00e9sar Filho (Cidadania), l\u00edder do Governo Estadual no Legislativo, voltou ao mandato ap\u00f3s o primeiro turno. Ele havia se licenciado em julho para se dedicar \u00e0 campanha para a Prefeitura de Maracana\u00fa. No entanto, l\u00e1 quem ganhou foi o deputado federal Roberto Pessoa (PSDB), dando continuidade \u00e0 gest\u00e3o do seu grupo pol\u00edtico \u00e0 frente do Munic\u00edpio. Outros deputados estaduais tamb\u00e9m chegaram a concorrer no pleito deste ano, mas n\u00e3o tiveram sucesso nas urnas ou desistiram da candidatura. \u00c9 o caso de Heitor F\u00e9rrer (SD) e Renato Roseno (Psol), que disputaram a Prefeitura de Fortaleza, mas terminaram o pleito no quarto e sexto lugar, respectivamente. Walter Cavalcante (MDB) tamb\u00e9m se lan\u00e7ou na disputa, mas como candidato a vice-prefeito na chapa de Heitor F\u00e9rrer, que saiu derrotado. Elmano Freitas (PT) concorreu \u00e0 Prefeitura de Caucaia, e terminou na quarta coloca\u00e7\u00e3o. Agenor Neto (MDB) tamb\u00e9m disputou o Executivo de Iguatu, mas n\u00e3o foi eleito. Em Iguatu, ali\u00e1s, o tamb\u00e9m deputado estadual Marcos Sobreira (PDT) chegou a disputar o Executivo neste ano, mas renunciou ao pleito, alegando desist\u00eancia do partido. Em 2016, cinco deputados estaduais foram eleitos prefeitos: Naumi Amorim, em Caucaia: Ivo Gomes, em Sobral: Carlomano Marques, em Pacatuba: La\u00eds Nunes, em Ic\u00f3: e Z\u00e9 Ailton Brasil, no Crato. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:00 / 01 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleitor-deve-usar-mascara-no-local-de-votacao-e-ter-cuidados-confira-principais-dicas-1.3016777", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Eleitor deve usar m\u00e1scara no local de vota\u00e7\u00e3o e ter cuidados; confira principais dicas", "subtitle": "Segundo turno ser\u00e1 em 18 capitais e mais 39 cidades pelo Brasil", "article": "O que for \u00e0 neste domingo (29) no (em 18 capitais e mais 39 cidades) deve se lembrar que a pandemia n\u00e3o acabou, que o coronav\u00edrus ainda \u00e9 uma amea\u00e7a \u00e0 sa\u00fade e, por esse motivo, os cuidados devem ser redobrados antes, durante e depois do voto.  Nas 57 cidades brasileiras onde haver\u00e1 segundo turno, n\u00e3o h\u00e1 brecha para descuidos. Assim como ocorreu no primeiro turno, agora tamb\u00e9m \u00e9 preciso seguir os protocolos sanit\u00e1rios. A aten\u00e7\u00e3o come\u00e7a antes de sair de casa, colocando a m\u00e1scara e, se poss\u00edvel, levando a pr\u00f3pria caneta para assinar o caderno de vota\u00e7\u00e3o, como forma de evitar compartilhamento de objetos com outras pessoas. Essa \u00e9 a recomenda\u00e7\u00e3o do Tribunal Superior Eleitoral ( ). Tamb\u00e9m \u00e9 importante levar um documento com foto. O eleitor tamb\u00e9m poder\u00e1 apresentar o aplicativo de celular e-T\u00edtulo, mas ao contr\u00e1rio do primeiro turno, quando houve muitos problemas, a Justi\u00e7a Eleitoral n\u00e3o vai permitir que a ferramenta seja baixada neste domingo. A vota\u00e7\u00e3o ser\u00e1 das 7h \u00e0s 17h. Idosos ter\u00e3o prioridade para votar das 7h \u00e0s 10h. O TSE reafirma que todas as se\u00e7\u00f5es eleitorais ter\u00e3o \u00e1lcool em gel para os eleitores e para os mes\u00e1rios. \u00c9 preciso higienizar as m\u00e3os antes e depois de digitar os n\u00fameros dos candidatos. Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio manter uma dist\u00e2ncia m\u00ednima de um metro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras pessoas. A legisla\u00e7\u00e3o pro\u00edbe o uso de celulares, c\u00e2meras fotogr\u00e1ficas e filmadoras no momento em que o eleitor se depara com a urna eletr\u00f4nica. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 proteger o sigilo. A pena para quem descumprir a lei \u00e9 de at\u00e9 dois anos de deten\u00e7\u00e3o. Hoje em dia, todos est\u00e3o acostumados a fazer anota\u00e7\u00f5es ou deixar gravado tudo o que precisa no celular. Como ele n\u00e3o pode ser usado na hora do voto, o ideal \u00e9 que a pessoa anote em um papel o n\u00famero do candidato, at\u00e9 como forma de evitar o esquecimento na hora de digitar o teclado da urna. Quem faz quest\u00e3o de declarar apoio a um candidato pode votar bandeiras, broches, adesivos e camisetas com foto e n\u00famero do escolhido, mas deve fazer isso de forma individual e silenciosa. Quem estiver fora da cidade onde vota poder\u00e1 justificar a aus\u00eancia pelo aplicativo e-T\u00edtulo, que usa o sistema de georreferenciamento do celular para detectar que a pessoa est\u00e1 fora de seu domic\u00edlio eleitoral. Isso evita a ida a um local de vota\u00e7\u00e3o justificar. J\u00e1 quem n\u00e3o tem acesso a um smartphone ou quem n\u00e3o conseguir baixar a ferramenta at\u00e9 as 23h59 deste s\u00e1bado (28), pois n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel fazer o download neste domingo (29), pode justificar em qualquer lugar onde ocorra a vota\u00e7\u00e3o, na cidade onde estiver. O eleitor tamb\u00e9m pode justificar a sua aus\u00eancia no prazo de 60 dias depois de cada turno. Atestado m\u00e9dico e bilhete de viagem, por exemplo, podem ser apresentados como comprovantes probat\u00f3rios. Quem n\u00e3o compareceu \u00e0 urna pode se justificar presencialmente, em um cart\u00f3rio eleitoral, pelo aplicativo e-T\u00edtulo ou pelo Sistema Justifica, na internet, que funciona ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o. Segundo o TSE, em todos os casos ser\u00e1 necess\u00e1rio apresentar ou enviar os documentos pessoais e o comprovante da aus\u00eancia, como atestado m\u00e9dico. Quem estiver com febre neste domingo ou tiver recebido diagn\u00f3stico positivo para Covid-19 nos \u00faltimos 14 dias est\u00e1 liberado para n\u00e3o votar. Tamb\u00e9m ser\u00e1 preciso enviar comprovante m\u00e9dico \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral. Se a pessoa n\u00e3o votou e n\u00e3o justificou a aus\u00eancia, ter\u00e1 de pagar multa de R$ 3,51 por cada turno sem votar. Caso contr\u00e1rio, ficar\u00e1 em d\u00e9bito com a Justi\u00e7a Eleitoral. A situa\u00e7\u00e3o irregular prev\u00ea san\u00e7\u00f5es como impossibilidade de participar de concurso ou de assumir cargo p\u00fablico.  Local de vota\u00e7\u00e3o - Para saber onde votar, entre no site do TRE-SP. - Na \u00e1rea de \"Servi\u00e7o ao eleitor\", clique em \"locais de vota\u00e7\u00e3o\" e informe nome, n\u00famero do CPF ou do t\u00edtulo, data de nascimento e o nome de sua m\u00e3e - Se n\u00e3o tiver internet ou tiver alguma d\u00favida, ligue no n\u00famero 148 - Que documento levar \u00c9 preciso apresentar um desses documentos v\u00e1lidos com foto: - carteira de identidade - carteira de trabalho - carteira de categoria profissional reconhecida por lei - certificado de reservista - carteira nacional de habilita\u00e7\u00e3o - A apresenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria, mas nele constam informa\u00e7\u00f5es sobre a zona e a se\u00e7\u00e3o eleitoral. - Quem quiser, tamb\u00e9m pode usar o t\u00edtulo eleitoral pelo aplicativo e-T\u00edtulo de celular, mas que por ordem da Justi\u00e7a Eleitoral n\u00e3o vai poder ser baixado neste domingo Hor\u00e1rio - Das 7h \u00e0s 17h, sendo que o per\u00edodo entre as 7h e as 10h ser\u00e1 preferencial para maiores de 60 anos - Entre na se\u00e7\u00e3o eleitoral e fique em frente \u00e0 mesa - Mostre seu documento oficial com foto ao mes\u00e1rio. Neste ano, ele n\u00e3o ficar\u00e1 com o documento enquanto o eleitor vota - O mes\u00e1rio vai ler em voz alta seu nome: confirme que \u00e9 voc\u00ea. Guarde o documento e limpe as m\u00e3os com \u00e1lcool em gel - Assine o caderno de vota\u00e7\u00e3o, e se precisar de comprovante, avise o mes\u00e1rio - Dirija-se \u00e0 cabine quando a urna for liberada - O uso de celular na cabine de vota\u00e7\u00e3o \u00e9 proibido, para garantir o sigilo do voto. Selfies tamb\u00e9m est\u00e3o vetadas - Por causa da pandemia, o sistema biom\u00e9trico n\u00e3o ser\u00e1 utilizado na elei\u00e7\u00e3o deste ano - Digite o n\u00famero de seu candidato ou candidata no teclado. S\u00e3o dois d\u00edgitos - A foto, o nome, o n\u00famero e a sigla do partido do candidato ou candidata aparecer\u00e3o na tela - Se estiver correto, aperte a tecla verde Confirme - Caso contr\u00e1rio, aperte a tecla laranja Corrige e repita o procedimento - Como votar nulo ou em branco - Digite um n\u00famero inexistente - Um aviso de voto nulo aparecer\u00e1 na tela - Aperte a tecla verde Confirme - Aperte a tecla Branco - Um aviso de voto em branco aparecer\u00e1 na tela - Aperte a tecla verde Confirme - \u00c9 permitido levar \u00e0 cabine de vota\u00e7\u00e3o uma cola com o n\u00famero do candidato - O eleitor pode treinar o voto pela internet, no simulador do TSE ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:37 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleicoes-2020-propagandas-irregulares-ja-somam-mais-de-3-mil-denuncias-no-ceara-1.3011024", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Elei\u00e7\u00f5es 2020: propagandas irregulares j\u00e1 somam mais de 3 mil den\u00fancias no Cear\u00e1", "subtitle": "Uma a cada tr\u00eas ocorr\u00eancias reportadas por eleitores ao tribunal s\u00e3o em Fortaleza; Caucaia, Juazeiro do Norte, Maracana\u00fa e Sobral somam 245 den\u00fancias", "article": "Um total de j\u00e1 foi registrado, at\u00e9 este s\u00e1bado (14), pelo Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE/CE) e pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE). Fortaleza \u00e9 l\u00edder nas irregularidades: (33,4%), de acordo com balan\u00e7o divulgado pelo \u00f3rg\u00e3o. Caucaia, Juazeiro do Norte, Maracana\u00fa e Sobral, outros quatro maiores col\u00e9gios eleitorais do Estado, somam 245 queixas. At\u00e9 agora, cerca de 57% das den\u00fancias passaram por julgamento, e foram confirmados delas \u2013 que foram autuadas como \u201cnot\u00edcias de irregularidade em propaganda eleitoral\u201d (NIP). Outros 13,7% das queixas foram arquivadas, e o restante segue tramitando nas Zonas Eleitorais, segundo informa\u00e7\u00f5es do TRE/CE. \u00c9 a capital cearense que concentra a maior quantidade de NIP, 59% do total: seguida por Beberibe (6%), Sobral (4%) e Iguatu (2%). O levantamento do tribunal regional destaca que a 95\u00aa Zona Eleitoral julgou a maior quantidade de NIP no Estado, respondendo por 11,45% dos processos. Logo depois, v\u00eam a 115\u00aa ZE, com 11,13%: e a 93\u00aa ZE, com 10,65% das not\u00edcias. Todas elas est\u00e3o localizadas em Fortaleza. Segundo o TRE, a maior parte dos eleitores (2.950) denunciou as propagandas irregulares por meio do , do TSE, e outros 295 informaram as queixas por meio de formul\u00e1rio eletr\u00f4nico dispon\u00edvel no site do tribunal regional. Quando enviam as den\u00fancias ao TSE, os eleitores cearenses apontam os pelas propagandas proibidas, sendo mencionados em 77,36% das irregularidades reportadas ao Pardal. J\u00e1 as aparecem em 16,92% das den\u00fancias: e os , em 5,73%. Se flagrar atos il\u00edcitos em propagandas eleitorais de 2020, o eleitor pode denunciar por meio de dois canais da Justi\u00e7a Eleitoral: : e o sistema Pardal, ferramenta para tablets e smartphones. No primeiro canal, salienta o TRE, \u00e9 poss\u00edvel \u201cmaior detalhamento no registro\u201d, j\u00e1 que possui campo para inser\u00e7\u00e3o de links da internet. J\u00e1 no Pardal, o denunciante dever\u00e1 enviar . \u201cQuando as den\u00fancias tratarem de outro tema que n\u00e3o seja a propaganda, o app oferecer\u00e1 o contato da ouvidoria do Minist\u00e9rio P\u00fablico de cada localidade\u201d, conclui o TRE. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:24 / 14 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleito-presidente-da-assembleia-legislativa-evandro-leitao-tera-concurso-como-desafio-1.3020429", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Eleito presidente da Assembleia Legislativa, Evandro Leit\u00e3o ter\u00e1 concurso como desafio", "subtitle": "O deputado foi eleito por unanimidade, inclusive por deputados de oposi\u00e7\u00e3o que marcaram presen\u00e7a na vota\u00e7\u00e3o de ontem. Evandro articulou com os opositores vagas na Mesa Diretora e nas comiss\u00f5es t\u00e9cnicas", "article": "O deputado estadual Evandro Leit\u00e3o (PDT) foi eleito, ontem, por unanimidade, presidente da Assembleia Legislativa para os pr\u00f3ximos dois anos. Do total de 46 deputados estaduais, 44 marcaram presen\u00e7a na sess\u00e3o e votaram a favor dele. Evandro assumir\u00e1 a Mesa Diretora em 2021com alguns desafios, entre eles o de retomar o concurso p\u00fablico da Assembleia, suspenso neste ano por causa do novo coronav\u00edrus. Foram eleitos para a nova Mesa Diretora os deputados estaduais Fernando Santana (PT) para a primeira vice-presid\u00eancia: Danniel Oliveira (MDB) para a segunda vice-presid\u00eancia: Ant\u00f4nio Granja (PDT) para o cargo de primeiro-secret\u00e1rio: Audic Mota (PSB) para o cargo de segundo-secret\u00e1rio: \u00c9rika Amorim (PSD) para o cargo de terceira-secret\u00e1ria, e Ap\u00f3stolo Luiz Henrique (PP) para o cargo de quarto-secret\u00e1rio. A chapa encabe\u00e7ada por Evandro Leit\u00e3o foi a \u00fanica que concorreu \u00e0 elei\u00e7\u00e3o que acabou consensual, ou seja, sem a disputa de outros parlamentares. Na sess\u00e3o de vota\u00e7\u00e3o, estiveram ausentes apenas os deputados Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos) e Aderl\u00e2nia Noronha (SD). A nova Mesa Diretora tomar\u00e1 posse no dia 1\u00ba de fevereiro de 2021. O cargo \u00e9 estrat\u00e9gico n\u00e3o apenas no Parlamento, mas tamb\u00e9m no Executivo. Os dois \u00faltimos prefeitos eleitos da cidade sa\u00edram da presid\u00eancia da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 (AL-CE). Um fator que contribuiu para a unanimidade em torno do nome de Evandro Leit\u00e3o foi o acordo que ele fez com os deputados de oposi\u00e7\u00e3o. O grupo pressionava por indica\u00e7\u00e3o de cargos na Mesa Diretora e tentou, na \u00faltima hora, antes da chapa de Evandro Leit\u00e3o ser anunciada, na \u00faltima segunda-feira (7), formar um bloco partid\u00e1rio na Casa. Como eles n\u00e3o conseguiram registrar a tempo o bloco partid\u00e1rio, o grupo de oposi\u00e7\u00e3o formado pelos deputados Delegado Cavalcante (PSL), Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos), Soldado No\u00e9lio (Pros), Fernanda Pessoa (PSDB) e Vitor Valim (Pros) tentou se articular com Evandro Leit\u00e3o para conquistar espa\u00e7os e conseguiu uma vaga de suplente na Mesa para Fernanda Pessoa. No primeiro discurso ap\u00f3s ser eleito presidente da Assembleia, Evandro Leit\u00e3o agradeceu o apoio dos parlamentares citando os nomes dos colegas de partido, S\u00e9rgio Aguiar, Tin Gomes e Salmito Filho, que estavam cotados para a indica\u00e7\u00e3o \u00e0 Presid\u00eancia no PDT. O presidente eleito disse que vai estimular a produ\u00e7\u00e3o legislativa e realizar parcerias com os Poderes Executivo e Judici\u00e1rio, que, segundo ele, teria o objetivo de estar mais pr\u00f3ximos dos \u201ccidad\u00e3os cearenses\u201d. No in\u00edcio da gest\u00e3o, destacou que vai priorizar a constru\u00e7\u00e3o de um plano de retomada dos trabalhos na Assembleia, em 2021, no per\u00edodo p\u00f3s-pandemia e apontou outras prioridades. \u201cVamos implantar o Departamento de Sa\u00fade, que est\u00e1 em fase final. Depois, tudo que est\u00e1 sendo feito de acessibilidade na Casa. Terceira a\u00e7\u00e3o que vamos priorizar \u00e9 o Regimento Interno. N\u00f3s vamos trabalhar bastante para que a gente possa finalizar os trabalhos e quarta a\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o do canal (de di\u00e1logo) com a sociedade\u201d, disse. Um dos desafios que Evandro Leit\u00e3o ter\u00e1 quando assumir a Mesa Diretora no ano que vem \u00e9 a realiza\u00e7\u00e3o do concurso p\u00fablico, que foi suspenso, neste ano, por causa da pandemia. O certame oferta 100 vagas na Assembleia Legislativa e teve cerca de 30 mil inscritos. \u201c\u00c9 uma das nossas miss\u00f5es n\u00f3s fazermos esse concurso. Nosso presidente Jos\u00e9 Sarto iniciou esse processo, mas que devido \u00e0 pandemia teve que ser suspenso. Mas, logo que poss\u00edvel, sempre respeitando as autoridades sanit\u00e1rias, n\u00f3s iremos dar prosseguimento e o quanto antes iremos lan\u00e7ar esse concurso\u201d. Evandro assumir\u00e1 a presid\u00eancia no lugar do deputado Sarto Nogueira, eleito prefeito de Fortaleza. Sarto tem at\u00e9 o dia 31 de dezembro para renunciar ao mandato e ao cargo na Mesa Diretora. O concurso foi um dos projetos de Sarto. Ele chegou a afirmar que o certame seria realizado ainda neste ano, mas n\u00e3o foi poss\u00edvel devido as consequ\u00eancias da pandemia da Covid-19. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 23:00 / 08 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleicoes-municipais-ampliam-poder-de-familias-de-politicos-do-ceara-1.3013406", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Elei\u00e7\u00f5es municipais ampliam poder de fam\u00edlias de pol\u00edticos do Cear\u00e1", "subtitle": "Quatro deputados v\u00e3o deixar o Poder Legislativo estadual e federal para assumirem o comando de gest\u00f5es municipais no Cear\u00e1. J\u00e1 outros expandem influ\u00eancias com membros da fam\u00edlia \u00e0 frente de prefeituras do interior", "article": "O resultado do primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es municipais realizadas no \u00faltimo domingo revela a influ\u00eancia pol\u00edtica de parlamentares e de seus parentes no jogo eleitoral e na gest\u00e3o das cidades localizadas em v\u00e1rias regi\u00f5es do Cear\u00e1. Neste ano, - um n\u00famero que dimensiona o poder dessas fam\u00edlias.  Houve ainda a nos munic\u00edpios. No Cear\u00e1, sete integrantes da C\u00e2mara dos Deputados e 13 da Assembleia Legislativa disputaram \u2013 e alguns ainda est\u00e3o no p\u00e1reo no segundo turno \u2013 cargos no Executivo de munic\u00edpios (Fortaleza e Caucaia). Desse total, e deixar\u00e3o os atuais mandatos para suplentes.  Ontem, em uma das \u00faltimas visitas \u00e0 Assembleia no atual mandato, o deputado s (PDT) usou a tribuna para agradecer. \u201cFoi um privil\u00e9gio estar aqui, pude aprender muito\u201d, disse. O pedetista deixa o cargo no fim do ano para assumir, em janeiro, a . O pol\u00edtico j\u00e1 chefiou o Executivo da cidade em tr\u00eas mandatos. Dois colegas de parlamento de Nezinho tamb\u00e9m sa\u00edram vencedores. (PL) foi escolhido como . J\u00e1 (PSD) restabeleceu o dom\u00ednio, em , do grupo pol\u00edtico e familiar que integra, composto tamb\u00e9m pelo (PSD), seu esposo, e pelo (PSD), seu filho. Patr\u00edcia j\u00e1 exerceu o cargo de prefeita tr\u00eas vezes na cidade. Em 2016, havia perdido a disputa.   Os tr\u00eas parlamentares ter\u00e3o as vagas ocupadas na Assembleia por (PP), suplente de Nezinho, (Patriota), no lugar de Bruno, e (MDB), substituto de Patr\u00edcia. A Casa tamb\u00e9m pode perder seu presidente, (PDT), caso ele seja eleito prefeito de Fortaleza. Nesse caso, o pedetista seria substitu\u00eddo por (PDT). Sarto disputa o segundo turno contra o deputado federal (Pros), que, se eleito, dar\u00e1 lugar na C\u00e2mara dos Deputados a (Pros). Do parlamento federal, surgiram ainda dois outros candidatos nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es: (PSDB) foi eleito e (Pros) disputa o segundo turno em . Pessoa deixar\u00e1 o mandato para (PSDB), j\u00e1 Valim, se eleito, ser\u00e1 substitu\u00eddo por (Pros). Inclusive, o vice da chapa dele em Caucaia, Deuzinho Filho (Republicanos), ocupava cadeira na C\u00e2mara deixada ap\u00f3s licen\u00e7a do deputado federal Vaidon Oliveira (Pros). Advers\u00e1rio do candidato do Pros em Caucaia, o atual prefeito da cidade \u2013 em busca da reelei\u00e7\u00e3o \u2013, (PSD), \u00e9 (PSD). Ele tentar\u00e1 repetir o feito de outros 12 candidatos cearenses eleitos para cargos majorit\u00e1rios que t\u00eam parentescos com parlamentares em exerc\u00edcio de mandato. Em Nova Russas, por exemplo, dois parlamentares viram familiares serem eleitos em uma mesma chapa. A candidata (PL), (PL), venceu a disputa ao lado de (PMN), (PP). Caso semelhante ocorreu em . A chapa vencedora nas elei\u00e7\u00f5es foi do Solidariedade, mas a real for\u00e7a pol\u00edtica est\u00e1 no sobrenome dos dois candidatos. O prefeito eleito (SD) \u00e9 (SD), j\u00e1 a vice, (SD), \u00e9 (SD). Fam\u00edlia influente, agora em , ter\u00e1 como representante na prefeitura (PDT), (PDT) e . Outros deputados tamb\u00e9m tiveram familiares carregando o sobrenome \u2013 e vencendo a disputa \u2013 em . Por outro lado, n\u00e3o teve \u00eaxito na elei\u00e7\u00e3o o candidato a vice-prefeito de Quixad\u00e1, Pedro Baquit (PDT), sobrinho do deputado estadual Osmar Baquit (PDT). Augusto Brito (PCdoB), pai da deputada estadual Augusta Brito (PCdoB), tamb\u00e9m n\u00e3o foi reeleito em Gra\u00e7a. Em Sobral, Oscar Rodrigues (MDB), pai do deputado federal Moses Rodrigues (MDB), n\u00e3o conseguiu vencer Ivo Gomes (PDT). Se nas disputas majorit\u00e1rias familiares de pol\u00edticos tiveram sucesso nas empreitadas, na busca por cargos proporcionais, o cen\u00e1rio foi diferente no caso da Capital. Pelo menos para serem eleitos. (DEM), (PDT), recebeu 6.354 votos e s\u00f3 conseguiu vaga como suplente. Situa\u00e7\u00e3o semelhante ocorreu com (PDT). Nem a for\u00e7a pol\u00edtica do pai, o vice-prefeito de Fortaleza, (DEM), e os 3.808 votos garantiram a ele vaga na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. Em uma demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a na disputa deste ano, o prefeito de Eus\u00e9bio, (PL), se reelegeu e ainda teve o filho, (PL), escolhido como chefe do Executivo municipal de Aquiraz. Contudo, a (PL) recebeu 5.408 votos, ficando apenas com uma vaga de suplente de vereadora em Fortaleza. O (PTC) tamb\u00e9m n\u00e3o conseguiu cadeira. Ela renunciou \u00e0 disputa pela reelei\u00e7\u00e3o para refor\u00e7ar a campanha do marido, que \u00e9 ex-deputado estadual. Contudo, ele recebeu 4.209 votos, eleitorado que n\u00e3o garantiu espa\u00e7o na C\u00e2mara. Entre os que tiveram sucesso na disputa, (PDT) recebeu 9.523 votos e assumir\u00e1 mandato no legislativo municipal de Fortaleza. O pedetista \u00e9 (PP). Quem tamb\u00e9m teve \u00eaxito foi a enfermeira (PDT). Ela seguiu os (PSD), e conseguiu se eleger para a C\u00e2mara de Fortaleza com 10.097 votos. Mantendo a tradi\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia Gir\u00e3o na pol\u00edtica, Dr. Luciano Gir\u00e3o (PP) foi eleito vereador. Ele \u00e9 sobrinho do ex- vereador Luciram Gir\u00e3o (PDT), que faleceu no ano passado. Em 2016, as elei\u00e7\u00f5es municipais tiveram 17 parlamentares disputando vagas. Entre os que deixaram os cargos est\u00e3o La\u00eds Nunes (Ic\u00f3), Ivo Gomes (Sobral), Naumi Amorim (Caucaia), Z\u00e9 Ailton Brasil (Crato) e Carlomano Marques (Pacatuba). Em Sobral, (PDT) foi reeleito prefeito. Ele \u00e9 . Ivo derrotou Oscar Rodrigues (MDB), pai do deputado Moses Rodrigues (MDB)  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:00 / 19 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleitores-apontam-problemas-no-aplicativo-e-titulo-tse-alega-excesso-de-acesso-1.3011319", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Eleitores apontam problemas no aplicativo e-t\u00edtulo; TSE alega 'excesso de acesso'", "subtitle": "Um dos problemas mencionados \u00e9 quando o eleitor tenta concluir o cadastro e aparece a seguinte mensagem: 'Desculpe! Algo saiu errado com sua solicita\u00e7\u00e3o'", "article": "Eleitores t\u00eam relatado , que substitui o t\u00edtulo de eleitor na hora da vota\u00e7\u00e3o, neste domingo (15). Um dos problemas mencionados \u00e9 quando o eleitor tenta concluir o cadastro e aparece a seguinte mensagem: . Pedimos a gentileza de tentar acessar este servi\u00e7o dentro de alguns minutos. Caso o problema persista, verifique sua conex\u00e3o com a internet'. Tamb\u00e9m h\u00e1 relatos de problemas na hora de pelo aplicativo. Segundo o TSE (Tribunal Superior Eleitoral), a \u00e1rea t\u00e9cnica do Tribunal informou que pode haver instabilidade moment\u00e2nea no uso do e-T\u00edtulo em raz\u00e3o do . \"Caso o eleitor tenha alguma dificuldade, a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer novamente em alguns minutos. At\u00e9 as 8h30 deste domingo, cerca de 400 mil eleitores j\u00e1 justificaram aus\u00eancia pelo aplicativo\" diz o TSE. Para justificar, \u00e9 preciso estar fora do domic\u00edlio eleitoral e o aplicativo faz a verifica\u00e7\u00e3o por georreferenciamento. Al\u00e9m do aplicativo, a Justi\u00e7a Eleitoral tem ainda o Tira-D\u00favidas Eleitoral que permite consulta a local de vota\u00e7\u00e3o e outros servi\u00e7os.  ", "author": "Folhapress", "date": " 10:26 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleitores-de-mato-grosso-tambem-vao-eleger-um-senador-neste-domingo-1.3010974", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Eleitores de Mato Grosso tamb\u00e9m v\u00e3o eleger um senador neste domingo", "subtitle": "Vaga foi aberta por cassa\u00e7\u00e3o da senadora Selma Arruda", "article": "Com 2,3 milh\u00f5es de eleitores, espalhados em 141 munic\u00edpios, segundo dados do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), o estado de Mato Grosso ser\u00e1 o \u00fanico do pa\u00eds que al\u00e9m de prefeitos e vereadores vai eleger um senador. A vaga foi deixada pela ex-senadora Selma Arruda, que teve o na campanha de 2018. Em abril deste ano, a Comiss\u00e3o Diretora do Senado declarou a perda de mandato da senadora. Por decis\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral, inicialmente a elei\u00e7\u00e3o para a vaga ocorreria em abril, mas foi adiada por causa da pandemia do novo coronav\u00edrus (Covid-19) e remarcada para coincidir com o pleito municipal. Na disputa pelo Senado, pelo TSE, entre eles o atual ocupante interino da vaga, senador Carlos F\u00e1varo (PSD), que nas elei\u00e7\u00f5es de 2018 foi o terceiro mais votado. \u00c0 \u00e9poca da cassa\u00e7\u00e3o de Selma Arruda o primeiro suplente e segundo suplente \u00e0 vaga, respectivamente, a cadeira porque tamb\u00e9m foram cassados. Possamai ficar\u00e1 ineleg\u00edvel por oito anos, assim como Selma Arruda. O mandato do eleito neste domingo (15) ir\u00e1 at\u00e9 2026. ", "author": "Ag\u00eancia Brasil", "date": " 08:16 / 14 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleitoras-relembram-a-experiencia-do-voto-em-papel-e-destacam-avancos-com-a-urna-eletronica-1.3087934", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Eleitoras relembram a experi\u00eancia do voto em papel e destacam avan\u00e7os com a urna eletr\u00f4nica", "subtitle": "Elas contam como foi passardas c\u00e9dulas eleitorais impressas para o voto eletr\u00f4nico", "article": "Em 2021, a completou 25 anos. Neste per\u00edodo, diferentes equipamentos foram utilizados pelos brasileiros para escolher os seus representantes tanto em municipais como nas gerais.\u00a0A mudan\u00e7a para o atual formato de voto gerou expectativas em eleitores que j\u00e1 participavam do processo eleitoral antes disso, quando a vota\u00e7\u00e3o ocorria por meio de impressas. O conversou com eleitoras que passaram por essa mudan\u00e7a para detalhar as diferen\u00e7as sentidas no exerc\u00edcio do voto.  Leia mais A primeira vez que a professora Elione Campos votou, em Fortaleza, foi na disputa vencida por Maria Luiza Fontenele \u00e0 Prefeitura da Capital em 1985. Ela votou em c\u00e9dulas de papel, uma forma diferente da adotada atualmente. \"Era muito custoso, muito desconfort\u00e1vel\", lembra ao falar dos dias de vota\u00e7\u00e3o. \"As pessoas demoravam muito para entender e (quando iam marcar a c\u00e9dula) podiam demorar o tempo que quisessem\", recorda. O tempo na cabine de vota\u00e7\u00e3o acabava sendo usado para fazer mais do que apenas marcar os candidatos escolhidos. Ela conta que eleitores escreverem frases nas c\u00e9dulas como forma de protesto. \"Cansei de fazer protestos\", diz a professora. Em uma das vezes, escreveu no papel que depois seria levado \u00e0 urna: \u201cPol\u00edticos brasileiros, n\u00e3o pensem que enganam o povo, porque n\u00e3o somos bestas\u201d.   Quando come\u00e7ou a votar, a tamb\u00e9m professora Dolores Coimbra ainda residia em Recife, capital de Pernambuco. Ela lembra como funcionava o processo de escolha. \"No papel, havia os nomes (dos candidatos a) presidente, senador e os quadradinhos do lado\", detalha. \"Na \u00e9poca, havia poucos partidos, ent\u00e3o eram poucos candidatos. \u00c0s vezes, tinha a foto do presidente e do vice ao lado do quadrado\". Para Dolores, o maior problema era a demora e a percep\u00e7\u00e3o de falta de seguran\u00e7a no momento da apura\u00e7\u00e3o dos votos. \"Depois da vota\u00e7\u00e3o, a contagem era muito demorada, porque era contado de um por um. Sempre houve essa quest\u00e3o de burlar a vota\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 mais f\u00e1cil voc\u00ea camuflar dessa forma, j\u00e1 que era tudo manual\", aponta. Elione Campos concorda. \"Depois, quando iam contar o voto, n\u00e3o tinha nada que dissesse que era o voto da gente\", afirma.   Regina Cl\u00e1udia Pinheiro viveu os dois momentos a partir tamb\u00e9m de uma outra fun\u00e7\u00e3o. Ela foi mes\u00e1ria por 30 anos. O trabalho nos dias de vota\u00e7\u00e3o come\u00e7ou antes da chegada das urnas eletr\u00f4nicas. Regina relata, inclusive, que chegou a realizar a contagem dos votos manualmente. \"Era bem complicado. A gente levava a madrugada, ficava at\u00e9 tal hora da noite, faltava energia... Era uma responsabilidade muito grande\", conta. Ela realizou a contagem durante duas elei\u00e7\u00f5es e depois disso a responsabilidade se restringia a levar as urnas at\u00e9 os locais onde era feita a contabiliza\u00e7\u00e3o. A agora ex-mes\u00e1ria - ela pediu para deixar a fun\u00e7\u00e3o ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es de 2020 - compara o per\u00edodo de vota\u00e7\u00e3o na c\u00e9dula eleitoral e as mudan\u00e7as trazidas ap\u00f3s a implementa\u00e7\u00e3o da urna eletr\u00f4nica.    \"Com a urna, existe todo um processo \u00c9 preciso montar, tirar o boletim antes, tirar o boletim depois. \u00c9 mais servi\u00e7o do que no papel\", afirma. \"Com a c\u00e9dula, voc\u00ea apenas lacrava tudo e entregava \u00e0 pessoa do TRE (Tribunal Regional Eleitoral)\", diz. \"Mas em termos de seguran\u00e7a, a urna \u00e9 mais segura. E a contagem de votos \u00e9 mais r\u00e1pida\",acrescenta.   A primeira elei\u00e7\u00e3o no Brasil com a implementa\u00e7\u00e3o da urna eletr\u00f4nica foi em 1996. Neste ano, um ter\u00e7o do eleitorado brasileiro escolheu seus representantes por meio do voto eletr\u00f4nico. Apenas em 2000, as elei\u00e7\u00f5es foram informatizadas em todo o Pa\u00eds. A mudan\u00e7a na forma de vota\u00e7\u00e3o gerou expectativas em quem, at\u00e9 ent\u00e3o, costumava escolher os representantes por meio do voto no papel. A adapta\u00e7\u00e3o ao voto eletr\u00f4nico na primeira vota\u00e7\u00e3o com a urna eletr\u00f4nica acabou gerando demora na vota\u00e7\u00e3o. \"Era uma mudan\u00e7a grande, as pessoas n\u00e3o tinham experi\u00eancia\", conta Regina Cl\u00e1udia. \"Em termos de votar na ordem, as pessoas n\u00e3o tinham muita no\u00e7\u00e3o e confundiam as ordens (dos candidatos). Alguns n\u00e3o tinham no\u00e7\u00e3o de que, no final de cada voto, tinha que confirmar\", exemplifica. Para Elione Campos, a mudan\u00e7a foi bem-vinda. \"\u00c9 como sair da idade da pedra e entrar no mundo da civiliza\u00e7\u00e3o. Tem uma diferen\u00e7a enorme. \u00c9 mais r\u00e1pido, voc\u00ea v\u00ea o rosto do candidato. Foi uma moderniza\u00e7\u00e3o\", celebra.   Com a urna eletr\u00f4nica completando 25 anos em 2021, Dolores Coimbra considera que houve n\u00e3o apenas uma melhora na tecnologia de vota\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m no pensamento pol\u00edtico nas d\u00e9cadas que separam as c\u00e9dulas eleitorais do voto eletr\u00f4nico. \"Antes, o voto era uma obriga\u00e7\u00e3o. As pessoas n\u00e3o tinham consci\u00eancia do que significava dentro da vida delas, n\u00e3o sabiam o valor do voto. Hoje, as pessoas se interessam mais por aprender e pela pol\u00edtica\", afirma. ", "author": "Luana Barros", "date": " 08:00 / 23 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-ano-atipico-pandemia-evidenciou-conflitos-entre-poderes-1.3025841", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em ano at\u00edpico, pandemia evidenciou conflitos entre Poderes", "subtitle": "A Covid-19 causou turbul\u00eancias do Governo Federal com governadores e prefeitos sobre as regras de distanciamento social. O Congresso Nacional ganhou protagonismo com a aprova\u00e7\u00e3o de projetos para minimizar a crise", "article": "O mundo da pol\u00edtica foi atingido em cheio pela pandemia da Covid-19 e evidenciou conflitos entre os poderes Executivo, Legislativo e o Judici\u00e1rio. Ao longo do ano mudan\u00e7as significativas foram feitas no primeiro escal\u00e3o do Governo Federal em meio a cen\u00e1rio pol\u00edtico conturbado. O novo coronav\u00edrus tamb\u00e9m tornou a elei\u00e7\u00e3o municipal deste ano hist\u00f3rico, impondo novas regras aos eleitores brasileiros e antecipando as disputas de 2022.  A pandemia deu ao Legislativo um protagonismo maior. Primeiro com a discuss\u00e3o do aux\u00edlio emergencial proposto pelo Governo Federal. No primeiro momento houve uma disputa em torno do valor. A proposta original do Minist\u00e9rio da Economia era de R$ 300, mas o Congresso ampliou o valor para R$ 600. Com o aumento de gastos na \u00e1rea da Sa\u00fade, parlamentares tentaram se cacifar em busca de enviar recursos para estados e munic\u00edpios, de olho na elei\u00e7\u00e3o. Tanto que aprovaram o Or\u00e7amento Impositivo, ou seja, o pagamento obrigat\u00f3rio das emendas parlamentares. O Congresso tamb\u00e9m teve destaque ao reconhecer o estado de calamidade p\u00fablica no Pa\u00eds. Tudo por meio de sess\u00f5es remotas na C\u00e2mara Federal e no Senado. As regras de combate da pandemia viraram alvo de disputa entre o presidente Jair Bolsonaro (sem partido), governadores e prefeitos. As diverg\u00eancias sobre isolamento social, quarentena e a restri\u00e7\u00e3o de circula\u00e7\u00e3o acirraram os \u00e2nimos entre os tr\u00eas Poderes. Nesse conflito, o Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu que estados e munic\u00edpios podem determinar as regras. Em meio \u00e0 crise sanit\u00e1ria, o vai e vem de ministros no Governo intensificou a crise pol\u00edtica. Primeiro com a queda do ent\u00e3o ministro da Sa\u00fade, Luiz Henrique Mandetta, em abril. Depois, a surpresa com a sa\u00edda do ent\u00e3o ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, S\u00e9rgio Moro, que gerou a abertura de um inqu\u00e9rito no STF sobre a atua\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal. Nelson Teich, que assumiu a pasta da Sa\u00fade, tamb\u00e9m pediu demiss\u00e3o. Eduardo Pazuello assumiu o comando interinamente e, apenas em setembro, depois foi efetivado. O ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Abraham Weintraub, anunciou sa\u00edda do Governo e o ministro do Turismo, Marcelo \u00c1lvaro Ant\u00f4nio, foi afastado. A elei\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foi outro momento hist\u00f3rico, em raz\u00e3o da pandemia. O Congresso adiou para novembro o pleito que estava marcado para outubro. A disputa eleitoral deste ano teve como pano de fundo a elei\u00e7\u00e3o de 2022, sendo importante para medir as for\u00e7as entre os grupos pol\u00edticos. Os candidatos apoiados pelo presidente Jair Bolsonaro n\u00e3o tiveram bom desempenho nas urnas, neste ano. Outros nomes como o do ex-presidente Lula (PT) e do ex-ministro Ciro Gomes (PDT) tamb\u00e9m se movimentaram. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 23:00 / 23 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/emanuel-pinheiro-e-reeleito-prefeito-de-cuiaba-1.3016988", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Emanuel Pinheiro \u00e9 reeleito prefeito de Cuiab\u00e1", "subtitle": "Candidato do MDB conseguiu 51,15% dos votos", "article": "Com 100% das urnas apuradas, Emanuel Pinheiro (MDB) \u00e9 reeleito prefeito de Cuiab\u00e1 (MT) com 51,15% dos votos v\u00e1lidos. Em segundo lugar, ficou o atual vereador e candidato do Podemos, Ab\u00edlio Jr., com 48,85% dos votos. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:14 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleitores-reclamam-de-alteracoes-em-secoes-eleitorais-no-ceara-850-mil-pessoas-foram-impactadas-1.3011362", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Eleitores reclamam de altera\u00e7\u00f5es em se\u00e7\u00f5es eleitorais no Cear\u00e1; 850 mil pessoas foram impactadas", "subtitle": "At\u00e9 candidato a prefeito foi surpreendido com mudan\u00e7a", "article": "Eleitores de diferentes regi\u00f5es do Cear\u00e1 passaram por um susto ao chegar no local de vota\u00e7\u00e3o neste domingo (15). Por conta da pandemia do coronav\u00edrus, a Justi\u00e7a Eleitoral realizou uma equaliza\u00e7\u00e3o em se\u00e7\u00f5es eleitorais com o objetivo de otimizar a utiliza\u00e7\u00e3o das urnas eletr\u00f4nicas. Por isso, cerca de tiveram as se\u00e7\u00f5es eleitorais alteradas, ainda que os locais de vota\u00e7\u00e3o permanecessem os mesmos. Em Fortaleza, os eleitores que buscaram a\u00a0Escola Estadual de Educa\u00e7\u00e3o Profissional Presidente Roosevelt, no bairro Parque Arax\u00e1, foram surpreendidos com uma placa de informa\u00e7\u00e3o sobre a mudan\u00e7a das se\u00e7\u00f5es eleitorais. As urnas foram transferidas para a sede da\u00a0Secretaria Executiva Regional I, no bairro Farias Brito. O eleitor Rodrigo Braga de Paula, 20, disse que tentou ver antes o local de vota\u00e7\u00e3o pelo site do\u00a0Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE), mas n\u00e3o conseguiu acesso. \"Fiquei sabendo quando cheguei na escola Eu at\u00e9 tentei checar o local pela internet, mas o site estava caindo.   Em Sobral, houve tamb\u00e9m registro de mudan\u00e7a de se\u00e7\u00f5es de vota\u00e7\u00e3o. O candidato a prefeito Oscar Rodrigues (MDB), assim que chegou em uma unidade do Sesi, se dirigiu \u00e0 sala onde normalmente votava, contudo, o nome dele n\u00e3o constava na lista. Um dos mes\u00e1rios informou que o local de vota\u00e7\u00e3o dele havia sido transferido para outra sala. O TRE-CE informou que divulgou amplamente que 850 mil eleitores no Cear\u00e1 tiveram as se\u00e7\u00f5es alteradas, dentro do mesmo local. Nos pontos de vota\u00e7\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o tamb\u00e9m conta com auxiliares de divulga\u00e7\u00e3o com listagens para orientar os eleitores acerca das se\u00e7\u00f5es. Sobre as dificuldades de acesso no site para consultar os locais de vota\u00e7\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o explicou que, com a enorme procura, os sistemas demoram a responder. O eleitor que n\u00e3o consultou previamente o local de vota\u00e7\u00e3o deve buscar informa\u00e7\u00f5es no Disque Eleitor 148, e e-T\u00edtulo ou atrav\u00e9s do chatbot da Justi\u00e7a Eleitoral. ", "author": "Theyse Viana/ Igor Cavalcante/ Jo\u00e3o LIma Neto ", "date": " 13:12 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/eleitor-pode-usar-e-titulo-para-votar-mas-nao-podera-baixar-aplicativo-hoje-1.3016750", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Eleitor pode usar e-t\u00edtulo para votar, mas n\u00e3o poder\u00e1 baixar aplicativo hoje", "subtitle": "O programa para celular \u00e9 uma vers\u00e3o digital do t\u00edtulo de eleitor e pode ser utilizado para justificar aus\u00eancia na vota\u00e7\u00e3o, por exemplo", "article": "Para evitar sobrecarga no sistema, o Tribunal Superior Eleitoral ( ) ir\u00e1 neste domingo (29). O programa para celular \u00e9 uma vers\u00e3o digital do t\u00edtulo de eleitor e pode ser utilizado para justificar aus\u00eancia na vota\u00e7\u00e3o, por exemplo. Ser\u00e1 permitido o download de atualiza\u00e7\u00f5es do aplicativo (para quem estiver com a vers\u00e3o desatualizada). O acesso ao programa ser\u00e1 normal ao longo do dia para quem j\u00e1 tiver baixado. Al\u00e9m da justificativa, o e-t\u00edtulo pode ser usado para consultar o local de vota\u00e7\u00e3o, verificar a situa\u00e7\u00e3o do eleitor e para a identifica\u00e7\u00e3o do votante na se\u00e7\u00e3o eleitoral. No primeiro turno, realizado no \u00faltimo dia 15, muitos eleitores n\u00e3o conseguiram utilizar o aplicativo. Na mesma data, o presidente do TSE, ministroLu\u00eds Roberto Barroso, declarou que o sistema teve uma instabilidade devido aos cidad\u00e3os que \"deixaram para baixar em cima da hora\". O tribunal afirma que cerca de 16 milh\u00f5es de eleitores j\u00e1 t\u00eam o aplicativo, o que equivale a aproximadamente 10% do eleitorado brasileiro. No primeiro turno, 2,2 milh\u00f5es de pessoas utilizaram o programa para justificar suas aus\u00eancias. ", "author": "Folhapress", "date": " 08:13 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/embate-entre-bolsonaro-e-maia-termina-com-retirada-de-13-de-pauta-1.3024246", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Embate entre Bolsonaro e Maia termina com retirada de 13\u00b0 de pauta", "subtitle": "Ap\u00f3s o presidente acusar Rodrigo Maia de n\u00e3o ter aprovado o 13\u00b0 para benefici\u00e1rios do Bolsa Fam\u00edlia, o deputado pautou MP que tratava do tema e for\u00e7ou o governo a recuar ; proposta deve ser discutida na pr\u00f3xima semana", "article": "Medida Provis\u00f3ria que trata do pagamento do 13\u00b0 sal\u00e1rio para benefici\u00e1rios do Bolsa Fam\u00edlia foi centro de novo embate entre o Governo Federal e o presidente da C\u00e2mara Federal, Rodrigo Maia (DEM). Ap\u00f3s ser acusado pelo presidente Jair Bolsonaro de ser o respons\u00e1vel por n\u00e3o haver pagamento de 13\u00b0 em 2020, Maia pautou para sexta-feira (18) MP 1000/2020, que trata do tema. Contudo, ele acabou retirando da pauta ap\u00f3s o governo recuar e dizer que n\u00e3o havia recurso para o pagamento. A MP em quest\u00e3o trata sobre a prorroga\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio emergencial por R$ 300. Ap\u00f3s ser cobrado publicamente por Bolsonaro, Rodrigo Maia havia afirmado que incluiria nessa proposta o 13\u00ba aos benefici\u00e1rios do Bolsa Fam\u00edlia. \u201cO presidente da C\u00e2mara deixou caducar a MP. Vai cobrar de mim? Cobra dele\u201d, disse Bolsonaro em transmiss\u00e3o na \u00faltima quinta- feira (17). o governo n\u00e3o chegou a enviar nenhuma proposta ao Congresso para garantir o benef\u00edcio em 2020. A Medida Provis\u00f3ria estava na pauta da sess\u00e3o de sexta (18) da C\u00e2mara dos Deputados. Contudo, pedido do Executivo Federal para a retirada de pauta foi formalizada pelo l\u00edder do governo na Casa, deputado Ricardo Barros (PP). \"O parlamentar afirmou em plen\u00e1rio que a medida provis\u00f3ria que cortou o valor do aux\u00edlio emergencial de R$ 600 para R$ 300 j\u00e1 cumpriu seus efeitos e pediu que ela n\u00e3o fosse votada\u201d, afirmou. Al\u00e9m do pedido, partidos do Centr\u00e3o, que fazem parte da base aliada ao governo Bolsonaro, j\u00e1 se articulavam para impedir a vota\u00e7\u00e3o da MP. Maia esperava que o governo formalizasse em plen\u00e1rio sua obje\u00e7\u00e3o, em uma manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica, para se precaver contra futuras acusa\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s retirar o projeto de pauta, ele voltou a criticar o presidente Jair Bolsonaro. \u201cA narrativa que ele usou sexta e a narrativa que os bolsominions usam h\u00e1 um ano comigo, em rela\u00e7\u00e3o as MPs que perdem a validade nessa Casa, \u00e9 a mesma narrativa. A narrativa que eu deixei caducar a MP do 13\u00ba \u00e9 a mesma de hoje\u201d, alfinetou o presidente da C\u00e2mara Federal. O presidente Jair Bolsonaro foi contrariado, inclusive, pelo ministro da Economia, Paulo Guedes. Ele afirmou que o governo \u00e9 contra o benef\u00edcio extra para fam\u00edlias carentes. \u201cSou obrigado, contra minha vontade, a recomendar que n\u00e3o pode ser dado o 13\u00ba do Bolsa Fam\u00edlia\u201d, afirmou Guedes. Segundo ele, se o governo conceder a 13\u00aa parcela novamente ir\u00e1 cometer crime de responsabilidade. \u201cObservamos que, pela Lei de Responsabilidade Fiscal, se voc\u00ea der um 13\u00ba por dois anos seguidos, est\u00e1 cometendo crime de responsabilidade fiscal pois n\u00e3o houve a provis\u00e3o de recursos\u201d, justificou. Deputados avaliam que o embate foi mais um epis\u00f3dio da disputa envolvendo a sucess\u00e3o na C\u00e2mara. O mandato de Maia termina em fevereiro de 2021. Bolsonaro quer eleger um aliado, o l\u00edder do Centr\u00e3o, Arthur Lira (PP). Rodrigo Maia tenta eleger um sucessor, independente ao governo. Ele anunciou na sexta a forma\u00e7\u00e3o de bloco amplo, com a participa\u00e7\u00e3o de partidos de oposi\u00e7\u00e3o e de centro, para lan\u00e7ar candidato \u00fanico \u00e0 elei\u00e7\u00e3o da Casa. Ao todo, o grupo soma 11 partidos, com 281 deputados. O candidato, no entanto, n\u00e3o foi escolhido. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:57 / 18 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-caucaia-candidatos-vao-as-ruas-e-pf-investiga-crime-eleitoral-1.3016728", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em Caucaia, candidatos v\u00e3o \u00e0s ruas e PF investiga crime eleitoral", "subtitle": "O \u00faltimo dia de campanha no Munic\u00edpio foi marcado por apreens\u00e3o de mais de R$ 600 mil por suspeita de ilicitudes. Mesmo assim, os candidatos \u00e0 Prefeitura de Caucaia aproveitaram para percorrer bairros em carreatas", "article": "O \u00faltimo dia de foi marcado por . A Pol\u00edcia Civil apreendeu, com pessoas ligadas \u00e0 campanha de Naumi Amorim (PSD), . A coordena\u00e7\u00e3o de campanha disse estar tranquila com a investiga\u00e7\u00e3o e o candidato deu seguimento \u00e0 agenda de atividades. Ele e o advers\u00e1rio, Vitor Valim (Pros), aproveitaram as horas finais de campanha para percorrer a cidade em carreatas junto a aliados. No total, foram \u00e0s v\u00e9speras do segundo turno. As abordagens foram feitas pela Pol\u00edcia Civil, mas, por se tratarem de suspeita de crimes eleitorais, inclusive com poss\u00edvel compra de votos, os casos foram encaminhados \u00e0 Pol\u00edcia Federal (PF). Ontem (28), policiais civis interceptaram um ve\u00edculo no bairro Parque Potira. No carro estavam escondida nas roupas. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foram apreendidos celulares, cadernos com nomes e material de campanha. Logo ap\u00f3s, houve uma dilig\u00eancia at\u00e9 um apartamento localizado no mesmo bairro, onde foram detidas outras duas pessoas. Somada, a quantia encontrada com o grupo foi de cerca de R$ 600 mil. Entre os detidos, estava o irm\u00e3o do prefeito, Miguel Amorim, e secret\u00e1rios da gest\u00e3o municipal. Eles prestaram depoimento e foram liberados. A maioria, no entanto, preferiu ficar em sil\u00eancio. Ainda no s\u00e1bado, um servidor p\u00fablico de Caucaia foi levado \u00e0 sede da Pol\u00edcia Federal. Com ele foram apreendidos R$ 3,1 mil, computador e material de campanha. Na sexta-feira (27), o assessor de uma deputada estadual foi abordado no bairro Picu\u00ed. Foi apreendido o celular, material de campanha e R$ 2 mil. Segundo o delegado regional de combate aos crimes eleitorais da PF, Alan Robson Alexandrino, \"n\u00e3o havia situa\u00e7\u00e3o de flagrante delito, mas havia suspeita que justificou apreens\u00e3o do dinheiro, celulares e computadores\". Segundo Alexandrino, as situa\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo consideradas suspeitas de crime eleitoral e devem continuar sendo investigadas. \"O material vai ser analisado. O importante \u00e9 o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o para chegar ao caminho desse dinheiro\". Os resultados ser\u00e3o encaminhados \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral, informou. A coordena\u00e7\u00e3o de campanha de Naumi Amorim divulgou nota sobre deten\u00e7\u00e3o de aliados pela Pol\u00edcia Federal. A equipe afirma que est\u00e1 aguardando \"o resultado dos procedimentos\", mas que se mant\u00e9m \"absolutamente tranquila e disposta a colaborar com as investiga\u00e7\u00f5es\". Em meio a isso, Naumi Amorim seguiu com a agenda de campanha. Ao convidar apoiadores para a carreata que realizou no fim da tarde de ontem, ele chegou a dizer: \"n\u00e3o vamos desanimar com as persegui\u00e7\u00f5es\", mas sem citar as apreens\u00f5es feitas pela PF. Naumi percorreu v\u00e1rios bairros da cidade ao lado de lideran\u00e7as aliadas, como o deputado federal Domingos Neto (PSD), o ex-vice-governador Domingos Filho (PSD) e o senador Cid Gomes, al\u00e9m do deputado estadual Elmano de Freitas (PT), derrotado no primeiro turno em Caucaia. Vitor Valim (Pros) tamb\u00e9m fez carreata no \u00faltimo dia de campanha. Com aliados como a terceira colocada, Em\u00edlia Pessoa (PSDB), ele percorreu v\u00e1rias localidades do Munic\u00edpio. O candidato tamb\u00e9m participou de live nas redes sociais e deu destaque \u00e0s apreens\u00f5es feitas pela PF e ligadas ao advers\u00e1rio. \"O povo de bem foi \u00e0s ruas demonstrar o seu apoio\", disse, em publica\u00e7\u00e3o. ", "author": "Luana Barros ", "date": " 23:03 / 28 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/embates-entre-candidatos-vao-parar-na-justica-e-afetam-discussoes-1.3015089", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Embates entre candidatos v\u00e3o parar na Justi\u00e7a e afetam discuss\u00f5es", "subtitle": "Para especialistas, questionamentos judiciais contra conte\u00fado de propagandas de advers\u00e1rios colocam em segundo plano o debate sobre planos de governo para Capital, embora a estrat\u00e9gia de judicializar embate seja comum no pleito", "article": "A quatro dias para os eleitores retornarem \u00e0s urnas, momentos de embates entre os candidatos ao Executivo de Fortaleza na propaganda eleitoral no r\u00e1dio, na TV e nas redes sociais t\u00eam ofuscado o debate sobre planos de governo para a Capital, provocando demandas na Justi\u00e7a, avaliam especialistas. Para eles, as promessas s\u00e3o menos exploradas, nesses momentos, porque se gasta tempo com os ataques e para tentar obter direito de resposta na Justi\u00e7a \u2013 algo que ocorre desde o primeiro turno. Desde o in\u00edcio do hor\u00e1rio eleitoral gratuito, ainda no primeiro turno, v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es foram ajuizadas na Justi\u00e7a Eleitoral pelos concorrentes ao Executivo da Capital, que apontavam alguma irregularidade na propaganda pol\u00edtica dos advers\u00e1rios. Os principais embates judiciais envolveram confrontos entre Heitor Freire (PSL), Heitor F\u00e9rrer (SD), Luizianne Lins (PT), Sarto Nogueira (PDT) e Capit\u00e3o Wagner (Pros). De l\u00e1 para c\u00e1, pelo menos 14 decis\u00f5es foram proferidas por ju\u00edzes eleitorais contra propagandas de candidatos ao Pa\u00e7o Municipal, que envolvem desde direito de respostas a inclus\u00e3o de sobrenome em logomarcas. Duas dessas decis\u00f5es foram proferidas j\u00e1 no segundo turno, disputado por Capit\u00e3o Wagner e Sarto Nogueira. No dia 22, por exemplo, a Justi\u00e7a Eleitoral proibiu a veicula\u00e7\u00e3o de uma propaganda de Capit\u00e3o Wagner contra Sarto Nogueira, que fazia men\u00e7\u00e3o \u00e0 suposta \u201cCPI do caso Sarto\u201d para investigar o pedetista quando ele era vereador. No mesmo dia, tamb\u00e9m teve uma decis\u00e3o em desfavor de Sarto. A Justi\u00e7a suspendeu uma propaganda do pedetista que acusa Wagner de publicar conte\u00fado falso em rela\u00e7\u00e3o a \u201cCPI do caso Sarto\u201d. Para o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, que tamb\u00e9m \u00e9 pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), a intensa troca de acusa\u00e7\u00f5es entre os candidatos, principalmente no segundo turno, prejudica o eleitor porque tira as propostas do centro do debate. \u201cQuando voc\u00ea tem troca de acusa\u00e7\u00f5es entre os candidatos, que \u00e9 muito comum, voc\u00ea acaba deixando de ter a vis\u00e3o deles sobre as pol\u00edticas p\u00fablicas para a Juventude, modelo de Educa\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade. O que est\u00e1 acontecendo tanto nos espa\u00e7os dos dois candidatos quanto no debate que ocorre \u00e9 justamente essa troca de acusa\u00e7\u00f5es e o eleitor sai perdendo\u201d, avalia Monte. O cientista pol\u00edtico acrescenta que o acirramento no segundo turno pode elevar o n\u00famero de votos brancos e nulos, porque o eleitor v\u00ea que os dois utilizam do mesmo arsenal pol\u00edtico. \u201cQuando voc\u00ea tem um clima de acirramento muito grande existe a perspectiva de crescimento de brancos e nulos justamente porque o eleitor indeciso acaba percebendo os dois candidatos da mesma forma\u201d, acrescentou. Com a campanha mais curta neste ano por conta da pandemia da Covid-19, os ataques entre os postulantes come\u00e7aram cedo. Por isso, os embates s\u00e3o cada vez mais evidentes, avalia o presidente da Comiss\u00e3o de Direito Eleitoral da Ordem dos Advogados do Brasil, sec\u00e7\u00e3o Cear\u00e1 (OAB-CE), Fernandes Neto. \u201cEsse embate \u00e9 muito comum, principalmente num espa\u00e7o de tempo muito curto. Quanto mais pr\u00f3ximo ao fim da elei\u00e7\u00e3o, a campanha tende a ser mais disputada na Justi\u00e7a. Sempre h\u00e1 surpresas: uma fala que tenta distorcer a imagem do advers\u00e1rio, not\u00edcias fabricadas, que s\u00e3o o caso das fake news. E isso acaba deixando a disputa menos propositiva\u201d, ressaltou. O advogado eleitoral Thiago Portela refor\u00e7a que, por conta do acirramento entre candidatos j\u00e1 ser algo tradicional em qualquer disputa no Brasil, a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral prev\u00ea o direito de resposta como uma das puni\u00e7\u00f5es em caso de cal\u00fania, difama\u00e7\u00e3o, inj\u00faria ou imputa\u00e7\u00e3o de fatos inver\u00eddicos a um candidato advers\u00e1rio. \u201c\u00c9 comum que na propaganda eleitoral sejam proferidas inverdades, e o candidato busca um direito de resposta para apresentar a verdade dos fatos\u201d, esclarece.   Fernandes Neto ressalta que a Justi\u00e7a Eleitoral tende a levar em conta a liberdade de express\u00e3o ao julgar uma a\u00e7\u00e3o que pede a interfer\u00eancia do direito de resposta ou suspens\u00e3o de propaganda pol\u00edtica. \u201cO fundamento da autoriza\u00e7\u00e3o por direito de resposta \u00e9 n\u00e3o permitir que os candidatos usem o tempo de r\u00e1dio e TV pagos com o dinheiro p\u00fablico para injuriar ou trazer fatos inver\u00eddicos contra os outros candidatos. Mas h\u00e1 uma tend\u00eancia de a Justi\u00e7a ter uma postura mais liberal, deixando maior n\u00edvel de liberdade de express\u00e3o poss\u00edvel para os candidatos\u201d, explica o jurista. Ele ressalta ainda que os ju\u00edzes eleitorais tendem a aplicar a medida realmente em casos que podem macular o pleito. Fernandes Neto acrescenta, ainda, que quando as inj\u00farias e difama\u00e7\u00f5es viram fake news com disparos em massa, a Justi\u00e7a Eleitoral pode at\u00e9 cassar a chapa eleita e deixa ineleg\u00edveis os candidatos. \u201cA fake news no direito eleitoral n\u00e3o \u00e9 toda e qualquer not\u00edcia falsa. A fake news para caracteriza\u00e7\u00e3o no direito eleitoral \u00e9 aquela mentira visando macular ou violar a imagem do advers\u00e1rio para tirar proveito em favor de um candidato. \u00c9 a que visa a desequilibrar o pleito com uma mentira deslavada de alto alcance\u201d, explica Fernandes Neto, acrescentando que o uso reiterado de fake news e inj\u00farias pode caracterizar abuso de poder. ", "author": "Alessandra Castro e Igor Cavalcante", "date": " 23:18 / 24 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/embates-na-camara-municipal-de-fortaleza-deixam-propostas-em-segundo-plano-1.3018319", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Embates na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza deixam propostas em segundo plano", "subtitle": "A primeira sess\u00e3o ap\u00f3s o segundo turno, realizada ontem, foi marcada por discuss\u00f5es eleitorais entre vereadores da base e oposi\u00e7\u00e3o. Em meio aos \u00e2nimos acirrados, o plen\u00e1rio ficou esvaziado e projetos ficaram sem vota\u00e7\u00e3o", "article": "A primeira sess\u00e3o da ap\u00f3s o segundo turno foi marcada por embates eleitorais entre base e oposi\u00e7\u00e3o. O rescaldo dos resultados das urnas na Casa acirrou os \u00e2nimos entre vereadores eleitos e n\u00e3o-eleitos, em meio \u00e0s articula\u00e7\u00f5es para a elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora, deixando as mat\u00e9rias da pauta em segundo plano. Apesar de a Casa ter come\u00e7ado o expediente cheia, at\u00e9 a ordem do dia j\u00e1 n\u00e3o havia mais qu\u00f3rum para votar projetos. A vota\u00e7\u00e3o da proposta do novo Regimento Interno, que est\u00e1 em discuss\u00e3o no Parlamento Municipal h\u00e1 meses, ficou para hoje devido ao esvaziamento do Legislativo com os embates eleitorais. O vigora h\u00e1 dez anos. Tamb\u00e9m n\u00e3o foi analisado o projeto do Executivo que amplia o prazo para a Prefeitura implantar a nova organiza\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, que ser\u00e1 divido em e n\u00e3o mais em sete regionais. Como o prazo para implanta\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a j\u00e1 aprovada vence neste m\u00eas, o objetivo \u00e9 prorrog\u00e1-lo por mais seis meses, para que seja conclu\u00edda pela nova gest\u00e3o. Com os embates, apenas os projetos que chegaram \u00e0 Casa avan\u00e7aram, sendo enviados para comiss\u00e3o. A sess\u00e3o come\u00e7ou em clima ameno, com parlamentares da base aliada do prefeito Roberto Cla\u00fadio (PDT) parabenizando o prefeito eleito Sarto Nogueira (PDT) pelo resultado nas urnas, mas logo esquentou com a troca de farpas na tribuna, j\u00e1 que vereadores questionaram o resultado das urnas e a \u00e9tica dos candidatos no pleito. O vereador Adail J\u00fanior (PDT), vice-presidente da C\u00e2mara, criticou o que chamou de \u201cfake news\u201d que foram levadas ao Legislativo. Segundo ele, foram espalhadas informa\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas sobre a proibi\u00e7\u00e3o de cultos e eventos religiosos em Fortaleza, caso Sarto fosse eleito.  Em seguida, a vereadora Priscila Costa (PSC) utilizou a tribuna para acusar pedetistas de persegui\u00e7\u00e3o religiosa. Ela disse que panfleto que listava \u201cmotivos para pastores n\u00e3o votarem em Sarto\u201d era composto por conte\u00fado verdadeiro. Outros pedetistas repercutiram o assunto, lamentando a promo\u00e7\u00e3o de conte\u00fado que ofendia a imagem do prefeito eleito e de outros. Em meio a isso, as articula\u00e7\u00f5es nos bastidores sobre a elei\u00e7\u00e3o para a Mesa Diretora se intensificam. No in\u00edcio da semana, a bancada do PDT fechou apoio ao nome de Ant\u00f4nio Henrique, atual presidente da C\u00e2mara, para que ele siga no comando da Casa por mais dois anos. Henrique tem rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com Sarto h\u00e1 20 anos. O pedetista destacou, ontem, que dialoga com outros partidos para tentar formar consenso em torno da sua candidatura. \u201cEstou agendando conversas com cada bancada, e \u00e9 claro que qualquer vereador que foi eleito poder\u00e1 almejar tamb\u00e9m a presid\u00eancia dessa Casa. \u00c9 leg\u00edtima a coloca\u00e7\u00e3o de outro nome, mas vamos tentar construir uma elei\u00e7\u00e3o consensual. Por\u00e9m, se for necess\u00e1rio e os colegas entenderem que a gente deve ir para uma disputa, n\u00f3s vamos, faz parte da nossa democracia\u201d, disse. Um dos partidos que j\u00e1 foram consultados foi o PT, que declarou apoio \u00e0 candidatura de Ant\u00f4nio Henrique para continuar na Presid\u00eancia da Casa. Todavia, a legenda, que fez tr\u00eas vereadores, reivindica assentos na Mesa Diretora. \u201cO PT deixou muito claro o apoio \u00e0 nossa candidatura. Fez as reivindica\u00e7\u00f5es e vamos analisar cada uma delas. Entre elas, compor a Mesa Diretora\u201d. Enquanto, isso, a oposi\u00e7\u00e3o ligada ao grupo pol\u00edtico do deputado federal Capit\u00e3o Wagner (Pros), que saiu derrotado do segundo turno, anunciou ontem a candidatura de Ronaldo Martins (Republianos), vereador mais votado neste pleito, para a Presid\u00eancia da C\u00e2mara. A partir de 2021, o bloco ter\u00e1 12 vereadores no Legislativo. Atualmente, s\u00e3o quatro parlamentares. Al\u00e9m disso, a oposi\u00e7\u00e3o tem conversado com parlamentares da base aliada \u2013 que prosseguem apoiando o nome de Ant\u00f4nio Henrique para a reelei\u00e7\u00e3o ao cargo \u2013 e com o PT na tentativa de ter uma candidatura competitiva para a Mesa Diretora da Casa. Oposicionistas, inclusive, dizem estar dispostos a abrir m\u00e3o do nome de Ronaldo Martins para a Presid\u00eancia, caso se forme uma chapa com chances reais para a Mesa Diretora. No entanto, as defini\u00e7\u00f5es devem sair somente pr\u00f3ximo do dia da posse, 1\u00ba de janeiro. At\u00e9 l\u00e1, a defini\u00e7\u00e3o dos partidos na Mesa Diretora deve continuar em negocia\u00e7\u00e3o. Pela regra, \u00e9 preciso contemplar, se poss\u00edvel, as siglas com maiores bancadas. Mobiliza\u00e7\u00e3o anunciada para limpar a pauta A partir da pr\u00f3xima semana, a C\u00e2mara Municipal de Fortaleza ter\u00e1 tr\u00eas sess\u00f5es por semana para dar baixa em mat\u00e9rias que tramitam na Casa. Com os trabalhos prejudicados pelo per\u00edodo eleitoral, o Legislativo Municipal acumula vota\u00e7\u00f5es, que t\u00eam sido afetadas por embates eleitorais desde a campanha. O presidente da Casa, vereador Ant\u00f4nio Henrique (PDT), destacou que o esfor\u00e7o \u00e9 necess\u00e1rio para garantir que as pend\u00eancias seja eliminadas para o pr\u00f3ximo mandato. \u201cN\u00f3s vamos trabalhar para, at\u00e9 final de dezembro, antes do Natal, concluirmos todas as mat\u00e9rias\u201d, destacou. As sess\u00f5es ir\u00e3o ocorrer \u00e0s ter\u00e7as, quartas e quintas. Al\u00e9m disso, hoje haver\u00e1 sess\u00e3o para votar o projeto do novo Regimento Interno. Ontem, diante das pol\u00eamicas na Casa, a mat\u00e9ria n\u00e3o foi votada por falta de qu\u00f3rum. Pontos do texto do novo Regimento tamb\u00e9m foram alvo de embates. Isso porque o novo C\u00f3digo Legislativo prev\u00ea que o vereador com mais mandatos e mais velho ser\u00e1 o respons\u00e1vel por dar posse aos novos parlamentares. A medida, todavia, n\u00e3o foi bem recebida por todos. A oposi\u00e7\u00e3o alega que a norma beneficiar\u00e1 Elp\u00eddio Nogueira (PDT), irm\u00e3o do prefeito eleito, j\u00e1 que ele \u00e9 o vereador reeleito com mais mandatos e o mais velho na composi\u00e7\u00e3o da 19\u00aa Legislatura. Atualmente, o Regimento determina que o vereador com mais votos deve presidir a sess\u00e3o de posse, o que poderia contemplar Ronaldo Martins. Tamb\u00e9m est\u00e1 previsto para ser votado hoje um projeto de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica do munic\u00edpio, para que ela tamb\u00e9m fique de acordo com as altera\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o feitas no Regimento. A mat\u00e9ria foi apresentada extra-pauta na sess\u00e3o de ontem, para ir para as comiss\u00f5es e poder ser colocada em vota\u00e7\u00e3o hoje, junto com o novo C\u00f3digo Legislativo. Est\u00e1 pendente, ainda, a vota\u00e7\u00e3o do projeto da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) de 2021, que define receitas e despesas do novo gestor. A mat\u00e9ria est\u00e1 na Casa desde outubro. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:00 / 02 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/embates-juridicos-e-influencia-de-lideres-nacionais-marcam-disputa-em-fortaleza-em-meio-a-pandemia-1.3016432", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Embates jur\u00eddicos e influ\u00eancia de l\u00edderes nacionais marcam disputa em Fortaleza em meio \u00e0 pandemia", "subtitle": "Atos de campanha foram limitados pelas restri\u00e7\u00f5es impostas pela Justi\u00e7a Eleitoral para evitar aglomera\u00e7\u00f5es de eleitores diante dos riscos \u00e0 sa\u00fade decorrentes da pandemia da Covid-19", "article": "Ap\u00f3s dois meses de campanha eleitoral, os candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza chegam ao momento decisivo da disputa no segundo turno. De um lado, Sarto Nogueira (PDT), indicado do atual prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT). Do outro lado, Capit\u00e3o Wagner (Pros), opositor \u00e0 gest\u00e3o municipal. A corrida eleitoral deste ano \u00e9 at\u00edpica, por causa do novo coronav\u00edrus, e chega ao fim marcada por embates jur\u00eddicos e pela influ\u00eancia de lideran\u00e7as pol\u00edticas nacionais, em meio a um cen\u00e1rio de polariza\u00e7\u00e3o entre as for\u00e7as ligadas \u00e0 esquerda e \u00e0 direita.  Os candidatos ainda est\u00e3o em tempo de fazer campanha. Eles t\u00eam at\u00e9 as 22h de hoje (28), de acordo com o calend\u00e1rio eleitoral, para promover atividades e tentar captar os votos dos eleitores, mas com restri\u00e7\u00f5es. Pouco antes do primeiro turno - 15 de novembro - o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 (MPCE) recomendou a cassa\u00e7\u00e3o de candidatos, partidos ou chapas que provocarem aglomera\u00e7\u00f5es em meio \u00e0 pandemia.  Al\u00e9m disso, o Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) proibiu a realiza\u00e7\u00e3o de atos de campanha presenciais em todo o Estado. Com essas medidas, os candidatos precisaram rever as estrat\u00e9gias para se aproximar do eleitor e a propaganda na TV, no r\u00e1dio e nas redes sociais ganhou um peso ainda maior. O hor\u00e1rio eleitoral gratuito se encerrou, ontem (27). Sarto Nogueira e Capit\u00e3o Wagner travaram confrontos nas propagandas tanto em inser\u00e7\u00f5es como em blocos. No in\u00edcio do primeiro turno, Sarto dedicou o tempo na televis\u00e3o e no r\u00e1dio para se apresentar ao p\u00fablico e defender o legado do prefeito Roberto Cl\u00e1udio, ressaltando as a\u00e7\u00f5es implementadas pela gest\u00e3o. J\u00e1 Capit\u00e3o Wagner adotou, inicialmente, um estilo \"paz e amor\" e evitou atacar os advers\u00e1rios. Nas primeiras propagandas, mostrou a sua trajet\u00f3ria na pol\u00edtica e focou em quest\u00f5es sociais, numa tentativa de suavizar a sua imagem, muito ligada \u00e0 seguran\u00e7a. Esse tom ameno, por\u00e9m, n\u00e3o durou muito at\u00e9 os primeiros ataques de um advers\u00e1rio para o outro. Sarto atacou Capit\u00e3o Wagner por ter liderado motins da Pol\u00edcia Militar no Cear\u00e1, enquanto ele, por sua vez, atacou o pedetista por ser um candidato tradicional, associando a imagem dele \u00e0 \"velha pol\u00edtica\". Os embates viraram batalhas judiciais, com pedidos para retirar propagandas do ar e obter direito de resposta. A associa\u00e7\u00e3o a lideran\u00e7as pol\u00edticas nacionais tamb\u00e9m virou uma t\u00e1tica frequente. O apoio do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) a Capit\u00e3o Wagner foi usado por Sarto para atingir o advers\u00e1rio. Capit\u00e3o, por sua vez, criticava a aus\u00eancia dos irm\u00e3os Cid e Ciro Gomes na campanha do pedetista. A cientista pol\u00edtica Paula Vieira, da UFC, ressalta o peso que a internet e as redes sociais tiveram na campanha. \"O hor\u00e1rio eleitoral gratuito foi muito bem utilizado pelos candidatos. A rede social se estabeleceu como um local de disputa pol\u00edtica, tanto que a gente teve busca por an\u00fancios patrocinados\". Com o resultado do primeiro turno, em que Sarto saiu na frente com 457.622 votos e Capit\u00e3o Wagner logo atr\u00e1s com 426.803 votos, a corrida rumo ao Pa\u00e7o Municipal ficou mais acirrada em busca do apoio de partidos e candidatos derrotados no primeiro turno. A polariza\u00e7\u00e3o entre os grupos governista e o de oposi\u00e7\u00e3o ficou mais evidente. Sarto atraiu o apoio de partidos como o PT, PCdoB, Psol e PV, ampliando o arco de alian\u00e7a no segundo turno. A entrada oficial do governador Camilo Santana (PT) na campanha de Sarto tamb\u00e9m foi um fiel da balan\u00e7a, uma vez que a gest\u00e3o estadual, de acordo com as pesquisas Ibope, \u00e9 bem avaliada. J\u00e1 Capit\u00e3o Wagner n\u00e3o conseguiu agregar nenhuma sigla, al\u00e9m das que j\u00e1 tinha na sua coliga\u00e7\u00e3o, e seguiu apostando no discurso de independ\u00eancia pol\u00edtica. Por outro lado, ele refor\u00e7ou a presen\u00e7a de lideran\u00e7as que o apoiam, como o senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos). Nessa reta final, a campanha de Sarto intensificou a classifica\u00e7\u00e3o de Wagner como um candidato \"bolsonarista\", e a campanha de Wagner passou a criticar a uni\u00e3o de siglas de bandeiras distintas com o candidato do PDT. O professor e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), Cleyton Monte, chamou aten\u00e7\u00e3o para a nacionaliza\u00e7\u00e3o da elei\u00e7\u00e3o local, que j\u00e1 \u00e9 um ensaio para a elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2022. \"O que aconteceu aqui \u00e9 o que a centro-esquerda sempre quis desde 2018. O Sarto uniu todos os partidos contra o candidato bolsonarista. Essa unidade em Fortaleza pode ser o ensaio de uma tentativa de unir diferentes partidos para bater de frente com o Bolsonaro\", analisa. Para Cleyton Monte, o candidato Capit\u00e3o Wagner chega ao fim deste segundo turno da elei\u00e7\u00e3o municipal com um fator que ele considera \"corrosivo\": a rela\u00e7\u00e3o com Bolsonaro, que \"impediu que ele tivesse mais aliados no segundo turno e colocou a imagem dele de um candidato conservador, ligado \u00e0s pautas do Bolsonaro e acaba criando um teto. Ele n\u00e3o investiu na ideia de se desligar do bolsonarismo\". Por outro lado, o cientista pol\u00edtico considera que a campanha de Capit\u00e3o Wagner na TV e redes sociais foi positiva. \"Eu acredito que ele conseguiu suavizar um pouco o nome dele, conseguiu falar de outros temas, em termos de mensagem, no hor\u00e1rio pol\u00edtico e redes sociais. Foram profissionais\", analisou. O professor da UFC avalia que o candidato Sarto Nogueira deve apostar as fichas no voto \u00fatil e aponta o apoio da m\u00e1quina p\u00fablica como importante para torn\u00e1-lo conhecido. \"O grande trunfo foi o apoio da m\u00e1quina, mas que \u00e9 bem avaliada. O grupo dos Ferreira Gomes conseguiu formar uma grande coliga\u00e7\u00e3o para ele, que deu mais tempo de TV e n\u00famero de candidatos na rua\", observou. A dificuldade para Sarto, segundo Cleyton Monte, pode ser o fato de ele ser um nome tradicional na pol\u00edtica. \"Ele tem mais de 30 anos na vida p\u00fablica, e algumas pessoas rejeitam isso. E tamb\u00e9m por ele ter sido escolhido pelos Ferreira Gomes\", avalia. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 00:00 / 28 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/embates-ideologicos-negacionismo-e-fake-news-como-a-politizacao-afeta-o-combate-a-pandemia-1.3057267", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Embates ideol\u00f3gicos, negacionismo e fake news: como a politiza\u00e7\u00e3o afeta o combate \u00e0 pandemia?", "subtitle": "Para cientistas pol\u00edticos, discursos populistas e anticient\u00edficos sobre suposto tratamento precoce e medidas de distanciamento social, por exemplo, s\u00e3o acenos \u00e0s bases eleitorais, mas h\u00e1 riscos em meio \u00e0 segunda onda da Covid-19", "article": "Embates ideol\u00f3gicos, propaga\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es sem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica por pol\u00edticos, o que vai de falas, em discursos nos parlamentos, a atitudes, no n\u00e3o uso de m\u00e1scaras por representantes do povo, por exemplo. Ao passo que o Brasil atravessa seu pior momento\u00a0da e\u00a0ultrapassa , a politiza\u00e7\u00e3o da pandemia imp\u00f5e obst\u00e1culos ao enfrentamento da segunda onda da doen\u00e7a. Nos \u00faltimos dias, a pol\u00eamica do para a Covid-19 acirrou \u00e2nimos na , enquanto em \u00e2mbito nacional os conflitos entre o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) e governadores seguem expondo diverg\u00eancias exponenciais em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s medidas que buscam frear a dissemina\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus. Analistas pol\u00edticos entrevistados pelo Di\u00e1rio do Nordeste indicam que, al\u00e9m de um aceno \u00e0s bases, a politiza\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica em detrimento da ci\u00eancia joga luz nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. A postura do presidente, que, em recorrentes situa\u00e7\u00f5es, aposta na transfer\u00eancia de responsabilidade aos estados, \u00e9 vista como estrat\u00e9gia, uma vez que ele poder\u00e1 alimentar o argumento de que a culpa dos altos \u00edndices de casos - emortes provocadas pela doen\u00e7a -adv\u00eam, na realidade, de certa omiss\u00e3o dos governos estaduais no combate ao v\u00edrus.  Leia mais \u201cEle (Jair Bolsonaro) foca na crise econ\u00f4mica que estamos passando, e tenta responsabilizar a oposi\u00e7\u00e3o\u00a0- no\u00a0Congresso ou nos estados\u00a0- pelo aumento da mis\u00e9ria e da pobreza da popula\u00e7\u00e3o brasileira\u201d, avalia o cientista pol\u00edtico Edir Veiga Siqueira, professor da . A t\u00e1tica se estende a seguidores de Bolsonaro. No Cear\u00e1, por exemplo, ecoou na semana passada o discurso sobre suposto tratamento precoce contra a Covid-19. como formas de combater a doen\u00e7a. Para o cientista pol\u00edtico e professor universit\u00e1rio Cleyton Monte, assim como em casos semelhantes, o discurso\u00a0se comunica com a base pol\u00edtico-eleitoral\u00a0do parlamentar.  Estrat\u00e9gia de Bolsonaro Nesta ter\u00e7a-feira (9), completa um ano de uma das primeiras investidas do presidente contra o potencial da doen\u00e7a. Durante viagem a Miami (EUA), Bolsonaro disse que estaria\u00a0\u201csuperdimensionado o poder destruidor desse v\u00edrus. Ent\u00e3o, talvez esteja sendo potencializado at\u00e9 por quest\u00e3o econ\u00f4mica, mas acredito que o Brasil, n\u00e3o \u00e9 que vai dar certo, j\u00e1 deu certo\".  J\u00e1 na \u00faltima visita que fez ao Cear\u00e1, em 26 de fevereiro, durante discurso que rivalizava com medidas de isolamento social impostas por governos estaduais, o chefe do Pal\u00e1cio do Planalto chegou a dizer que\u00a0\"governador que fecha seu estado e que destr\u00f3i emprego, ele \u00e9 quem deve bancar o aux\u00edlio emergencial\". Na mesma fala,\u00a0ainda em territ\u00f3rio cearense,\u00a0o chefe do Executivo Nacional reafirmou que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel tratar separadamente a e a , sentenciando que a \u201c do \u2018fica em casa\u2019 n\u00e3o deu certo e n\u00e3o vai dar certo\u201d.  Edir Veiga Siqueira analisa que o presidente \u201csabe que a crise econ\u00f4mica \u00e9 pela pandemia, mas tenta jogar o trabalhador\u00a0privado,\u00a0o\u00a0pequeno e\u00a0os grandes comerciantes contra a oposi\u00e7\u00e3o\". \"Caso em 2021\u00a0seja aprovado\u00a0o aux\u00edlio emergencial,\u00a0por mais restrito que seja, o Governo Federal que ser\u00e1 o\u00a0\u2018pai\u2019. Com isso, ele\u00a0estar\u00e1\u00a0combatendo\u00a0os governadores e ao mesmo tempo vai estar dando o aux\u00edlio\", observa.  Leia mais Protagonismo federal Na\u00a0avalia\u00e7\u00e3o\u00a0do cientista pol\u00edtico\u00a0Raulino\u00a0Pessoa J\u00fanior, professor da Universidade Regional do Cariri (Urca), \u201co\u00a0grupo\u00a0bolsonarista\u00a0n\u00e3o nega a Covid, n\u00e3o nega que o v\u00edrus existe, mas em termos de posi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica se posiciona contr\u00e1rio \u00e0s medidas restritivas, e acaba nesse caso piorando o cen\u00e1rio\u201d. Ele lembra ainda que, em situa\u00e7\u00f5es pontuais, o Governo Federal tentou emplacar certo protagonismo no combate \u00e0 pandemia no Brasil. . O composto seria usado para combater o novo coronav\u00edrus, mas ainda n\u00e3o apresenta resultados comprobat\u00f3rios. Est\u00e1 sendo testado em 30 volunt\u00e1rios.   \"Mimimi\" Na \u00faltima quinta (4), Bolsonaro voltou a criticar severamente medidas de isolamento social no Pa\u00eds e reiterou que os problemas precisam ser enfrentados. \"N\u00f3s temos que enfrentar os nossos problemas, chega de frescura e de 'mimimi'. V\u00e3o ficar chorando at\u00e9 quando?\u201d, questionou, durante evento em S\u00e3o Sim\u00e3o (GO). J\u00e1 nesta segunda (8), em entrevista na sa\u00edda do Planalto, em Bras\u00edlia, ao reiterar que n\u00e3o decretaria lockdown no Pa\u00eds, ele sugeriu que h\u00e1 uma uni\u00e3o de alguns setores para tentar retir\u00e1-lo do cargo. \u201cRaros s\u00e3o os pa\u00edses que est\u00e3o aproveitando a pandemia para tentar derrubar o presidente\u201d, sustentou. Para a cientista pol\u00edtica Monalisa Torres, professora de Teoria Pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), trata-se de um discurso populista. Monalisa Torres, sobre a conduta do presidente, ressalta que que Bolsonaro \u201cs\u00f3 iniciou a compra de vacinas depois que Jo\u00e3o Doria (PSDB) [governador de S\u00e3o Paulo], tomou a frente. Isso abriu espa\u00e7o para que a lideran\u00e7a ou o capital pol\u00edtico da vacina fortalecesse o Doria em 2022\u201d. O tucano \u00e9 avaliado como um dos potenciais candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica nas elei\u00e7\u00f5es do ano que vem. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 13:00 / 09 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-conferencia-mandetta-lembra-de-chefia-na-saude-e-ressalta-papel-da-atencao-basica-na-pandemia-1.3074493", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em confer\u00eancia, Mandetta lembra de chefia na Sa\u00fade e ressalta papel da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica na pandemia", "subtitle": "Na Brazil Conference at Harvard & MIT, especialistas destacaram a relev\u00e2ncia do SUS na crise sanit\u00e1ria", "article": "O ex-ministro da Sa\u00fade ressaltou, neste s\u00e1bado (17), a import\u00e2ncia da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica e do no combate \u00e0 pandemia de Covid-19 no Brasil. Ele participou de painel virtual da , promovida pela comunidade cient\u00edfica brasileira em Boston, nos Estados Unidos, sobre \u201cO fortalecimento do SUS\u201d. O debate contou com a participa\u00e7\u00e3o de outros especialistas, que ressaltaram que a sa\u00fade prim\u00e1ria pode atuar em quatro frentes espec\u00edficas no contexto de pandemia: a vigil\u00e2ncia em sa\u00fade nos territ\u00f3rios, a aten\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios com Covid-19, o suporte social a grupos vulner\u00e1veis e a continuidade das a\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias desse n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o. De acordo com M\u00e1rcia Castro, professora associada da que mediou as discuss\u00f5es no painel, um maior cuidado nessas etapas pelo poder p\u00fablico poderia ter minimizado a crise sanit\u00e1ria que j\u00e1 causou mais de 370 mil mortes no Brasil.  Nessa perspectiva, Mandetta falou sobre a dificuldade de aquisi\u00e7\u00e3o de Equipamentos de Prote\u00e7\u00e3o Individual (EPIs) quando esteve \u00e0 frente do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, o que dificultou o trabalho n\u00e3o s\u00f3 nos hospitais do Pa\u00eds, mas tamb\u00e9m na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Ele mencionou capacita\u00e7\u00e3o que o Minist\u00e9rio preparava \u00e0 \u00e9poca para agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade rec\u00e9m-cadastrados lidarem com atendimento domiciliar na pandemia. \"O sistema estava vivo, com uma Secretaria Nacional de Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria toda focada nesse trabalho, mas sem m\u00e1scara, sem equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual, sem capote, como voc\u00ea vai colocar aquelas pessoas numa situa\u00e7\u00e3o de contato permanente? Era muito dif\u00edcil voc\u00ea ter aquela fortaleza, olh\u00e1-la, saber que voc\u00ea tinha que utiliz\u00e1-la e voc\u00ea n\u00e3o ter os meios para\", disse.   Por isso, o ex-ministro lembrou no evento que transformou o Disque Sa\u00fade (136) em um grande canal de comunica\u00e7\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o e os entes federados. \"(A inten\u00e7\u00e3o foi) utilizar ao m\u00e1ximo a tele para comunicar a aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, comunicar a Secretaria, comunicar as prefeituras para testarem na ponta para fazerem as suas estrat\u00e9gias de bloqueio\", explicou.  Apesar das dificuldades e do \"desprezo\" dado \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica, conforme avaliou, o ex-ministro acredita que o SUS sair\u00e1 \"fortalecido\" da pandemia. \"Ele resiste na ponta por meio da sua capacidade incomensur\u00e1vel de abrir as portas para a popula\u00e7\u00e3o. Hoje, toda a sociedade brasileira volta os olhos (para ele) e fala 'ainda bem que temos o SUS'. Apesar dos l\u00edderes t\u00f3xicos procurarem minar as estruturas b\u00e1sicas do SUS, elas s\u00e3o t\u00e3o s\u00f3lidas que resistem\", concluiu. Desde fevereiro de 2020, quando o primeiro caso de infec\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus foi registrado em territ\u00f3rio brasileiro, quatro ministros passaram pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  Leia tamb\u00e9m O primeiro deles foi Luiz Henrique Mandetta que, ap\u00f3s discordar do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) sobre isolamento social, uso de m\u00e1scaras e prescri\u00e7\u00e3o de medicamentos sem efic\u00e1cia comprovada, foi exonerado do cargo, dando lugar ao tamb\u00e9m m\u00e9dico Nelson Teich. Este deixou o posto menos de um m\u00eas depois de assumi-lo, pelos mesmos motivos de Mandetta. Bolsonaro nomeou, ent\u00e3o, o general Eduardo Pazuello para a chefia da Pasta. Em seu hist\u00f3rico de gest\u00e3o, o militar viu o Brasil atingir os recordes de 100 mil, 200 mil e, posteriormente, 300 mil mortes por Covid-19. Pazuello deixou o cargo em mar\u00e7o deste ano, ap\u00f3s press\u00f5es do Congresso Nacional. Agora, o ministro da Sa\u00fade \u00e9 Marcelo Queiroga, m\u00e9dico alinhado ao presidente na vis\u00e3o sobre a condu\u00e7\u00e3o da pandemia. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:40 / 17 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-discurso-bolsonaro-promete-reducao-de-emissoes-e-fim-do-desmatamento-1.3076365", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em discurso, Bolsonaro promete redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es e fim do desmatamento", "subtitle": "Presidente afirmou na C\u00fapula do Clima que o Brasil est\u00e1 aberto \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o internacional", "article": "O presidente anunciou a meta de atingir a neutralidade clim\u00e1tica at\u00e9 2050 e acabar com o desmatamento ilegal do Brasil at\u00e9 2030, em seu discurso para a , na manh\u00e3 desta quinta-feira (22). O virtual organizado pelos Estados Unidos re\u00fane e discute a\u00e7\u00f5es e metas para mitigar a . Jair Bolsonaro destacou a import\u00e2ncia da biodiversidade brasileira e ressaltou que o Brasil est\u00e1 aberto para a . A meta de neutralizar as emiss\u00f5es at\u00e9 2050 antecipa em o compromisso anterior. \"Entre as medidas necess\u00e1rias para tanto, destaco aqui o compromisso de eliminar o desmatamento ilegal at\u00e9 2030, com a plena e pronta aplica\u00e7\u00e3o do nosso C\u00f3digo Florestal. Com isso reduziremos em quase 50% nossas emiss\u00f5es at\u00e9 essa data\", afirmou Bolsonaro. O presidente afirmou que o Brasil est\u00e1 na vanguarda do enfrentamento ao aquecimento global e citou compromissos adotados pelo Pa\u00eds anteriormente. \"Temos orgulho de conservar 84% do nosso bioma amaz\u00f4nia e 12% da \u00e1gua doce da Terra. Como resultado, somente nos \u00faltimos 15 anos evitamos a emiss\u00e3o de mais de 7,8 bilh\u00f5es de toneladas de carbono na atmosfera\", afirmou. O presidente tamb\u00e9m ressaltou que o a\u00eds responde a menos de 3% das emiss\u00f5es globais anuais, e disse ser necess\u00e1rio reconhecer que as medidas anunciadas representam uma tarefa . \"Diante da magnitude dos obst\u00e1culos, inclusive financeiros, \u00e9 fundamental podermos contar com a contribui\u00e7\u00e3o de pa\u00edses, empresas, entidades institui\u00e7\u00f5es e pessoas dispostas a atuar de maneira imediata\", destacou Bolsonaro. O evento ocorre em meio a interna e externa sob a condu\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es ambientais por Bolsonaro e , ministro do Meio Ambiente. Na ter\u00e7a-feira (20), fiscais do e do Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade ( ) e outros servidores publicaram uma carta na qual afirmam que \"todo o processo de fiscaliza\u00e7\u00e3o e apura\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00f5es ambientais encontra-se comprometido e paralisado\" devido a um recente ato publicado pelo governo. Em seu discurso, Bolsonaro disse o contr\u00e1rio. \"Apesar das limita\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias do Governo, determinei o fortalecimento dos \u00f3rg\u00e3os ambientais, duplicando os recursos destinados a a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00f5es\", afirmou o presidente. Logo ap\u00f3s o discurso de Bolsonaro, o ministro do Meio Ambiente, , afirmou em entrevista coletiva que as metas definidas podem ser , a depender dos recursos do Pa\u00eds. \"O presidente determinou a manuten\u00e7\u00e3o dos compromissos j\u00e1 assumidos e foi mais al\u00e9m. Ao assumir o compromisso de elimina\u00e7\u00e3o do desmatamento ilegal at\u00e9 2030, ele refor\u00e7ou o or\u00e7amento, o que pode dar espa\u00e7o para que 2030 seja antecipado na pr\u00e1tica. Com isso, isso ser\u00e1 t\u00e3o e mais fortemente feito quanto a gente possa receber recursos tang\u00edveis, volumosos e imediados dos pa\u00edses e empresas estrangeiras\", disse Salles. O ministro disse que os recursos previstos pelo governo federal est\u00e3o no de 2021, que ainda precisa ser . Outra fonte a ser estabelecida \u00e9 o , de acordo com Salles. A discuss\u00e3o para regulamenta\u00e7\u00e3o dos mercados de carbono deve ocorrer na , que ocorre em novembro, em Glasgow, na Esc\u00f3cia. Salles tamb\u00e9m afirmou que ainda deve ser definido sobre a prorroga\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o de Garantia da Lei e da Ordem (GLO) na Amaz\u00f4nia. Conforme decreto presidencial, as\u00a0For\u00e7as Armadas ficam na regi\u00e3o at\u00e9 30 de abril.  \"Agrade\u00e7o o convite para participar desta C\u00fapula de L\u00edderes. Historicamente, o Brasil \u00e9 voz ativa na constru\u00e7\u00e3o da agenda ambiental global. Renovo, hoje, essa credencial, respaldada tanto por nossas conquistas at\u00e9 aqui quanto pelos compromissos que estamos prontos a assumir perante as gera\u00e7\u00f5es futuras. Como detentor da maior biodiversidade do planeta e pot\u00eancia agroambiental, o Brasil est\u00e1 na vanguarda do enfrentamento ao aquecimento global.  Ao discutirmos mudan\u00e7as no clima, n\u00e3o podemos esquecer a causa maior do problema: a queima de combust\u00edveis f\u00f3sseis ao longo dos \u00faltimos dois s\u00e9culos.  O Brasil participou com menos de 1% das emiss\u00f5es hist\u00f3ricas de gases de efeito estufa, mesmo sendo uma das maiores economias do mundo. No presente, respondemos por menos de 3% das emiss\u00f5es globais anuais.  Contamos com uma das matrizes energ\u00e9ticas mais limpas, com renovados investimentos em energia solar, e\u00f3lica, hidr\u00e1ulica e biomassa.  Somos pioneiros na difus\u00e3o de biocombust\u00edveis renov\u00e1veis, como o etanol, fundamentais para a despolui\u00e7\u00e3o de nossos centros urbanos.  No campo, promovemos uma revolu\u00e7\u00e3o verde a partir da ci\u00eancia e inova\u00e7\u00e3o. Produzimos mais utilizando menos recursos, o que faz da nossa agricultura uma das mais sustent\u00e1veis do planeta.  Temos orgulho de conservar 84% de nosso bioma amaz\u00f4nico e 12% da \u00e1gua doce da Terra.  Como resultado, somente nos \u00faltimos 15 anos evitamos a emiss\u00e3o de mais de 7,8 bilh\u00f5es de toneladas de carbono na atmosfera. \u00c0 luz de nossas responsabilidades comuns, por\u00e9m, diferenciadas, continuamos a colaborar com os esfor\u00e7os mundiais contra a mudan\u00e7a do clima. Somos um dos poucos pa\u00edses em desenvolvimento a adotar, e reafirmar, uma NDC transversal e abrangente, com metas absolutas de redu\u00e7\u00e3o de emiss\u00f5es inclusive para 2025, de 37%, e de 40% at\u00e9 2030.  Coincidimos, Senhor Presidente, com o seu chamado ao estabelecimento de compromissos ambiciosos.  Nesse sentido, determinei que nossa neutralidade clim\u00e1tica seja alcan\u00e7ada at\u00e9 2050, antecipando em 10 anos a sinaliza\u00e7\u00e3o anterior.  Entre as medidas necess\u00e1rias para tanto, destaco aqui o compromisso de eliminar o desmatamento ilegal at\u00e9 2030, com a plena e pronta aplica\u00e7\u00e3o do nosso C\u00f3digo Florestal. Com isso, reduziremos em quase 50% nossas emiss\u00f5es at\u00e9 essa data.  H\u00e1 que se reconhecer que ser\u00e1 uma tarefa complexa.  Medidas de comando e controle s\u00e3o parte da resposta. Apesar das limita\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias do Governo, determinei o fortalecimento dos \u00f3rg\u00e3os ambientais, duplicando os recursos destinados \u00e0s a\u00e7\u00f5es de fiscaliza\u00e7\u00e3o.  Mas \u00e9 preciso fazer mais. Devemos enfrentar o desafio de melhorar a vida dos mais de 23 milh\u00f5es de brasileiros que vivem na Amaz\u00f4nia, regi\u00e3o mais rica do pa\u00eds em recursos naturais, mas que apresenta os piores \u00edndices de desenvolvimento humano.  A solu\u00e7\u00e3o desse \u201cparadoxo amaz\u00f4nico\u201d \u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o.  Devemos aprimorar a governan\u00e7a da terra, bem como tornar realidade a bioeconomia, valorizando efetivamente a floresta e a biodiversidade. Esse deve ser um esfor\u00e7o, que contemple os interesses de todos os brasileiros, inclusive ind\u00edgenas e comunidades tradicionais.  Diante da magnitude dos obst\u00e1culos, inclusive financeiros, \u00e9 fundamental poder contar com a contribui\u00e7\u00e3o de pa\u00edses, empresas, entidades e pessoas dispostos a atuar de maneira imediata, real e construtiva na solu\u00e7\u00e3o desses problemas.  Neste ano, a comunidade internacional ter\u00e1 oportunidade singular de cooperar com a constru\u00e7\u00e3o de nosso futuro comum.  A COP26 ter\u00e1 como uma de suas principais miss\u00f5es a plena ado\u00e7\u00e3o dos mecanismos previstos nos Artigos 5\u00ba e 6\u00ba do Acordo de Paris.  Os mercados de carbono s\u00e3o cruciais como fonte de recursos e investimentos para impulsionar a a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, tanto na \u00e1rea florestal quanto em outros relevantes setores da economia, como ind\u00fastria, gera\u00e7\u00e3o de energia e manejo de res\u00edduos.  Da mesma forma, \u00e9 preciso haver justa remunera\u00e7\u00e3o pelos servi\u00e7os ambientais prestados por nossos biomas ao planeta, como forma de reconhecer o car\u00e1ter econ\u00f4mico das atividades de conserva\u00e7\u00e3o.  Estamos, reitero, abertos \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o internacional. Senhoras e senhores, como todos, reafirmamos em 92, no Rio de Janeiro, na confer\u00eancia presidida pelo Brasil, o direito ao desenvolvimento deve ser exercido de tal forma que a resposta equitativamente e de forma sustent\u00e1vel \u00e0s necessidades ambientais e de desenvolvimento das gera\u00e7\u00f5es presentes e futuras. Com esse esp\u00edrito de responsabilidade coletiva e destino comum, convido-os novamente a apoiar-nos nessa miss\u00e3o. Contem com o Brasil\". , presidente dos Estados Unidos, anunciou a meta de cortar as emiss\u00f5es de carbono em 52% at\u00e9 2030, em seu discurso de da C\u00fapula. Antes de Bolsonaro, discursaram os chefes de estado de \u00cdndia, Reino Unido, Jap\u00e3o, Canad\u00e1, Alemanha, R\u00fassia, Fran\u00e7a, Coreia do Sul, Indon\u00e9sia, \u00c1frica do Sul, It\u00e1lia, Argentina, Ar\u00e1bia Saudita e a representante da Uni\u00e3o Europeia. O presidente da China, , ressaltou o compromisso em neutralizar a emiss\u00e3o de carbono at\u00e9 2060, atingindo o pico das emiss\u00f5es at\u00e9 2030. A anunciou um acordo de redu\u00e7\u00e3o de pelo menos 55% nas emiss\u00f5es l\u00edquidas de gases do efeito estufa at\u00e9 2030 e redu\u00e7\u00e3o total at\u00e9 2050. O secret\u00e1rio-geral da (ONU), Ant\u00f4nio Guterres, afirmou que o planeta est\u00e1 em 'alerta vermelho' e que as na\u00e7\u00f5es devem come\u00e7ar a investir em infraestrutura verde. O presidente da \u00c1frica do Sul, Cyril Ramaphosa, disse que as emiss\u00f5es de carbono no pa\u00eds come\u00e7ar\u00e3o a cair em 2025, antecipando o decl\u00ednio em dez anos. \u201cPrecisamos diminuir as emiss\u00f5es de g\u00e1s para os n\u00edveis de 2005. E precisamos nos assegurar de que o pr\u00f3ximo passo esteja na dire\u00e7\u00e3o correta. L\u00edderes em todo mundo devem agir, primeiro fazendo uma coaliz\u00e3o por emiss\u00e3o l\u00edquida zero\u201d, disse Cyril. O presidente argentino , ressaltou o compromisso em ter 30% da produ\u00e7\u00e3o de energia limpa e reduzir substancialmente as emiss\u00f5es de metano e outros poluentes.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:43 / 22 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-discurso-de-posse-evandro-leitao-garante-que-assembleia-fara-concurso-para-novos-servidores-1.3041124", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em discurso de posse, Evandro Leit\u00e3o garante que Assembleia far\u00e1 concurso para novos servidores", "subtitle": "No dia 1\u00ba de abril de 2020, a AL-CE iniciou inscri\u00e7\u00e3o virtual com abertura de 100 vagas distribu\u00eddas em 16 \u00e1reas profissionais", "article": "O novo presidente da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, , afirmou, em seu primeiro discurso, que vai dar da Assembleia iniciado em 2020 e suspenso por conta da pandemia do novo Coronav\u00edrus. No dia 1\u00ba de abril de 2020, a AL-CE iniciou inscri\u00e7\u00e3o virtual com distribu\u00eddas em 16 \u00e1reas profissionais. Deste total, 30 vagas ser\u00e3o destinadas para (t\u00e9cnico legislativo) e 70 para (analista legislativo). \"Esta Mesa Diretora dar\u00e1 continuidade ao concurso p\u00fablico iniciado na legislatura anterior. Esta \u00e9 uma maneira de fortalecer o nosso parlamento, integrando aos quadros pr\u00f3prios profissionais qualificados atrav\u00e9s de concurso p\u00fablico\", disse Leit\u00e3o durante a cerim\u00f4nia de posse do cargo de presidente que foi realizada na manh\u00e3 desta segunda-feira (1\u00ba). Inscri\u00e7\u00f5es Sem data definida para acontecer desde que foi suspenso no fim de abril, o concurso da AL contou com , segundo informou \u00e0 \u00e9poca o ex-presidente da Casa, Jos\u00e9 Sarto. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:07 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-fala-a-camara-daniel-silveira-pede-desculpas-diz-que-se-excedeu-e-nao-e-risco-a-democracia-1.3049542", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em fala \u00e0 C\u00e2mara, Daniel Silveira pede desculpas, diz que se excedeu e n\u00e3o \u00e9 risco \u00e0 democracia", "subtitle": "O deputado participou da sess\u00e3o por videoconfer\u00eancia ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o de Moraes", "article": "Em sua defesa na C\u00e2mara, o (PSL-RJ) adotou um tom conciliat\u00f3rio e pediu desculpas pelos ataques ao Supremo Tribunal Federal (STF). \"De maneira alguma me considero um risco \u00e0 democracia\", disse.  Silveira ap\u00f3s decis\u00e3o do ministro Alexandre de Moraes, do STF. O deputado participou da sess\u00e3o por videoconfer\u00eancia ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o de Moraes. O ministro determinou que o Batalh\u00e3o Prisional Especial da Pol\u00edcia Militar do Rio de Janeiro, onde ele est\u00e1 preso, adote as provid\u00eancias necess\u00e1rias para viabilizar a participa\u00e7\u00e3o do parlamentar e de seu advogado. A vota\u00e7\u00e3o sobre a pris\u00e3o de Silveira come\u00e7ou por volta de 17h. A C\u00e2mara ir\u00e1 decidir se ele segue preso ou se derruba a . Para que a pris\u00e3o do deputado seja mantida, s\u00e3o necess\u00e1rios ao menos 257 votos a favor (maioria dos 513 deputados). No discurso de defesa antes da vota\u00e7\u00e3o, Silveira disse que n\u00e3o ofendeu nenhum deputado, reconheceu que se excedeu, mas defendeu a ilegalidade da pris\u00e3o.\u00a0Pela Constitui\u00e7\u00e3o, congressistas n\u00e3o podem ser presos, apenas em caso de flagrante de crime inafian\u00e7\u00e1vel. Na ter\u00e7a-feira, Silveira publicou na internet um v\u00eddeo com ataques a ministros do Supremo. Ao ser preso, voltou \u00e0s redes sociais: \"Pol\u00edcia Federal na minha casa neste exato momento com ordem de pris\u00e3o expedida pelo ministro Alexandre de Moraes\". Pouco depois, o parlamentar postou um v\u00eddeo: \"Neste momento, 23 horas e 19 minutos, Pol\u00edcia Federal aqui na minha casa, est\u00e3o ali na minha sala\".\u00a0\"Ministro [Alexandre de Moraes], eu quero que voc\u00ea saiba que que voc\u00ea n\u00e3o pode vencer. N\u00e3o adianta voc\u00ea tentar me calar\", afirmou. ", "author": "Danielle Brant, Thiago Resende, Ranier Bragon e Julia Chaib/FolhaPress", "date": " 17:59 / 19 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-discurso-de-posse-sarto-defende-a-vacinacao-contra-covid-e-critica-negacionismo-a-ciencia-1.3028360", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em discurso de posse, Sarto defende a vacina\u00e7\u00e3o contra Covid e critica \u2018negacionismo \u00e0 Ci\u00eancia\u2019", "subtitle": "Sarto e o vice-prefeito \u00c9lcio Batista (PSB), foram empossados no fim da tarde desta sexta-feira (1\u00ba). Antes, os 43 vereadores eleitos na Capital tamb\u00e9m tomaram posse no in\u00edcio da tarde.", "article": "Empossado para um mandato de quatro anos \u00e0 frente da Prefeitura de Fortaleza, defendeu urg\u00eancia da em discurso de posse no fim da tarde desta sexta-feira (1\u00ba). Sarto tamb\u00e9m fez cr\u00edticas ao \"negacionismo\". Ele e o , foram empossados no fim da tarde desta sexta-feira (1\u00ba). Antes, os 43 vereadores eleitos na Capital tamb\u00e9m tomaram posse no in\u00edcio da tarde. A  No , o novo gestor municipal destacou ainda como prioridades no in\u00edcio do mandato a retomada das aulas presenciais na rede p\u00fablica municipal, a garantia da vacina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o fortalezense contra a Covid-19 e a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda, especialmente para jovens e mulheres. \"2021 \u00e9 o ano que renova nossas esperan\u00e7as, mas imp\u00f5e prova\u00e7\u00f5es na sa\u00fade, economia e educa\u00e7\u00e3o\", disse Sarto Nogueira. Diante de tais desafios, ele aproveitou para pedir o apoio dos vereadores rec\u00e9m-empossados. O governador Camilo Santana (PT) participou da cerim\u00f4nia virtualmente. A primeira-dama Nat\u00e1lia Herculano e outras autoridades tamb\u00e9m estiveram presentes.  A posse dos novos prefeito e vice come\u00e7ou por volta das 17h. Antes, a posse dos vereadores estava marcada para as 13h30, mas iniciou com cerca de uma hora de atraso. Os trabalhos iniciais foram conduzidos por Elp\u00eddio Nogueira (PDT), J\u00e1 a posse de Sarto Nogueira e \u00c9lcio Batista foi conduzida pelo presidente reeleito da C\u00e2mara, vereador Ant\u00f4nio Henrique (PDT). A , observando protocolos sanit\u00e1rios. Os vereadores permaneceram nos gabinetes at\u00e9 serem chamados para realizar o juramento, e, em seguida, assinaram a ata. Logo ap\u00f3s empossados os parlamentares, uma cerim\u00f4nia , com vota\u00e7\u00e3o de modo virtual, com os vereadores j\u00e1 de volta aos gabinetes. A chapa \u00fanica foi eleita por unanimidade, e permanece no comando da C\u00e2mara pelo bi\u00eanio 2021-2022. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:03 / 01 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-evento-de-harvard-e-mit-camilo-santana-defende-reformas-tributaria-e-administrativa-no-brasil-1.3074276", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em evento de Harvard e MIT, Camilo Santana defende reformas tribut\u00e1ria e administrativa no Brasil", "subtitle": "Em confer\u00eancia sobre gest\u00e3o gest\u00e3o p\u00fablica, governador tamb\u00e9m destacou \u00edndices da educa\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 e mudan\u00e7as promovidas na sa\u00fade", "article": "O governador do Cear\u00e1, (PT), apontou, nesta sexta-feira (16), como na agenda legislativa nacional, as . Para o chefe do Executivo do Cear\u00e1, \u00e9 preciso empenho do Congresso para inverter a l\u00f3gica de tributa\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds. O cearense participou de um painel sobre gest\u00e3o de pessoas no setor p\u00fablico durante a 7\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Brazil Conference, organizado pela Universidade de Harvard e pelo Instituto de Tecnologia de Massachusetts (MIT). Para o governador, a pandemia acentuou desigualdades sociais no Brasil. \u201cPrecisamos dessa reforma tamb\u00e9m para reduzir as desigualdades inter-regionais, porque h\u00e1 uma concentra\u00e7\u00e3o de riqueza em algumas regi\u00f5es\u201d, disse.  Leia tamb\u00e9m O petista ainda defendeu mudan\u00e7as nas regras de tributa\u00e7\u00e3o. \u201cA tributa\u00e7\u00e3o no Brasil \u00e9 feita em cima do consumo, mas n\u00f3s precisamos tributar a renda, o patrim\u00f4nio, como muitos pa\u00edses ricos fazem. S\u00e3o pontos fundamentais para a equidades e para possibilitar o investimento em educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade\u201d, acrescentou. J\u00e1 quanto \u00e0 reforma administrativa, o governador fez pondera\u00e7\u00f5es e defendeu mudan\u00e7as nos estados e munic\u00edpios. O exemplo do Cear\u00e1 O chefe do Executivo estadual aproveitou para destacar as mudan\u00e7as promovidas na gest\u00e3o p\u00fablica da Educa\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1. O Estado saiu de um cen\u00e1rio com indicadores entre os piores do Pa\u00eds e virou refer\u00eancia internacional em educa\u00e7\u00e3o, apontou o governador.   Dados divulgados pelo \u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (Ideb) 2019 indicaram que 21 munic\u00edpios e 79 escolas cearenses est\u00e3o entre os 100 mais bem avaliados nas s\u00e9ries iniciais (1\u00ba ao 5\u00ba ano). Na etapa final (6\u00ba ao 9\u00ba ano), 21 munic\u00edpios e 73 escolas est\u00e3o no ranking dos 100 melhores resultados do Brasil. Segundo ele, a mesma l\u00f3gica passou a ser usada na sa\u00fade. \u201cNeste momento de pandemia, criamos um sistema de transpar\u00eancia, o Integrasus, plataforma aberta para que todos monitorem. Criamos a Funda\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade, que \u00e9 resultado desse processo de gest\u00e3o de pessoas, a regionaliza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m faz dessas mudan\u00e7as, e j\u00e1 estamos vendo os resultados\u201d, ressaltou. O governador destacou dados apontados por um estudo divulgado na , que descreve o Cear\u00e1 como um estado \u201cresiliente\u201d na conten\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. \"Isso sugere que mesmo com a circula\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, as a\u00e7\u00f5es locais foram bem-sucedidas em prevenir mortes\", apontou o artigo sobre o Estado. \u201cCompreendemos a import\u00e2ncia que tem o resultado, a entrega, a lideran\u00e7a dessas pessoas. Precisamos ter a pessoa certa no lugar certo, e que tenha lideran\u00e7a sobre seu grupo\u201d, acrescentou Camilo Santana. Qualidade do servi\u00e7o p\u00fablico O governador ainda listou alguns pontos que considera fundamentais para aumentar a qualidade do servi\u00e7o p\u00fablico. Segundo ele, a coleta de dados, a transpar\u00eancia, o envolvimento social e o planejamento s\u00e3o medidas que devem nortear o servi\u00e7o p\u00fablico. \u201cPerdemos essa cultura de mensurar dados, mas ela \u00e9 fundamental para valorizar os servidores a partir dos servi\u00e7os prestados\u201d, defendeu. Para ele, as pol\u00edticas precisam ser pensadas como a\u00e7\u00f5es de Estado, n\u00e3o de governo, com metas de curto, m\u00e9dio e longo prazo. \u201cE tamb\u00e9m \u00e9 fundamental o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 dos que contribuem a pagar o servi\u00e7o p\u00fablico, mas aqueles que mais usam. Entender como eles est\u00e3o enxergando, ouvir o setor produtivo, saber onde \u00e9 poss\u00edvel reduzir burocracias, por exemplo\u201d, concluiu. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 20:24 / 16 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-articulacoes-no-interior-capitao-wagner-se-coloca-como-pre-candidato-ao-governo-do-estado-1.3091907", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio a articula\u00e7\u00f5es no interior, Capit\u00e3o Wagner se coloca como pr\u00e9-candidato ao Governo do Estado", "subtitle": "Uma das lideran\u00e7as oposicionistas no Cear\u00e1, o deputado federal fez o an\u00fancio em evento em Acopiara", "article": "Em meio a articula\u00e7\u00f5es da oposi\u00e7\u00e3o no interior, o deputado federal (Pros) lan\u00e7ou pr\u00e9-candidatura ao , durante evento em Acopiara no s\u00e1bado (29). Um dos l\u00edderes oposicionistas no Cear\u00e1, ele falou que est\u00e1 \"\u00e0 disposi\u00e7\u00e3o\" para concorrer ao cargo em . \u201cEstou com sentimento de leveza muito grande para construir, no Estado do Cear\u00e1, um projeto que seja capaz de libertar o nosso Estado. Libertar das fac\u00e7\u00f5es, ter sa\u00fade p\u00fablica de qualidade, educa\u00e7\u00e3o e emprego, que \u00e9 o que importa\u201d, disse Wagner em v\u00eddeo publicado pelo deputado estadual Soldado No\u00e9lio (Pros) nas redes sociais. Junto com outras lideran\u00e7as da oposi\u00e7\u00e3o, Wagner esteve em munic\u00edpios da Regi\u00e3o Sul e do Sert\u00e3o Central durante este fim de semana. Entre elas, estavam o prefeito de Maracana\u00fa, Roberto Pessoa (PSDB), o ex-vice-prefeito de Fortaleza, Gaud\u00eancio Lucena, e os deputados tucanos Danilo Forte e Fernanda Pessoa. Em Acopiara, o parlamentar recebeu t\u00edtulo de cidad\u00e3o acopiarense concedido pela C\u00e2mara Municipal. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m esteve em Iguatu, Pedra Branca e Quixeramobim, onde conversou com lideran\u00e7as locais e prefeitos, de olho nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. Nesta segunda (31), ele estar\u00e1 em Quixad\u00e1. Capit\u00e3o Wagner disputou a Prefeitura de Fortaleza em 2016 com o ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio. J\u00e1 no ano passado, na segunda tentativa de chegar a um cargo no Executivo na Capital, ele foi derrotado no segundo turno por Jos\u00e9 Sarto (PDT). ", "author": "Luana Barros", "date": " 17:00 / 30 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-crise-de-covid-19-em-manaus-fortaleza-registra-panelaco-em-diversos-bairros-1.3034036", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio \u00e0 crise de Covid-19 em Manaus, Fortaleza registra panela\u00e7o em diversos bairros", "subtitle": "A manifesta\u00e7\u00e3o p\u00f4de ser ouvida em diversos bairros, como Meireles, Aldeota, Coc\u00f3, J\u00f3quei Clube, Ellery e Passar\u00e9", "article": "Em meio \u00e0 crise da no Brasil, Fortaleza registrou em diversos bairros da capital na noite desta sexta-feira (15). O ato ocorreu em contra o presidente e pela situa\u00e7\u00e3o de , . As manifesta\u00e7\u00f5es foram ouvidas em bairros como Meireles, Aldeota, Coc\u00f3, J\u00f3quei Clube, Ellery e Passar\u00e9. No Bairro Aldeota, \u00e1rea nobre de Fortaleza, um pr\u00e9dio projetou a frase: \"Sem oxig\u00eanio, sem vacina, sem governo\", em refer\u00eancia ao estado de calamidade que Manaus enfrenta.  Em v\u00eddeos, \u00e9 poss\u00edvel ver diversas pessoas das janelas de pr\u00e9dios batendo as lou\u00e7as em protesto. No Bairro Passar\u00e9, v\u00e1rios moradores foram vistos em via p\u00fablica batendo panelas. Tamb\u00e9m houve manifesta\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio de Aracati, no litoral do Cear\u00e1, onde populares gritaram \"Fora Bolsonaro\". Em Bras\u00edlia, manifestantes tamb\u00e9m protestaram contra Bolsonaro em frente ao Pal\u00e1cio da Alvorada, resid\u00eancia oficial da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Houve ainda registro de atos em bairros de S\u00e3o Paulo, Belo Horizonte, Rio de Janeiro e no Distrito Federal. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:13 / 15 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-mais-de-um-seculo-apenas-8-mulheres-assumiram-presidencia-de-assembleias-legislativas-no-brasil-1.3040116", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em mais de um s\u00e9culo, apenas 8 mulheres assumiram presid\u00eancia de assembleias legislativas no Brasil", "subtitle": "Mesmo ap\u00f3s eleitas, elas ainda t\u00eam dificuldades de alcan\u00e7ar posi\u00e7\u00e3o de destaque nos parlamentos. Nesta segunda (1\u00ba), uma mulher disputa a Presid\u00eancia do Senado", "article": "A disputa pela  ocorre nesta segunda-feira (1\u00b0) e tem como uma das candidatas a senadora Simone Tebet (MDB-MS). Sem apoio do pr\u00f3prio partido, ela tenta se tornar a a presidir uma das Casas do . Em toda a hist\u00f3ria brasileira, nem o Senado, nem a C\u00e2mara tiveram mulheres como presidentes. O caso se repete nos parlamentos pelo Pa\u00eds: at\u00e9 hoje, apenas oito mulheres presidiram os legislativos dos 26 estados brasileiros e Distrito Federal. Levantamento realizado pelo Sistema Verdes Mares mapeou todos os parlamentares que ocuparam a presid\u00eancia no Senado e na C\u00e2mara Federal, nas 26 assembleias legislativas e na C\u00e2mara Legislativa do Distrito Federal. A pesquisa levou em considera\u00e7\u00e3o apenas os deputados que assumiram de modo efetivo a presid\u00eancia das casas legislativas. Em toda a hist\u00f3ria pol\u00edtica brasileira, apenas oito mulheres foram presidentes dos parlamentos estaduais: Elizabeth Azize (AM), Michelle Begot (PA), Luana Ribeiro (TO), M\u00e1rcia Maia (RN), Ang\u00e9lica Guimar\u00e3es (SE), Celina Le\u00e3o (DF), Luiza Toledo (ES) e Silvana Covatti (RS).O n\u00famero \u00e9 restrito ao considerar que as casas legislativas brasileiras possuem d\u00e9cadas de exist\u00eancia - as mais recentes foram criadas em 1991.  Por outro lado, 15 assembleias nunca tiveram uma mulher como presidente, entre elas a do Cear\u00e1. O cen\u00e1rio nacional n\u00e3o \u00e9 diferente: nem a C\u00e2mara dos Deputados, nem o Senado jamais foram comandados por mulheres. Cinco casas legislativas n\u00e3o disponibilizaram informa\u00e7\u00f5es sobre ex-presidentes nos respectivos sites e n\u00e3o responderam \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o da reportagem: Par\u00e1, Acre, Para\u00edba, Alagoas e Rio de Janeiro. Contudo, a Assembleia Legislativa do Par\u00e1 foi presidida pela deputadaMichelle Begot durante o bi\u00eanio 2019-2021.   Deputadas na presid\u00eancia Nem todas as deputadas a ocuparem a presid\u00eancia de alguma casa legislativa, entretanto, foram eleitas para o cargo. Algumas tamb\u00e9m n\u00e3o chegaram a ocupar a cadeira durante um bi\u00eanio completo - tempo de dura\u00e7\u00e3o do mandato de um presidente no Parlamento. Na Assembleia Legislativa de Tocantins, por exemplo, a primeira mulher presidente n\u00e3o foi eleita para o cargo. A deputada Luana Ribeiro comp\u00f4s a Mesa Diretora como primeira vice-presidente para o bi\u00eanio 2017-2019. Contudo, com a cassa\u00e7\u00e3o do governador do Estado, Marcelo Miranda, o presidente da Casa, Mauro Carlesse (PHS), precisou renunciar ao mandato como deputado para assumir o governo estadual. Em julho de 2018, Ribeiro tomou posse como presidente - cargo que ocupou at\u00e9 31 de janeiro de 2019. No Esp\u00edrito Santo, a primeira mulher a ocupar a cadeira de presidente de forma definitiva ficou apenas 30 dias no cargo. A deputada Luiza Toledo assumiu o posto ap\u00f3s a ren\u00fancia do deputado Guerino Zanonm, eleito prefeito do munic\u00edpio de Linhares.   Ela ficou no comando da Assembleia do Estado durante o m\u00eas de janeiro de 2009 e foi quem conduziu a elei\u00e7\u00e3o para a composi\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora eleita para o bi\u00eanio 2009/2011. Na elei\u00e7\u00e3o, foi escolhido o deputado Elcio Alvares para a presid\u00eancia. Desde ent\u00e3o, nenhuma outra mulher assumiu o cargo efetivamente. J\u00e1 no Distrito Federal, a deputada Celina Le\u00e3o foi eleita presidente da C\u00e2mara Legislativa para o bi\u00eanio 2015/2016. Contudo, a parlamentar n\u00e3o finalizou o mandato \u00e0 frente do Parlamento. Ela foi afastada em agosto de 2016 por suposto envolvimento em esquema de propina para libera\u00e7\u00e3o de emendas e pagamento de d\u00edvidas do Governo do Distrito Federal. Obst\u00e1culos O pequeno n\u00famero de mulheres a chegar ao comando do Poder Legislativo retrata outra faceta da representatividade feminina: mesmo ap\u00f3s conquistarem os cargos eletivos - ainda que em minoria -, ainda h\u00e1 uma s\u00e9rie de barreiras enfrentadas dentro dos espa\u00e7os p\u00fablicos de poder. Obst\u00e1culos produzidos por d\u00e9cadas, mesmo s\u00e9culos, de aus\u00eancia das mulheres nestes espa\u00e7os e de um dom\u00ednio masculino na pol\u00edtica institucional.   \u201cMesmo que os homens n\u00e3o tenham nada contra mulheres, eles j\u00e1 est\u00e3o ocupando esses espa\u00e7os e, dificilmente, querem ceder o lugar. Os homens ocupam os espa\u00e7os de poder h\u00e1 mil, dois mil anos. (Por outro lado) As mulheres s\u00f3 passaram a estar presentes na pol\u00edtica no s\u00e9culo XX\u201d, argumenta a professora de Direito Eleitoral da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), Raquel Machado. O direito de participar da vida pol\u00edtica no Brasil \u00e9 uma conquista que ainda n\u00e3o completou um s\u00e9culo. O voto para mulheres no Pa\u00eds, por exemplo, foi autorizado em 1932, e apenas dois anos depois elas tiveram direito de exerc\u00ea-lo sem necessitar da autoriza\u00e7\u00e3o dos maridos. A primeira parlamentar eleita deputada federal foi Carlota Pereira de Queiroz, apenas em 1934, enquanto a primeira senadora brasileira, Eunice Michiles, tomou posse no dia 31 de maio de 1979.   \u201cExiste todo um desafio cont\u00ednuo para as mulheres. Depois que elas chegam aos parlamentos, passa a ser um desafio institucional, porque as estruturas s\u00e3o todas ocupadas por homens h\u00e1 muito tempo\u201d, completa Raquel Machado. Um desafio que n\u00e3o come\u00e7a nos poderes, aponta a professora da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) e pesquisadora do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem), Monalisa Soares. \u201cQuando a gente olha a paisagem do partido, quantas mulheres s\u00e3o presidentes?\u201d, indaga. \"Essas din\u00e2micas transpassam todas essas estruturas\u201d. Cear\u00e1 Os principais legislativos do Cear\u00e1 ainda n\u00e3o elegeram mulheres para a presid\u00eancia. A Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 nunca teve uma deputada estadual no comando, enquanto a \u00fanica mulher a presidir a C\u00e2mara Municipal de Fortaleza ocupou o cargo de maneira pouco ortodoxa. A vereadora Iria F\u00e9rrer (MDB) foi nomeada interventora na Mesa Diretora da Casa pelo governo estadual no dia 28 de mar\u00e7o de 1988. A Mesa Diretora, presidida ent\u00e3o por Wellington Soares (MDB), era alvo de investiga\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Civil e do ent\u00e3o Conselho de Contas dos Munic\u00edpios do Cear\u00e1. Em novembro do mesmo ano, ela sairia do cargo ap\u00f3s liminar judicial autorizar a posse do vice-presidente que havia sido afastado, Jos\u00e9 Maria Couto. A aus\u00eancia de mulheres se repete em outros cargos estrat\u00e9gicos dentro do Parlamento. Na Assembleia, por exemplo, a primeira deputada a assumir a lideran\u00e7a de governo foi Augusta Brito (PCdoB), em julho do ano passado. Presid\u00eancias de comiss\u00f5es tem\u00e1ticas com maior or\u00e7amento ou de maior peso tamb\u00e9m s\u00e3o comandadas, com raras exce\u00e7\u00f5es, por homens. Um cen\u00e1rio comum em outros legislativos pelo Brasil. Monalisa Soares descreve a quest\u00e3o como uma vers\u00e3o da divis\u00e3o sexual do trabalho existente na sociedade, mas adaptadas para o contexto do poder pol\u00edtico. Neste caso, por exemplo, alguns assuntos s\u00e3o considerados \"mais femininos\", enquanto outros s\u00e3o mais ligados ao masculino. Por conta disso, comiss\u00f5es que lidam com quest\u00f5es como Assist\u00eancia Social, Sa\u00fade e Inf\u00e2ncia costumam ser comandadas por mulheres, enquanto aquelas que tratam de Constitui\u00e7\u00e3o, Or\u00e7amento e Infraestrutura s\u00e3o presididas, majoritariamente, por homens. \"Esses estere\u00f3tipos moldam e orientam as subjetividades e acabam sedimentando os percursos das mulheres, as trajet\u00f3rias pol\u00edticas delas\", completa. ", "author": "Luana Barros", "date": " 16:45 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-atrasos-parlamentares-no-ceara-propoem-alternativas-para-compra-de-vacinas-1.3079780", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio a atrasos, parlamentares no Cear\u00e1 prop\u00f5em alternativas para compra de vacinas", "subtitle": "Projetos v\u00e3o de autoriza\u00e7\u00e3o de aquisi\u00e7\u00e3o antes de aprova\u00e7\u00e3o da Anvisa a aval a compra de imunizantes pela iniciativa privada no Estado", "article": "Enquanto em Bras\u00edlia o Senado aprovou, nesta semana, a para produ\u00e7\u00e3o de vacinas contra a Covid-19, no Cear\u00e1 apresentam projetos para tentar, dentro dos limites legislativos, diminuir o atraso na campanha de imuniza\u00e7\u00e3o. Na Assembleia Legislativa e na , pelo menos cinco projetos buscam desburocratizar a compra e facilitar o armazenamento de vacinas. Come\u00e7ou a tramitar nesta semana, no Legislativo Municipal, projeto de lei de autoria do vereador (PT) que autoriza a aquisi\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o excepcional e tempor\u00e1ria de vacinas aprovadas por \u00f3rg\u00e3os internacionais, mesmo sem a aprova\u00e7\u00e3o da (Anvisa). A medida abre portas para a inclus\u00e3o de produtos como a russa Sputnik V no Plano Municipal de Vacina\u00e7\u00e3o.  Leia mais O texto possibilita a importa\u00e7\u00e3o de imunizantes contra a Covid-19 aprovados ou registrados em seus respectivos pa\u00edses de origem ou por algumas das seguintes organiza\u00e7\u00f5es internacionais: Para isso, o munic\u00edpio deve solicitar \u00e0 Anvisa autoriza\u00e7\u00e3o excepcional e tempor\u00e1ria para o uso do imunizante a ser comprado, caso j\u00e1 n\u00e3o tenha sido autorizado pelo \u00f3rg\u00e3o. A partir da\u00ed, segundo o projeto, a ag\u00eancia ter\u00e1 um prazo de 30 dias para analisar a solicita\u00e7\u00e3o, conforme decis\u00e3o do (STF). Se o limite n\u00e3o for obedecido, a Prefeitura tem autom\u00e1tico aval para importa\u00e7\u00e3o e uso da vacina. A mat\u00e9ria tamb\u00e9m permite que o Executivo Municipal participe de cons\u00f3rcios com outros entes federativos para a compra de imunizantes. Ainda na C\u00e2mara Municipal, projeto de lei da vereadora (PT), autoriza a aquisi\u00e7\u00e3o direta de imunizantes pela Prefeitura de Fortaleza, com recursos pr\u00f3prios ou transferidos por outros entes de federa\u00e7\u00e3o - tanto dos registrados pela Anvisa como daqueles autorizados por ag\u00eancias de vigil\u00e2ncia reconhecidas mundialmente. Proposta apresentada pelo vereador (PSB) \u00e9 semelhante. Trata-se de um projeto de lei que autoriza o Executivo fortalezense a adquirir e aplicar vacinas que tenham sido aprovadas pela Anvisa, mas que n\u00e3o constem no Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o. No Legislativo Estadual, h\u00e1 outras propostas relacionadas \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o. Projeto de lei da deputada estadual (PL) quer que institui\u00e7\u00f5es privadas sejam autorizadas a comprar e distribuir vacinas em todo o territ\u00f3rio cearense. A concess\u00e3o, segundo a mat\u00e9ria, aconteceria com imunizantes aprovados em definitivo ou temporariamente para uso emergencial pela Anvisa ou \"autoridades sanit\u00e1rias estrangeiras reconhecidas e certificadas pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade\". J\u00e1 o deputado (Progressistas) \u00e9 autor do projeto de indica\u00e7\u00e3o que prop\u00f5e que universidades federais e estaduais situadas no Cear\u00e1 disponibilizem\u00a0ultrafreezers para o armazenamento das vacinas contra a Covid-19, como a da Pfizer/BioNTech, que deve ser mantida a uma temperatura entre -80\u00b0C e -60\u00b0C. De acordo com levantamento do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado (MPCE), pelo menos 15 munic\u00edpios cearenses estavam sem vacinas suficientes para aplicar a segunda dose da Coronavac, do Instituto Butantan, at\u00e9 a \u00faltima sexta-feira (30). Uma dessas cidades \u00e9 Fortaleza. Segundo a secret\u00e1ria municipal da Sa\u00fade, Ana Estela Leite, isso acontece por causa de um\u00a0atraso de repasse do Governo Federal.  O Cear\u00e1 recebe na segunda-feira (3) o primeiro lote da vacina da Pfizer/BioNTech, com 8.775 doses. A \u00faltima remessa de vacinas - com 188,2 mil doses da AstraZeneca e 3,8 mil da CoronaVac - chegou ao Estado na \u00faltima quinta-feira (29). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 08:00 / 01 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/embates-na-pandemia-relembre-episodios-de-tensao-entre-bolsonaro-e-governadores-1.3053837", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Embates na pandemia: relembre epis\u00f3dios de tens\u00e3o entre Bolsonaro e governadores", "subtitle": "Nesta segunda-feira (1\u00b0), governadores de 16 estados rebateram, em uma carta aberta, afirma\u00e7\u00f5es de Bolsonaro sobre repasses federais aos entes em 2020", "article": "As consequ\u00eancias da pandemia da no Brasil trouxe \u00e0 tona novos conflitos entre o presidente Jair Bolsonaro (Sem Partido) e os governadores. A imposi\u00e7\u00e3o de restri\u00e7\u00f5es ao funcionamento de atividades econ\u00f4micas n\u00e3o essenciais e \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de pessoas reacendeu embates com , que vivem momentos de tens\u00e3o com o Governo Federal desde o in\u00edcio da pandemia.  Leia tamb\u00e9m Nesta segunda-feira (1\u00b0), governadores de 16 estados rebateram, em uma , afirma\u00e7\u00f5es de Bolsonaro sobre repasses federais aos entes em 2020. No domingo (28), o mandat\u00e1rio postou no Twitter uma lista com os valores destinados a cada estado no ano passado, bem como os recursos gastos com o pagamento de aux\u00edlio emergencial no territ\u00f3rio.  Na carta, os governadores falam em \"informa\u00e7\u00e3o distorcida\" e dizem que as\u00a0quantias divulgadas\u00a0abrangem \"valores pertencentes por obriga\u00e7\u00e3o constitucional aos Estados e Munic\u00edpio, como os relativos ao FPE, FPM, Fundeb, SUS, royalties\" e que o presidente trata como se fosse uma \"concess\u00e3o pol\u00edtica do atual Governo Federal\". A carta \u00e9 assinada pelos governadores do Cear\u00e1, Alagoas, Amap\u00e1, Esp\u00edrito Santo, Goi\u00e1s, Maranh\u00e3o, Par\u00e1, Para\u00edba, Paran\u00e1, Pernambuco, Piau\u00ed, Rio de Janeiro, Rio Grande do Norte, Rio Grande do Sul, S\u00e3o\u00a0Paulo e Sergipe. Embates rotineiros O novo embate ocorre poucos dias ap\u00f3s Bolsonaro fazer que adotam medidas mais restritivas em seus estados para conter o avan\u00e7o da Covid-19. Em rea\u00e7\u00e3o, os chefes de Executivo voltaram a chamar o presidente de negacionista.  Veja tamb\u00e9m Desde o in\u00edcio da pandemia, os confrontos, inclusive, t\u00eam sido rotineiros, motivados por desrespeitos \u00e0s medidas sanit\u00e1rias, atrasos na aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas, embates sobre efic\u00e1cia de imunizantes, aux\u00edlio emergencial, entre outros. Confira abaixo alguns dos embates entre o presidente e governadores. Confira outros confrontos entre o presidente e governadores   Em visita ao Cear\u00e1, na \u00faltima sexta-feira (26), o presidente voltou a atacar os governadores que t\u00eam aumentado restri\u00e7\u00f5es em seus territ\u00f3rios para conter o avan\u00e7o\u00a0da pandemia. Nas passagens por Tiangu\u00e1 e Caucaia, ele cumprimentou apoiadores sem m\u00e1scara, promoveu aglomera\u00e7\u00f5es e criticou advers\u00e1rios. Durante o , ele disse \"os que me criticam, fa\u00e7am como eu: venham para o meio do povo\" e que o que mais ouviu durante a passagem pelo Cear\u00e1 foi \"eu quero trabalhar\".  Em Caucaia, ele refor\u00e7ou que o Brasil ter\u00e1 \"mais meses de aux\u00edlio emergencial\" e disse que o governante \"que fechar seu estado e que destr\u00f3i emprego, ele \u00e9 quem deve bancar o aux\u00edlio emergencial\". Por meio das redes sociais, Bolsonaro votou a culpar governadores pela alta no pre\u00e7o da gasolina. Na ocasi\u00e3o, ele disse que os \"(os governadores) jogam a popula\u00e7\u00e3o contra o Governo Federal como se fosse o \u00fanico a arrecadar\".  - Abaste\u00e7a seu carro/caminh\u00e3o com R$ 100 (para facilitar os c\u00e1lculos) e poste aqui a nota fiscal. - Na nota acima o ind\u00edcio de bitributa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m da desinforma\u00e7\u00e3o sobre o ICMS, que n\u00e3o \u00e9 ZERO. - Ainda jogam a popula\u00e7\u00e3o contra o como se fosse o \u00fanico a arrecadar.   O Governo de S\u00e3o Paulo afirmou no dia 27 de janeiro que iria exportar 54 milh\u00f5es doses extras da vacina Coronavac, produzidas no Instituto Butantan, caso o Governo Federal n\u00e3o manifestasse interesse pela compra. O an\u00fancio gerou repercuss\u00e3o, e governadores come\u00e7aram a ser cobrados para adquirir a vacina.  Leia mais O presidente do Cons\u00f3rcio Nordeste e coordenador do F\u00f3rum do Governadores, Wellington Dias (PT-PI), disse que os chefes de Executivos caso o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o garantisse a compra.  Leia mais Pouco tempo depois, o Governo Federal se manifestou sobre a compra, afirmando que iria garantir os imunizantes. Ap\u00f3s assumir o protagonismo do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, o presidente Bolsonaro questionou, no dia 17 de dezembro, os poss\u00edveis efeitos colaterais da vacina contra a Covid-19 da Pfizer/BioNtec, fabricada pelo Instituto Butantan. Ele disse que n\u00e3o h\u00e1 garantia e quem tomar poderia virar \"um jacar\u00e9\".  Leia mais No dia 5 de junho, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade restringiu a divulga\u00e7\u00e3o de dados de mortes e casos acumulados\u00a0pela Covid-19, informando apenas o do dia. No mesmo dia, \u00e0 noite, Bolsonaro justificou que a medida era necess\u00e1ria para entregar \"dados mais consolidados\". Diante disso, ve\u00edculos de impressa do pa\u00eds formaram uma parceria para divulgar os dados acumulados da pandemia, com base nas ocorr\u00eancias contabilizadas pelas secretarias da Sa\u00fade estaduais. Dias depois, o site foi normalizado, cumprindo (STF).    Contrariando governadores e prefeitos, o presidente Jair Bolsonaro publicou no dia 26 de mar\u00e7o de 2020 um decreto definindo . No entanto, antes disso, o ministro STF j\u00e1 tinha definido que estados e munic\u00edpios tinham autonomia para definir restri\u00e7\u00f5es. Em seu terceiro pronunciamento em r\u00e1dio e televis\u00e3o sobre a crise do novo coronav\u00edrus, o presidente Jair Bolsonaro voltou a minimizar, no dia 24 de mar\u00e7o de 2020, a gravidade da Cov-19, chamando-a de \"gripezinha\".  Leia mais O presidente pediu para prefeitos e governadores \"abandonarem o conceito de terra arrasada\", que, para ele, inclui o fechamento do com\u00e9rcio \"e o confinamento em massa\". \"O grupo de risco \u00e9 o das pessoas acima de 60 anos. Ent\u00e3o, Raros s\u00e3o os casos fatais de pessoas s\u00e3s com menos de 40 anos\", falou no pronunciamento. O (PT), por sua vez, reagiu, dizendo que esse \"n\u00e3o era o momento para ataques e provoca\u00e7\u00f5es\".  Leia mais  Leia mais Mesmo ap\u00f3s ter dito em pronunciamento oficial para apoiadores adiarem protestos pr\u00f3-Governo pelo Pa\u00eds, no dia das manifesta\u00e7\u00f5es, em 15 de mar\u00e7o de 2020, o presidente compartilhou imagens em seu\u00a0Twitter incentivando os atos. Na \u00e9poca, v\u00e1rias cidades e estados estavam com restri\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias para evitar aglomera\u00e7\u00f5es.  Leia mais ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 16:30 / 01 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-disputa-na-camara-orgaos-federais-sofrem-exoneracoes-no-ceara-1.3035437", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio \u00e0 disputa na C\u00e2mara, \u00f3rg\u00e3os federais sofrem exonera\u00e7\u00f5es no Cear\u00e1", "subtitle": "Foram publicadas nesta semana, no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, as exonera\u00e7\u00f5es nas Superintend\u00eancia Regionais do Dnit e do Ibama; movimento ocorre em meio a articula\u00e7\u00f5es do governo federal em apoio a Arthur Lira (PP)", "article": "Foi publicada na edi\u00e7\u00e3o desta ter\u00e7a-feira (19) do , a de J\u00falio Aquino J\u00fanior do cargo de superintendente\u00a0do . Esta n\u00e3o foi a \u00fanica mudan\u00e7a no primeiro escal\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os federais nesta semana. A superintendente regional do , Liris\u00a0Silveira Campelo Carneiro, tamb\u00e9m foi exonerada. As mudan\u00e7as ocorrem faltando menos de duas semanas para a elei\u00e7\u00e3o para a presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados. O governo federal apoia a candidatura do deputado Arthur Lira (PP) para o cargo e tem negociado com parlamentares federais o preenchimento de cargos em \u00f3rg\u00e3os federais em todo o Pa\u00eds. Ainda n\u00e3o foram anunciados quem devem substituir os superintendentes exonerados, mas . Na\u00a0Companhia Docas do Cear\u00e1, foi anunciado ainda na \u00faltima sexta-feira (15), o desligamento do diretor de Infraestrutura e Gest\u00e3o Portu\u00e1ria, Miguel \u00c2ngelo Barroso Andrade. A decis\u00e3o, contudo, ainda n\u00e3o foi publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o. J\u00falio Aquino J\u00fanior havia sido uma indica\u00e7\u00e3o do deputado Heitor Freire (PSL) para o comando do Ibama no estado. Segundo o parlamentar, ele foi informado da exonera\u00e7\u00e3o do aliado e aponta como \"natural esse realinhamento nos \u00faltimos dois anos de mandato\". Freire afirmou ainda que est\u00e1 \"avaliando nomes com preparo t\u00e9cnico para uma nova indica\u00e7\u00e3o\".   ", "author": "Luana Barros", "date": " 16:38 / 19 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-cobrancas-por-retorno-na-pandemia-vaquejadas-voltam-a-gerar-polemica-no-legislativo-1.3088624", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio a cobran\u00e7as por retorno na pandemia, vaquejadas voltam a gerar pol\u00eamica no Legislativo", "subtitle": "Retomada dos eventos e o reconhecimento da pr\u00e1tica como esporte dividem parlamentares no Cear\u00e1 e em Bras\u00edlia", "article": "Regulamentadas desde 2017\u00a0em meio \u00e0 no , as vaquejadas,\u00a0suspensas\u00a0por conta da pandemia de Covid-19, voltam\u00a0\u00e0\u00a0pauta no Legislativo. Enquanto deputados estaduais cobram a liberara\u00e7\u00e3o dos eventos observando medidas sanit\u00e1rias\u00a0no Cear\u00e1, a deve decidir se\u00a0a atividade passar\u00e1 a ser\u00a0reconhecida como\u00a0uma pr\u00e1tica desportiva. A quest\u00e3o pol\u00eamica tem tido apoio entre parlamentares cearenses, mas tamb\u00e9m enfrenta resist\u00eancias. Na Assembleia Legislativa, um requerimento do deputado (MDB), que solicita a inclus\u00e3o das vaqueadas no plano de retomada das atividades presenciais no Cear\u00e1, foi aprovado na sess\u00e3o da \u00faltima quinta-feira (20). O Governo do Estado ainda decidir\u00e1 sobre a retomada, mas, enquanto isso, o assunto divide deputados.  Leia mais Defensor e praticante de vaquejadas, Danniel Oliveira comemorou a aprova\u00e7\u00e3o do requerimento nas redes sociais. \u201cNossa proposi\u00e7\u00e3o inclui a vaquejada no plano de retomada gradual de atividades do Estado, assim como outras modalidades esportivas, para que possa ser praticada apenas com os atletas e equipes, sem a presen\u00e7a do p\u00fablico, e seguindo todos os protocolos sanit\u00e1rios\u201d,\u00a0explicou. O deputado (MDB) considera a discuss\u00e3o importante e diz que, havendo condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, \u00e9 poss\u00edvel reiniciar a promo\u00e7\u00e3o de eventos do tipo no Cear\u00e1. Vice-presidente da Assembleia, o deputado (PT), por sua vez, discorda da retomada. O debate tamb\u00e9m mobiliza parlamentares cearenses na C\u00e2mara dos Deputados. O deputado federal (PTB) afirma que pretende discutir com o Governo do Cear\u00e1 a retomada das vaquejadas. Ele se reuniu ainda no in\u00edcio do m\u00eas com representantes da categoria. \u201cO futebol, que \u00e9 esporte de contato, j\u00e1 voltou. A proposta com a vaquejada \u00e9 que sejam eventos sem o p\u00fablico\u201d, afirma. \u201cVaquejada \u00e9 um neg\u00f3cio que gera empregos e lucros\u201d, sustenta. Em Bras\u00edlia, contudo, outro projeto envolvendo o tema divide opini\u00f5es.\u00a0Aprovada na Comiss\u00e3o de Meio Ambiente da C\u00e2mara no final de abril com 11 votos favor\u00e1veis e sete contr\u00e1rios, proposta que transforma a atividade dos vaqueiros em esporte seria apreciada na Comiss\u00e3o de Esporte no \u00faltimo dia 18 de maio, mas a vota\u00e7\u00e3o foi postergada. A decis\u00e3o foi tomada pelo deputado (PSB-PE), atendendo \u00e0 sugest\u00e3o dada por Fred Costa, do Patriota de Minas Gerais. Uma audi\u00eancia p\u00fablica deve ocorre antes que o projeto seja votado no colegiado. Eleito tendo a causa animal como principal bandeira, o deputado (PV) \u00e9 contra o reconhecimento da vaquejada como esporte, e comemorou o adiamento da discuss\u00e3o. (PDT) discorda. Ele, que \u00e9 a favor da retomada dos eventos, com o cumprimento das medidas sanit\u00e1rias, considera que, al\u00e9m de\u00a0fazer parte da cultura cearense,\u00a0a atividade deve, sim, ser reconhecida como pr\u00e1tica desportiva.  J\u00e1 o deputado federal (PSDB) tamb\u00e9m v\u00ea as vaquejadas como uma pr\u00e1tica cultural do\u00a0Nordeste, mas pondera que transform\u00e1s-la em esporte \u201cn\u00e3o retrata bem\". \"Defendo como um evento cultural da nossa tradi\u00e7\u00e3o\u201d, completa.  Uma ampla discuss\u00e3o acerca da regulamenta\u00e7\u00e3o das vaquejadas foi puxada pelo ex-presidente do Congresso Nacional, o ex-senador cearense Eun\u00edcio Oliveira (MDB), ainda em 2017. Conhecida como a PEC da Vaquejada, a Emenda Constitucional 96 foi promulgada pelo Congresso em junho daquele ano. O texto determinou que\u00a0que as pr\u00e1ticas desportivas e manifesta\u00e7\u00f5es culturais com animais n\u00e3o s\u00e3o consideradas cru\u00e9is.   O texto estabeleceu ainda que a pr\u00e1tica seja considerada um \u201cbem de natureza imaterial\u201d e seja regulamentada por lei que garanta o bem-estar dos animais. A promulga\u00e7\u00e3o da emenda foi feita em sess\u00e3o solene presidida pelo ent\u00e3o senador Eun\u00edcio Oliveira, ao lado do deputado Rodrigo Maia (DEM-RJ), que presidia a\u00a0C\u00e2mara. Representantes de associa\u00e7\u00f5es de vaqueiros participaram da sess\u00e3o.\u00a0Eun\u00edcio \u00e9 tio do deputado estadual\u00a0Danniel\u00a0Oliveira, que aprovou requerimento na Assembleia. A decis\u00e3o do Congresso tornou\u00a0sem efeito o entendimento do Supremo Tribunal Federal (STF), que em\u00a02016 uma\u00a0lei cearense\u00a0que reconhecia a vaquejada como esporte e patrim\u00f4nio cultural. A a\u00e7\u00e3o de inconstitucionalidade havia sido movida pela Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (PGR), que considerou a pr\u00e1tica ilegal por submeter os animais \u00e0 crueldade. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 19:00 / 21 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-disputa-na-camara-bolsonaro-paralisa-reforma-ministerial-1.3029910", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio \u00e0 disputa na C\u00e2mara, Bolsonaro paralisa reforma ministerial", "subtitle": "Receio no Pal\u00e1cio do Planalto \u00e9 que partidos como Solidariedade e PTB, hoje com Arthur Lira (PP-AL), mudem de lado na elei\u00e7\u00e3o pela presid\u00eancia da Casa. Baleia Rossi (MDB-SP) recebeu, nos \u00faltimos dias, novos apoios na disputa", "article": "Em meio \u00e0 disputa pelo comando das casas do Congresso Nacional, o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) adotou postura de cautela e interrompeu as negocia\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o de uma reforma ministerial no in\u00edcio deste ano. A articula\u00e7\u00e3o com os partidos do Centr\u00e3o, que vinha ocorrendo desde o ano passado, foi paralisada ap\u00f3s o deputado federal Baleia Rossi (MDB-SP) ter efetivado alian\u00e7as com partidos de oposi\u00e7\u00e3o na corrida pela presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados. A bancada do PT anunciou na \u00faltima segunda-feira (4) que apoiar\u00e1 o candidato do presidente da Casa, Rodrigo Maia (DEM-RJ). A legenda tem a maior bancada, com 52 parlamentares. O avan\u00e7o do bloco de Maia convenceu Bolsonaro a seguir conselho de assessores palacianos, sobretudo da c\u00fapula militar, de interromper negocia\u00e7\u00f5es at\u00e9 que o cen\u00e1rio de favoritismo se torne mais claro, o que esperam que ocorra at\u00e9 o final do m\u00eas. Al\u00e9m do PT, PDT, PSB, PC do B e Rede oficializaram a entrada na candidatura de Baleia. O receio no Governo \u00e9 de que o movimento possa mudar a posi\u00e7\u00e3o de legendas como Solidariedade e PTB, que j\u00e1 tinham sinalizado apoio ao deputado federal Arthur Lira (PP-AL), l\u00edder do Centr\u00e3o e nome de Bolsonaro. O diagn\u00f3stico no Planalto \u00e9 de que agora h\u00e1 chances concretas de uma vit\u00f3ria de Baleia Rossi. Caso ela ocorra, o mapa de cargos articulado at\u00e9 o momento ter\u00e1 de ser refeito, j\u00e1 que Bolsonaro precisar\u00e1 negociar espa\u00e7o com o MDB para garantir a vota\u00e7\u00e3o da pauta de interesse do Governo. Em conversas reservadas, integrantes do Centr\u00e3o j\u00e1 tratavam com o Planalto a divis\u00e3o de minist\u00e9rios ap\u00f3s uma eventual vit\u00f3ria de Lira. Nas negocia\u00e7\u00f5es, eram discutidas indica\u00e7\u00f5es para os comandos de pastas como Turismo, Educa\u00e7\u00e3o, Minas e Energia e, ainda, a Secretaria de Governo Para a Sa\u00fade, mesmo em meio \u00e0 pandemia do novo coronav\u00edrus, o presidente avaliava retirar o general Eduardo Pazuello e nomear o l\u00edder do Governo na C\u00e2mara, Ricardo Barros (PP-PR). O assunto, segundo assessores palacianos, foi abordado no final de 2020 em reuni\u00e3o no Planalto. Para o lugar do ministro Onyx Lorenzoni, que hoje comanda a Cidadania, a ideia era nomear um indicado do Republicanos. Com o an\u00fancio do PT, Baleia conta agora com o apoio de um conjunto de partidos que soma 278 parlamentares. J\u00e1 Lira tem o respaldo de siglas que totalizam 206. Para vencer a elei\u00e7\u00e3o, marcada para o in\u00edcio de fevereiro, \u00e9 necess\u00e1rio ter o apoio m\u00ednimo de 257 parlamentares. A sinaliza\u00e7\u00e3o de apoio, no entanto, n\u00e3o significa a ades\u00e3o completa das bancadas das siglas \u00e0 chapa eleitoral. Isso porque elas s\u00f3 se tornam oficiais ap\u00f3s o registro da candidatura, na v\u00e9spera da vota\u00e7\u00e3o, e podem mudar de postura at\u00e9 l\u00e1. Al\u00e9m disso, o voto \u00e9 secreto, podendo haver trai\u00e7\u00f5es de deputados \u00e0 decis\u00e3o oficial da bancada. Nos bastidores, por exemplo, j\u00e1 s\u00e3o contabilizadas trai\u00e7\u00f5es em legendas como PSL, PCdoB e at\u00e9 mesmo no PT, entre aqueles que votaram contra o apoio a Baleia Rossi na bancada do partido. A um m\u00eas para a elei\u00e7\u00e3o legislativa, a equipe ministerial tem, em conversas de bastidor, se dividido sobre o apoio de Bolsonaro ao l\u00edder do Centr\u00e3o. Na c\u00fapula militar, e at\u00e9 mesmo no n\u00facleo ideol\u00f3gico, h\u00e1 integrantes que n\u00e3o escondem simpatia por Baleia, apesar de rejeitarem Maia. A posi\u00e7\u00e3o un\u00e2nime, contudo, \u00e9 de que agora Bolsonaro n\u00e3o pode abandonar Lira, gesto que irritaria o Centr\u00e3o e poderia fomentar retalia\u00e7\u00f5es contra a pauta do Governo. A estrat\u00e9gia \u00e9 que Bolsonaro siga declarando apoio p\u00fablico a Lira, mas que a articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica mantenha, em car\u00e1ter reservado, contato com Baleia. O di\u00e1logo, segundo relatos feitos \u00e0 reportagem, tem sido capitaneado pelo ministro da Secretaria de Governo, Luiz Eduardo Ramos. O general tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com Baleia e simpatia pelo deputado. Apesar de Bolsonaro ter como principal objetivo neste in\u00edcio de ano derrotar Maia, o ministro da articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica j\u00e1 foi mais de uma vez elogiado pelo atual presidente da C\u00e2mara. A resist\u00eancia a Lira tanto entre militares como entre ideol\u00f3gicos deve-se, sobretudo, \u00e0 press\u00e3o do bloco do Centr\u00e3o por cargos no Governo, com o objetivo de oferec\u00ea-los como moeda de troca por votos na disputa legislativa. Em conversa reservada, o pr\u00f3prio presidente j\u00e1 se queixou sobre o apetite do Centr\u00e3o. Filiado ao mesmo partido de\u00a0Rodrigo Maia, o deputado federal Elmar Nascimento (BA) n\u00e3o s\u00f3 decidiu apoiar o candidato que \u00e9 do grupo advers\u00e1rio ao do correligion\u00e1rio como passou a atuar na campanha do l\u00edder de Arthur Lira. Ontem, Elmar integrou comitiva do l\u00edder do Centr\u00e3o em viagem ao Amap\u00e1 e ao Par\u00e1. Em Macap\u00e1, Lira visitou o governador Waldez Go\u00e9s (PDT). Em Bel\u00e9m, esteve com o governador Helder\u00a0Barbalho (MDB). Os dois s\u00e3o\u00a0filiados a partidos que comp\u00f5em o bloco de apoio de Baleia Rossi. Lira busca se vender como um candidato independente e n\u00e3o submisso ao presidente ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:00 / 05 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-divergencias-pt-define-oposicao-equilibrada-a-gestao-de-sarto-em-fortaleza-1.3027667", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio a diverg\u00eancias, PT define oposi\u00e7\u00e3o equilibrada \u00e0 gest\u00e3o de Sarto em Fortaleza", "subtitle": "Segundo o presidente da Executiva do PT em Fortaleza, vereador Guilherme Sampaio, o partido far\u00e1 uma \"oposi\u00e7\u00e3o pela esquerda, de forma qualificada\"", "article": "Em meio a diverg\u00eancias internas, o diret\u00f3rio municipal do (PT) , nesta ter\u00e7a-feira (23), \u00e0 gest\u00e3o de (PDT) na . De acordo com resolu\u00e7\u00e3o divulgada pela agremia\u00e7\u00e3o, a vota\u00e7\u00e3o obtida pelas\u00a0candidaturas\u00a0majorit\u00e1rias e proporcionais da sigla na Capital\u00a0reafirmam\u00a0o 'capital pol\u00edtico' da legenda. O PT elegeu tr\u00eas vereadores na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, que devem fazer parte de uma oposi\u00e7\u00e3o do campo de esquerda, assim como o Psol, diferente de outras legendas que na elei\u00e7\u00e3o compuseram o arco de alian\u00e7as do candidato oposicionista, Capit\u00e3o Wagner (Pros). Todavia, a decis\u00e3o n\u00e3o agradou a todos os membros do partido. Membros do diret\u00f3rio municipal ligados \u00e0s correntes ideol\u00f3gicas dos deputados federais Jos\u00e9 Airton Cirilo e Jos\u00e9 Guimar\u00e3es, al\u00e9m do estadual\u00a0Acr\u00edsio\u00a0Sena, favor\u00e1veis a alian\u00e7a com o governo\u00a0Sarto\u00a0a reuni\u00e3o para demonstrar a insatisfa\u00e7\u00e3o. O presidente da Executiva do PT em Fortaleza, vereador Guilherme Sampaio, disse que o partido far\u00e1\u00a0uma \"oposi\u00e7\u00e3o\u00a0pela esquerda, de forma qualificada\". \"N\u00e3o vamos fazer oposi\u00e7\u00e3o por oposi\u00e7\u00e3o. O partido se manter\u00e1 aberto ao di\u00e1logo com partidos do campo progressista e com a pr\u00f3pria\u00a0administra\u00e7\u00e3o\u00a0municipal, mas sempre que for necess\u00e1rio barra pautas reacion\u00e1rias vamos fazer\", afirmou., deixaram Para o deputado\u00a0Acr\u00edsio\u00a0Sena, na oposi\u00e7\u00e3o, o PT \"engrossa as for\u00e7as\u00a0bolsonaristas\u00a0em Fortaleza\". Ele e outros parlamentares defendiam o\u00a0adiamento\u00a0da reuni\u00e3o que confirmou a posi\u00e7\u00e3o do partido, para tentar formar maioria interna pela alian\u00e7a. \u201cN\u00e3o h\u00e1 justificativa plaus\u00edvel, acho precipitado\u201d, disse o deputado. Guilherme Sampaio, por sua vez, disse que a reuni\u00e3o para deliberar sobre o assunto j\u00e1 tinha sido adiada duas vezes para atender aos pedidos do colega. Todavia, ele ressaltou que o partido n\u00e3o podia mais esperar para se posicionar. \"Houve qu\u00f3rum para as delibera\u00e7\u00f5es. Essa reuni\u00e3o j\u00e1 foi adiada duas vezes, mas chega\u00a0uma\u00a0hora em que o PT tem que tomar uma decis\u00e3o\", justificou, acrescentando que a gest\u00e3o\u00a0Sarto\u00a0inicia em tr\u00eas dias. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 22:13 / 29 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-pandemia-49-municipios-cearenses-correm-risco-de-ficar-sem-verbas-do-fpm-entenda-1.3053499", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio \u00e0 pandemia, 49 munic\u00edpios cearenses correm risco de ficar sem verbas do FPM; entenda", "subtitle": "Sem o recurso, cidades que registram alta incid\u00eancia de Covid-19 podem enfrentar ainda mais dificuldades diante da atual crise. Prefeituras t\u00eam at\u00e9 o dia 2 de mar\u00e7o para regularizar a situa\u00e7\u00e3o", "article": "Dos 184 munic\u00edpios cearenses, de ficar sem acesso\u00a0\u00e0 verba do , devido \u00e0 n\u00e3o atualiza\u00e7\u00e3o do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es sobre Or\u00e7amentos P\u00fablicos em Sa\u00fade (Siops). Todas as prefeituras do Pa\u00eds t\u00eam at\u00e9 esta ter\u00e7a-feira, , para homologar os dados. A lista atualizada com os nomes das cidades foi disponibilizada pelo Conselho Nacional de Secretarias Municipais de Sa\u00fade (Conasems) ao no domingo (28). Ela, por\u00e9m, deve passar por atualiza\u00e7\u00f5es constantes at\u00e9 o fim do prazo. Nesta segunda-feira (1\u00ba), as prefeituras de , que constaval na lista do Conasems no domingo, informaram que j\u00e1 efetivaram a homologa\u00e7\u00e3o dos dados do Siops. Na tarde desta segunda, portanto, o n\u00famero atualizado de munic\u00edpios cearenses com a pend\u00eancia chega a 47. Uma eventual suspens\u00e3o no repasse das parcelas do recurso \u00e9 preocupante, pois pode agravar ainda mais a crise em munic\u00edpios que j\u00e1 , como \u00e9 o caso de Juazeiro do Norte, Canind\u00e9, Quixad\u00e1 e Quixeramobim. Juazeiro do Norte, Canind\u00e9 e Quixeramobim registram n\u00edvel de alerta \"alto\" para transmiss\u00e3o da Covid-19. Quixad\u00e1, por sua vez, j\u00e1 atinge n\u00edvel \"alt\u00edssimo\",\u00a0conforme dados divulgados pela plataforma IntegraSUS, mantida pela Secretaria da Sa\u00fade do Estado do Cear\u00e1 (Sesa). O\u00a0\u00edndice diz respeito \u00e0s semanas epidemiol\u00f3gicas 7 e 8, compreendendo, especificamente, os dias 14 a 27 de fevereiro. O que \u00e9 o FPM OFundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM) se trata de uma transfer\u00eancia constitucional da Uni\u00e3o para os Estados e o Distrito Federal e \u00e9 considerado a principal fonte de receita para grande parte dos munic\u00edpios brasileiros. Sobretudo para os menores, ainda mais dependentes do recurso. J\u00e1 o Siops \u00e9 um sistema informatizado, de alimenta\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria e acesso p\u00fablico, operacionalizado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que apura as receitas totais e os gastos em a\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade, para garantir o cumprimento de aplica\u00e7\u00e3o do m\u00ednimo constitucional em sa\u00fade das tr\u00eas esferas de governo. Confira lista completa dos munic\u00edpios com pend\u00eancias ", "author": "L\u00edgia Costa", "date": " 05:00 / 01 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-pandemia-arneiroz-vai-pagar-auxilio-emergencial-de-r-200-a-ex-servidores-do-municipio-1.3054929", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio \u00e0 pandemia, Arneiroz vai pagar aux\u00edlio emergencial de R$ 200 a ex-servidores do munic\u00edpio", "subtitle": "A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 beneficiar ex-servidores de baixa renda que est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade por terem tido os contratos interrompidos em 2020", "article": "A decidiu\u00a0pagar de R$ 200, durante quatro meses, a tempor\u00e1rios e prestadores de servi\u00e7os de , que ainda n\u00e3o conseguiram se recolocar no mercado de trabalho. A medida foi aprovada na \u00faltima semana na C\u00e2mara Municipal e sancionada nesta semana pelo prefeito Monteiro Filho (MDB). Segundo o gestor, a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 beneficiar e proteger\u00a0ex-prestadores\u00a0de servi\u00e7os de baixa renda que est\u00e3o em uma situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade por terem tido os contratos interrompidos em 2020. Ainda segundo o gestor, o aux\u00edlio ser\u00e1 pago com recursos pr\u00f3prios do munic\u00edpio. A previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para bancar o custo durante os quatro meses gira entre R$ 160 mil e R$ 200 mil, conforme Monteiro. O valor seria suficiente para beneficiar entre 200 e 250 pessoas. Inscri\u00e7\u00e3o O gestor informou, ainda, que a Prefeitura ir\u00e1 abrir o cadastro para os interessados na pr\u00f3xima quinta-feira (4). O objetivo \u00e9 pagar a primeira parcela do aux\u00edlio ainda neste m\u00eas, at\u00e9 o dia 10. Os interessados devem procurar a Secretaria Municipal de Assist\u00eancia Social. \"As pessoas que fizerem o cadastro e estiverem dentro dos crit\u00e9rios, v\u00e3o receber. Quando finalizar o cadastro, a gente vai fazer o pagamento, estourando at\u00e9 o dia 10 (de mar\u00e7o)\". Cart\u00e3o social Questionado sobre a cria\u00e7\u00e3o de um aux\u00edlio emergencial que atenda ao restante da popula\u00e7\u00e3o, Monteiro Filho ressaltou que a Prefeitura tem um programa que concede renda a fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade do munic\u00edpio por meio do Cart\u00e3o Social. \"Agora, n\u00f3s estamos fazendo o recadastramento das fam\u00edlias para voltar a pagar. O valor \u00e9 de R$ 100 a R$ 150, para fam\u00edlias de baixa renda. \u00c9 parecido com o Bolsa Fam\u00edlia\", acrescentou o prefeito, dizendo que\u00a0os crit\u00e9rios para solicita\u00e7\u00e3o do benef\u00edcio variam\u00a0de acordo com a renda per capita da fam\u00edlia. Segundo ele, o benef\u00edcio voltar\u00e1 a ser pago ao fim do recadastramento, que ocorre anualmente. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 16:25 / 03 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-pandemia-posse-de-vereadores-e-prefeito-ocorre-em-formato-hibrido-na-camara-de-fortaleza-1.3028299", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio \u00e0 pandemia, posse de vereadores e prefeito ocorre em formato h\u00edbrido na C\u00e2mara de Fortaleza", "subtitle": "Primeiro, ser\u00e3o empossados os vereadores. Depois, ser\u00e1 eleita a Mesa Diretora do Legislativo Municipal, que ao final da cerim\u00f4nia dar\u00e1 posse ao prefeito e vice eleitos de Fortaleza", "article": "Diante do crescimento no n\u00famero de novos casos da Covid-19, a ser\u00e1 neste ano. Nesta sexta-feira (1\u00ba), eles assumem os cargos na , em um evento que ocorrer\u00e1 em . Tradicionalmente, as cerim\u00f4nias de posse s\u00e3o grandes eventos, nos quais os eleitos, inclusive, contam com a presen\u00e7a de familiares. Nesta sexta, todavia, ser\u00e1 diferente. Cada vereador ir\u00e1 acompanhar a solenidade de seu gabinete e ir\u00e1 at\u00e9 o plen\u00e1rio apenas no momento em que for chamado para assinar o termo de posse. No plen\u00e1rio, o parlamentar eleito mais idoso dentre os com maior n\u00famero de legislaturas ir\u00e1 presidir a sess\u00e3o. No caso da C\u00e2mara de Fortaleza, ser\u00e1 Elp\u00eddio Nogueira (PDT), irm\u00e3o do prefeito eleito, Sarto Nogueira (PDT). Outros parlamentares de partidos diferentes, escolhidos pelo presidente da sess\u00e3o, ir\u00e3o secretariar os trabalhos no plen\u00e1rio. O presidente da sess\u00e3o ser\u00e1 o respons\u00e1vel por convocar por ordem alfab\u00e9tica os vereadores eleitos para se deslocarem ao plen\u00e1rio para assinar o termo de posse. De acordo com a C\u00e2mara, eles ser\u00e3o chamados em grupos de cinco. Depois de tomarem posse, eles poder\u00e3o registrar chapas para concorrer \u00e0 elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora, que ocorre no mesmo dia. No entanto, apenas uma chapa deve ser apresentada, a liderada pelo atual presidente da Casa, Ant\u00f4nio Henrique (PDT), que busca a reelei\u00e7\u00e3o. , formada ap\u00f3s intensas articula\u00e7\u00f5es de Henrique com parlamentares da base e oposi\u00e7\u00e3o. Em seguida, ocorre a elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora, que ter\u00e1 vota\u00e7\u00e3o por videoconfer\u00eancia. Ap\u00f3s a nomea\u00e7\u00e3o da diretoria da Casa, ela dar\u00e1 posse a Sarto Nogueira(PDT) e ao vice-prefeito, \u00c9lcio Batista (PSB). Haver\u00e1, ainda, uma solenidade restrita de transmiss\u00e3o de cargo no Pa\u00e7o Municipal, com a presen\u00e7a do prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) e do futuro gestor. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 08:00 / 01 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/empresario-de-47-anos-e-o-primeiro-suplente-do-senador-major-olimpio-1.3062372", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Empres\u00e1rio de 47 anos \u00e9 o primeiro suplente do senador Major Olimpio", "subtitle": "Ele tem participa\u00e7\u00e3o em empresas de estrutura met\u00e1lica e de minera\u00e7\u00e3o, e deve ocupar a cadeira do parlamentar que morreu v\u00edtima da Covid-19", "article": "O empres\u00e1rio Andre Luiz Giordano, de 47 anos \u00e9 o primeiro suplente do senador Major Olimpio (PSL-SP), que na \u00faltima quinta-feira (18). Ele ser\u00e1 pelo Senado Federal para ocupar a cadeira que era do parlamentar. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do . Major Olimpio, de 58 anos, era l\u00edder do PSL na Casa e teve confirmada pelos profissionais de sa\u00fade que o acompanhavam. Ele estava desde o come\u00e7o deste m\u00eas em S\u00e3o Paulo. Procurada, a assessoria de imprensa do presidente do Senado Federal, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), n\u00e3o informou quando o primeiro suplente ser\u00e1 convocado e , caso ele queira de fato assumir o cargo. Atual ministro\u00a0da Ci\u00eancia e Tecnologia do Governo Federal, o astronauta Marcos Pontes \u00e9 o de Major Olimpio. Se Andre Luiz Giordano assumir o cargo, ele passar\u00e1 a ser o primeiro na linha sucess\u00f3ria da chapa. Nascido na capital de S\u00e3o Paulo, Alexandre Luiz Giordano \u00e9 propriet\u00e1rio do grupo Fam\u00edlia Giordano Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio, que faz montagem de , de acordo com a Receita Federal. Tamb\u00e9m segundo a institui\u00e7\u00e3o, a empresa presta servi\u00e7os de montagem e aluguel de andaimes, de engenharia, de arquitetura e t\u00e1xi a\u00e9reo, mas como . E ainda faz com\u00e9rcio varejista de ferragens e ferramentas. Em 2018, Andre Luiz Giordano R$ 1,5 milh\u00e3o em bens \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral. Na ocasi\u00e3o, ele na chapa de Major Olimpio ao Senado Federal. Conforme a Justi\u00e7a Eleitoral, o primeiro suplente tem tamb\u00e9m participa\u00e7\u00e3o em empresas que, informa a Receita Federal, atuam no de produtos origin\u00e1rios de extra\u00e7\u00e3o mineral: extra\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio e fabrica\u00e7\u00e3o de cimento. Andre Luiz tem ainda participa\u00e7\u00e3o societ\u00e1ria em uma empresa que, entre as demais atividades, faz e coleta de res\u00edduos n\u00e3o perigosos. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 02:02 / 19 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-nova-tensao-com-bolsonaro-governadores-vao-discutir-pautas-emergenciais-com-arthur-lira-1.3053287", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio \u00e0 nova tens\u00e3o com Bolsonaro, governadores v\u00e3o discutir pautas emergenciais com Arthur Lira", "subtitle": "O presidente da C\u00e2mara dos Deputados chamou gestores estaduais para discutir o Or\u00e7amento e eventuais mudan\u00e7as na aloca\u00e7\u00e3o de recursos para ajudar no enfrentamento da crise", "article": "Em meio \u00e0 nova tens\u00e3o entre o presidente (sem partido) e governadores sobre medidas de combate \u00e0 Covid-19, o presidente da C\u00e2mara dos Deputados, (PP-AL), tentar amenizar o conflito. Neste s\u00e1bado (27), ele chamou os chefes de executivos estaduais para uma conversa virtual na pr\u00f3xima semana para discutir pautas emergenciais que ajudem no enfrentamento da crise nos territ\u00f3rios. O gesto ocorre um dia ap\u00f3s Bolsonaro voltar a fazer campanha contra que buscam conter o avan\u00e7o da doen\u00e7a e subir o tom contra governadores. Atualmente, o Brasil enfrenta um de seus piores momentos na pandemia. Gestores estaduais, por sua vez, criticam as atitudes do presidente e falam em insensatez e negacionismo.  Leia tamb\u00e9m A data da conversa entre Lira e os gestores ainda n\u00e3o foi divulgada, mas a inten\u00e7\u00e3o do deputado \u00e9 discutir aloca\u00e7\u00e3o de recursos no Or\u00e7amento e definir projetos emergenciais para paut\u00e1-los na C\u00e2mara.  Neste momento em que in\u00fameros governadores est\u00e3o tendo que tomar a dif\u00edcil decis\u00e3o do lockdown, \u00e9 hora de contribuir, buscando novas alternativas e novas vias legais para, juntos, mitigarmos essa crise. Na publica\u00e7\u00e3o que fez em uma rede social para expor sua inten\u00e7\u00e3o, o presidente da C\u00e2mara disse que as propostas a serem votadas ter\u00e3o que respeitar o teto de gastos. O encontro contar\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o da presidente da Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento (CMO), deputada Fl\u00e1via Arruda (PL-DF), e do relator do Or\u00e7amento, senador Marcio Bittar (MDB-AC). \"Tamb\u00e9m ouvirei os governadores sobre sugest\u00f5es legislativas emergenciais para tramitarem em car\u00e1ter de urg\u00eancia que possam ser adotadas, respeitando o teto fiscal, com o objetivo de enfrentar os efeitos da Covid 19\", afirmou o deputado. Lira encerrou o comunicado mencionando medidas restritivas que est\u00e3o sendo adotadas por governadores por causa do aumento de casos, ressaltando que \u00e9 hora de uni\u00e3o para \"mitigar essa crise\". Visita ao Cear\u00e1 Pouco antes, Bolsonaro foi \u00e0s redes sociais divulgar v\u00eddeo com trecho de seu discurso, no dia anterior, em um dos eventos com aglomera\u00e7\u00e3o dos quais participou no Cear\u00e1.  Na sexta, durante sua visita ao trecho de duplica\u00e7\u00e3o da BR-22 em Caucaia, Bolsonaro refor\u00e7ou a volta do pagamento do aux\u00edlio emergencial e disse que o governador \"que fechar seu estado e que destr\u00f3i emprego, ele \u00e9 quem deve bancar o aux\u00edlio emergencial\". A declara\u00e7\u00e3o voltou a causar tens\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o com os chefes de executivos estaduais. No mesmo dia, o governador Camilo Santana (PT), que n\u00e3o participou da agenda do presidente, respondeu a alfinetada.  Situa\u00e7\u00e3o pand\u00eamica O Brasil registrou na sexta-feira (26) 53,7 mil casos e 1.148 mortes pela Covid-19, totalizando 10,5 milh\u00f5es de casos e 253 mil \u00f3bitos. Diante deste cen\u00e1rio, dez estados e o DF endureceram restri\u00e7\u00f5es. O Cear\u00e1 registra um total de 11.227 mortes e 421.763 casos. Em fevereiro, , segundo informe semanal epidemiol\u00f3gico da Secretaria Municipal de Sa\u00fade \u2013 at\u00e9 o dia 20, a m\u00e9dia di\u00e1ria preliminar atingiu 664 casos, um aumento de cerca de 40%. O Estado adotou restri\u00e7\u00f5es mais severas a partir deste fim de semana. Entre as medidas, foi imposto um toque de recolher entre 20h e 5h, de segunda a sexta-feira, e entre 19h e 5h aos s\u00e1bados e domingos. A circula\u00e7\u00e3o est\u00e1 permitida somente em situa\u00e7\u00f5es de comprovada necessidade. ", "author": "Folhapress/Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:52 / 27 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/empresario-carlos-wizard-nao-e-encontrado-pela-policia-federal-diz-colunista-1.3099467", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Empres\u00e1rio Carlos Wizard n\u00e3o \u00e9 encontrado pela Pol\u00edcia Federal, diz colunista", "subtitle": "Wizard foi alvo de condu\u00e7\u00e3o coercitiva nesta quinta-feira (17), ap\u00f3s n\u00e3o comparecer a depoimento marcado na CPI da Covid-19", "article": "A pedido da , o empres\u00e1rio foi alvo de nesta quinta-feira (17), mas n\u00e3o foi localizado pela Pol\u00edcia Federal. A defesa diz que Wizard est\u00e1 nos Estados Unidos.  Veja mais: As buscas se concentraram na do empres\u00e1rio. Nesta sexta-feira (18), a Justi\u00e7a Federal determinou a do empres\u00e1rio ap\u00f3s seu retorno ao Brasil.\u00a0A decis\u00e3o foi tomada pela ju\u00edza M\u00e1rcia Souza, da 1.\u00aa Vara Federal de Campinas, depois de ouvir a Pol\u00edcia Federal. A PF identificou que ele deixou o Pa\u00eds em 30 de mar\u00e7o e seguiu para a . Segundo os policiais, consta informa\u00e7\u00e3o sobre seu retorno ao Pa\u00eds no servi\u00e7o de imigra\u00e7\u00e3o. Wizard \u00e9 suspeito de integrar o chamado , centro de aconselhamento que orientava o presidente sobre medidas a respeito da pandemia. O empres\u00e1rio havia solicitado para depor remotamente na CPI, no in\u00edcio da semana, alegando estar nos Estados Unidos para acompanhar o tratamento de sa\u00fade de um familiar. Os senadores n\u00e3o aceitaram o pedido. Assim, como ele n\u00e3o compareceu ao depoimento marcado para esta quinta-feira (17), . O empres\u00e1rio tamb\u00e9m foi ao Supremo Tribunal Federal ( ) com pedido para permanecer em sil\u00eancio durante a sess\u00e3o, o que foi concedido pelo ministro Lu\u00eds Roberto Barroso. No entanto, como a decis\u00e3o n\u00e3o concedeu o direito de Wizard faltar, ele pode sofrer san\u00e7\u00f5es por parte da comiss\u00e3o. Nesta sexta, Barroso autorizou a condu\u00e7\u00e3o coercitiva do empres\u00e1rio para prestar depoimento aos senadores. O requerimento para a oitiva do empres\u00e1rio partiu do senador Alessandro Vieira (Cidadania-SE). No pedido, o parlamentar lembrou que \u00e9 necess\u00e1rio esclarecer a exist\u00eancia de uma esp\u00e9cie de \"minist\u00e9rio paralelo da sa\u00fade\" instalado no Pal\u00e1cio do Planalto, incluindo a sugest\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o de medicamentos sem efic\u00e1cia comprovada e o apoio a teorias como a da imunidade de rebanho. Em junho de 2020,\u00a0Wizard\u00a0desistiu de assumir a Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Insumos Estrat\u00e9gicos e tamb\u00e9m deixou o cargo de conselheiro do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Na \u00e9poca, o general Eduardo\u00a0Pazuello\u00a0ocupava o cargo de ministro na pasta. Na ocasi\u00e3o, ele informou, por nota, que n\u00e3o iria mais atuar no MS. \"Informo que hoje (7/junho) deixo de atuar como Conselheiro do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, na condi\u00e7\u00e3o pro\u00a0bono. Al\u00e9m disso, recebi o convite para assumir a Secretaria de Ci\u00eancia, Tecnologia e Insumos Estrat\u00e9gicos da pasta. Agrade\u00e7o ao ministro Eduardo\u00a0Pazuello\u00a0pela confian\u00e7a, por\u00e9m decidi n\u00e3o aceitar para continuar me dedicando de forma solid\u00e1ria e independente aos trabalhos sociais que iniciei em 2018 em Roraima\", declarou\u00a0Wizard. Fundador de uma das maiores redes de ensino de idiomas no Brasil, a Wizard, o\u00a0empres\u00e1rio tem uma fortuna estimada pela em R$ 2,1 bilh\u00f5es. Ap\u00f3s a venda de sua parte para um grupo brit\u00e2nico em 2013, ele adquiriu a rede de produtos naturais . J\u00e1 em 2016, anunciou a abertura no Brasil da rede de comida mexicana , origin\u00e1ria da Calif\u00f3rnia. Em 2017, ele retornou ao ramo educacional adquirindo 35% das\u00a0a\u00e7\u00f5es da ,\u00a0rede de escolas de idiomas do empres\u00e1rio Fl\u00e1vio Augusto da Silva. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:21 / 18 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-segundo-na-corrida-a-prefeitura-do-rio-marcelo-crivella-vota-na-barra-da-tijuca-1.3016839", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em segundo na corrida \u00e0 Prefeitura do Rio, Marcelo Crivella vota na Barra da Tijuca", "subtitle": "Pesquisa Datafolha mostra Crivella com 32% das inten\u00e7\u00f5es de votos v\u00e1lidos", "article": "O atual (Republicanos) (28) na Escola Municipal S\u00e9rgio Buarque de Holanda, na Barra da Tijuca, na zona Oeste do Rio. Pesquisa Datafolha mostra Crivella com 32% das inten\u00e7\u00f5es de votos v\u00e1lidos, que excluem brancos, nulos e indeciso. Seu advers\u00e1rio, o ex-prefeito Eduardo Paes (DEM) tem 68%. O cen\u00e1rio entre os candidatos foi de estabilidade desde o in\u00edcio do segundo turno. A vantagem de sobre Crivella recuou de 32 pontos percentuais, h\u00e1 nove dias, para 26. \u00c9 uma oscila\u00e7\u00e3o dentro da margem de erro, considerando as inten\u00e7\u00f5es de votos dos dois candidatos.   ", "author": "Folhapress", "date": " 12:53 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-pronunciamento-rodrigo-pacheco-defende-corte-de-gastos-e-respeito-a-oposicao-1.3041445", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em pronunciamento, Rodrigo Pacheco defende corte de gastos e respeito \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Presidente do Senado defendeu que vacina contra a Covid chegue rapidamente a todos os brasileiros", "article": "O presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), eleito na tarde desta segunda-feira (1\u00ba), defendeu propostas da equipe econ\u00f4mica para corte de despesas p\u00fablicas. Pacheco fez um pronunciamento \u00e0 imprensa logo ap\u00f3s confirma\u00e7\u00e3o de sua vit\u00f3ria, mas n\u00e3o respondeu a perguntas. Ele voltou a dizer que \u00e9 necess\u00e1rio adotar medidas em tr\u00eas \u00e1reas: sa\u00fade p\u00fablica, desenvolvimento social e crescimento econ\u00f4mico. Pacheco afirmou que a vacina contra a Covid-19 precisa chegar rapidamente a todos os brasileiros.  Leia tamb\u00e9m Na \u00e1rea econ\u00f4mica, ele listou propostas apresentadas pelo ministro Paulo Guedes (Economia) em 2019 como parte de uma solu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida a ser apresentada para que o impulsionar o crescimento econ\u00f4mico. As medidas preveem corte de gastos obrigat\u00f3rios, como redu\u00e7\u00e3o de despesas com servidores, em momentos de aperto nas contas p\u00fablicas. \"Tudo isso ser\u00e1 feito com o mais amplo e absoluto di\u00e1logo, respeitoso, com os demais Poderes, inclusive com o Poder Executivo\", disse, lembrando que ele foi eleito com partidos aliados e de oposi\u00e7\u00e3o ao presidente Jair Bolsonaro (sem partido). \"O amplo leque de aliados que tivemos nessa candidatura e no sucesso dela [...], de partidos da base de governo, mas tamb\u00e9m de partidos da oposi\u00e7\u00e3o, de maiorias e de minorias, de esquerda e de direita, n\u00f3s temos a obriga\u00e7\u00e3o de conduzir de maneira democr\u00e1tica, de maneira respeitosa, com respeito \u00e0s diverg\u00eancias, buscando sempre os consensos\", discursou. Em aceno a partidos de esquerda, ele prometeu colocar em vota\u00e7\u00e3o uma proposta para que seja criada a lideran\u00e7a de oposi\u00e7\u00e3o no Senado, aos moldes do que h\u00e1 na C\u00e2mara. ", "author": "Thiago Resende e Renato Machado/Folhapress", "date": " 20:37 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-sete-cidades-cearenses-nao-sabem-quem-sera-o-prefeito-no-dia-1-de-janeiro-1.3026966", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em sete cidades, cearenses n\u00e3o sabem quem ser\u00e1 o prefeito no dia 1\u00ba de janeiro", "subtitle": "Com os registros de candidaturas dos vencedores do pleito nestes munic\u00edpios indeferidos ou cassados com recursos, quem deve assumir as prefeituras das cidades s\u00e3o os presidentes das C\u00e2maras Municipais, que ainda ser\u00e3o definidos", "article": "Pouco tempo ap\u00f3s ir \u00e0s urnas no dia 15 de novembro, a popula\u00e7\u00e3o de sete munic\u00edpios cearenses vive um cen\u00e1rio de incerteza sobre quem ir\u00e1 comandar as prefeituras a partir do dia 1\u00ba de janeiro de 2021. As situa\u00e7\u00f5es ocorrem nas cidades de Barreira, Caridade, Jaguaruana, Martin\u00f3pole, Miss\u00e3o Velha, Pedra Branca e Vi\u00e7osa do Cear\u00e1, onde os prefeitos eleitos est\u00e3o com o registro de candidatura indeferidos (com recursos) por consequ\u00eancia das contas desaprovadas em gest\u00f5es anteriores, abandonado emprego p\u00fablico e ren\u00fancia de cargo em outros mandatos para evitar processo de cassa\u00e7\u00e3o. S\u00e3o cidades em que os candidatos eleitos permanecem com os registros de candidaturas indeferidos ou cassados pela Justi\u00e7a Eleitoral e podem n\u00e3o tomar posse no dia 1\u00ba de janeiro. Sem diplomas, eles aguardam o julgamento de recursos para tentar reverter a situa\u00e7\u00e3o antes do fim do ano. Enquanto a defini\u00e7\u00e3o n\u00e3o chega, quem deve tomar posse nas prefeituras interinamente, no dia 1\u00b0 de janeiro, s\u00e3o os presidentes das C\u00e2maras Municipais, que ser\u00e3o escolhidos na elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora. At\u00e9 l\u00e1, 230 mil pessoas enfrentam cen\u00e1rio de inseguran\u00e7a por n\u00e3o saberem quem vai comandar as administra\u00e7\u00f5es municipais. Caso os registros sejam indeferidos definitivamente pela Justi\u00e7a Eleitoral, haver\u00e1 novas elei\u00e7\u00f5es.   Em Vi\u00e7osa do Cear\u00e1, o prefeito eleito teve o registro de candidatura cassado por abuso de poder econ\u00f4mico, ainda antes do resultado das elei\u00e7\u00f5es. Por conta disso, ele tamb\u00e9m n\u00e3o chegou a ser diplomado, assim como gestores eleitos indeferidos. Em Caridade, o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) j\u00e1 deliberou, no \u00faltimo dia 18 deste m\u00eas, sobre o recurso apresentado pela prefeita eleita Simone Tavares (PDT), negando, por unanimidade, o pedido de deferimento de candidatura, determinando, inclusive, a realiza\u00e7\u00e3o de elei\u00e7\u00f5es suplementares, a serem convocadas pelo Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE). Como o processo ainda n\u00e3o teve o tr\u00e2nsito em julgado no TSE, ainda cabe recurso para tentar reverter a situa\u00e7\u00e3o. Nas redes sociais, a pedetista afirmou que sofre persegui\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \"No processo democr\u00e1tico, o maior poder adv\u00e9m do povo que escolhe seus representantes. E \u00e9 justamente essa vontade soberana que deve prevalecer\", disse. Com o recesso do Judici\u00e1rio em todo o Brasil at\u00e9 o dia 6 de janeiro, as apela\u00e7\u00f5es devem voltar a ser analisadas pelas Cortes Eleitorais de segunda e terceira inst\u00e2ncias apenas no dia 7 do mesmo m\u00eas, e os julgamentos voltarem a ocorrer a partir do dia 21. At\u00e9 l\u00e1, apenas casos de urg\u00eancia devem ser deliberados pela presid\u00eancia das Cortes Eleitorais - sejam elas de \u00e2mbito regional ou federal - que atuam em regime de plant\u00e3o, como medidas em tutelas de urg\u00eancia, conforme informou o TRE-CE. A advogada eleitoral Isabel Mota explica que a determina\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es suplementares pode ser decidida pelo TSE, mesmo sem o tr\u00e2nsito em julgado, por se tratar da consequ\u00eancia prevista pela legisla\u00e7\u00e3o eleitoral. Por isso, segundo ela, a Corte determinou a medida em Caridade. \"Tem chance de reverter a decis\u00e3o, mas a Corte que decidir o processo a seguir. Embora ainda caiba recurso, foi uma decis\u00e3o un\u00e2nime, na \u00faltima inst\u00e2ncia, por isso j\u00e1 se convoca as elei\u00e7\u00f5es. J\u00e1 pensou se a Corte n\u00e3o determina a elei\u00e7\u00e3o suplementar para esperar o resultado de um recurso, que pode ser que demore quatro anos para ser julgado\", explica Isabel Mota. Para Mota, inclusive, a Justi\u00e7a Eleitoral tem sido bem c\u00e9lere em todas as decis\u00f5es sobre registro de candidatura, principalmente de prefeitos eleitos. Para ela, a demora na defini\u00e7\u00e3o dos processos citados ocorre, principalmente, pela quantidade de recursos apresentados, que, muitas vezes, prolongam casos em uma inst\u00e2ncia que j\u00e1 definiu sobre seu caso, ao inv\u00e9s de procurar seguir para outra. \"A gente tem situa\u00e7\u00f5es em alguns munic\u00edpios que a pr\u00f3pria parte acaba impedindo que o julgamento seja mais c\u00e9lere, porque a decis\u00e3o foi proferida pela Corte, e eles ficam impondo embargos\", afirma. Al\u00e9m disso, ela ressalta que o tempo para julgar todos os registros de candidaturas foi menor neste ano do que em pleitos anteriores, por conta da pandemia da Covid-19. \"Eu reconhe\u00e7o que houve um esfor\u00e7o muito grande dos ju\u00edzes eleitorais, do TRE-CE, do TSE, de se chegar com o m\u00ednimo de pend\u00eancia no dia da elei\u00e7\u00e3o e no da diploma\u00e7\u00e3o. Mais de 5 mil munic\u00edpios no Brasil, a gente s\u00f3 tem 100 processos mesmo pendentes relativos a registros. Acho um n\u00famero pequeno. O esfor\u00e7o tem que ser reconhecido\", relata. O coordenador do Centro de Apoio Operacional Eleitoral (Caopel) do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE), promotor Emmanuel Gir\u00e3o, tamb\u00e9m destaca o esfor\u00e7o da Justi\u00e7a Eleitoral para concluir os processos de candidaturas. \"Tivemos mais de 600 candidatos a prefeito nos 184 munic\u00edpios do Cear\u00e1. Todos os processos de registro j\u00e1 foram julgados. Esses a\u00ed \u00e9 porque tiveram pend\u00eancias, s\u00e3o quest\u00f5es complexas, e porque os candidatos manejam muitos recursos. Pedra Branca, o juiz julgou, foi para o TRE-CE e est\u00e1 no terceiro embargo de declara\u00e7\u00e3o\", ressaltou. Nas redes sociais, o prefeito eleito Ant\u00f4nio G\u00f3is (PSD), de Pedra Branca, comentou a situa\u00e7\u00e3o. \"N\u00e3o \u00e9 (uma decis\u00e3o) definitiva. Estou impetrando junto aos tribunais superiores os recursos necess\u00e1rios para ver garantido o direito de ser o prefeito\", declarou. A prefeita eleita de Barreira, Dra. Auxiliadora (PSD), tamb\u00e9m informou aos eleitores, na \u00faltima semana, que ir\u00e1 recorrer ao TSE para reverter a decis\u00e3o proferida pelo TRE-CE. James Bel (PP), eleito em Martin\u00f3pole, informou que aguarda decis\u00e3o do TSE. \"O TRE-CE decidiu a nosso favor, mas o MPE recorreu, e agora esperamos decis\u00e3o do Pleno da Corte\", explicou. Os prefeitos de Miss\u00e3o Velha, Dr Washington (MDB): Jaguaruana, Roberto da Vi\u00fava (PDT): e de Vi\u00e7osa, Z\u00e9 Firmino (MDB), n\u00e3o responderam. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:00 / 27 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/enfia-no-rabo-diz-eduardo-bolsonaro-sobre-uso-de-mascara-contra-a-covid-19-1.3058663", "type": "Pol\u00edtica", "title": "\u201cEnfia no rabo\u201d, diz Eduardo Bolsonaro sobre uso de m\u00e1scara contra a Covid-19", "subtitle": "O parlamentar se irritou em live nas redes sociais na noite dessa quarta-feira (10), criticou a imprensa e ironizou o item de prote\u00e7\u00e3o", "article": "Irritado com as cr\u00edticas feitas \u00e0 comitiva oficial do governo Jair Bolsonaro, que em embarque para Israel, o deputado filho do presidente da Rep\u00fablica, mandou enfiar o item de prote\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 \"no rabo\". A declara\u00e7\u00e3o foi dada na noite dessa quarta-feira (10) durante transmiss\u00e3o ao vivo nas redes sociais.  \u201cEu acho uma pena, n\u00e9, (que) essa imprensa mequetrefe que a gente tem aqui no Brasil fique dando conta de cobrir apenas a m\u00e1scara. 'Ah, a m\u00e1scara, est\u00e1 sem m\u00e1scara, est\u00e1 com m\u00e1scara'. Enfia no rabo gente, porra! A gente est\u00e1 l\u00e1 trabalhando, ralando\u201d, afirmou o parlamentar. O posicionamento do deputado ocorreu no mesmo dia em que o pai, o presidente Jair Bolsonaro, mudou o tom em rela\u00e7\u00e3o ao enfrentamento da pandemia do novo coronav\u00edrus no Brasil. Ap\u00f3s o discurso de Lula, que criticou a gest\u00e3o negacionista de Bolsonaro, o atual chefe do Executivo Nacional usou m\u00e1scara durante um evento no Pal\u00e1cio do Planalto e sancionou um projeto para facilitar a O outro filho do presidente, o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Republicanos-RJ) tamb\u00e9m adotou uma nova postura e chegou a compartilhar uma foto nas redes sociais com a frase Durante pronunciamento, o ex-presidente Lula orientou que nenhuma \"decis\u00e3o imbecil do presidente da Rep\u00fablica ou ministro da Sa\u00fade\" fosse obedecida pela popula\u00e7\u00e3o.  Em resposta ao petista, contudo, menos de tr\u00eas horas depois de apresentar uma posi\u00e7\u00e3o mais branda em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia,Bolsonaro voltou a criticar o lockdown e governadores do PT. \"Esses governadores, n\u00e3o s\u00e3o todos, s\u00f3 sabem essa pol\u00edtica do fica em casa. N\u00e3o deu certo ano passado, mortes tivemos, mortes continuamos tendo. Infelizmente, de uma forma ou de outra, mortes continuar\u00e3o acontecendo\", disse.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:54 / 11 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-meio-a-polemicas-debate-tecnico-sobre-voto-impresso-divide-espaco-com-politizacao-da-pauta-1.3087875", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em meio a pol\u00eamicas, debate t\u00e9cnico sobre voto impresso divide espa\u00e7o com politiza\u00e7\u00e3o da pauta", "subtitle": "Cria\u00e7\u00e3o de comiss\u00e3o especial reacende discuss\u00e3o sobre o sistema eletr\u00f4nico de vota\u00e7\u00e3o; Di\u00e1rio do Nordeste ouviu especialistas", "article": "A discuss\u00e3o sobre o est\u00e1 de volta ao Congresso Nacional com a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o especial, na C\u00e2mara dos Deputados, para analisar a (PEC) que trata do assunto. Especialistas entrevistados pelo apontam diferentes olhares sobre o tema: enquanto alguns sugerem que o voto audit\u00e1vel poderia representar melhorias ao sistema de vota\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nico, outros consideram que o voto impresso seria um retrocesso.  Leia mais A Justi\u00e7a Eleitoral, por sua vez, atesta a seguran\u00e7a da urna eletr\u00f4nica e ressalta j\u00e1 ser poss\u00edvel auditar as vota\u00e7\u00f5es. O uso pol\u00edtico da pauta com a proximidade das elei\u00e7\u00f5es gerais de 2022 \u00e9 visto por cientistas pol\u00edticos como prejudicial \u00e0 democracia. O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) \u00e9 defensor da mudan\u00e7a no , que passaria a incluir a impress\u00e3o do voto nas urnas eletr\u00f4nicas, assim como parlamentares governistas. Entre os argumentos est\u00e1 o de que, com o voto impresso, seria poss\u00edvel realizar a , al\u00e9m de evitar eventuais nas elei\u00e7\u00f5es. Esta n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que o assunto \u00e9 pauta no Congresso Nacional. A Reforma Pol\u00edtica aprovada em 2015 previa a impress\u00e3o do voto a partir do pleito de 2018. Contudo, naquele ano, o Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu de forma liminar barrar a medida. No ano passado, a decis\u00e3o foi analisada pelo plen\u00e1rio do Tribunal e os ministros, por unanimidade, decidiram declarar a impress\u00e3o do voto inconstitucional. Bolsonaro chegou a afirmar, no \u00faltimo dia 12, que \"se o Parlamento promulgar, teremos voto impresso em 2022\". \"Ningu\u00e9m passar\u00e1 por cima da decis\u00e3o do Parlamento brasileiro\", acrescentou. Para valer nas elei\u00e7\u00f5es do pr\u00f3ximo ano, a PEC, de autoria da deputada governista Bia Kicis (PSL-DF), precisa ser aprovada, no m\u00e1ximo, um ano antes da data de vota\u00e7\u00e3o - prevista para outubro de 2022. Caso aprovado, o voto impresso far\u00e1 parte da urna eletr\u00f4nica - a mudan\u00e7a n\u00e3o prev\u00ea a retirada do equipamento do sistema eleitoral. A mudan\u00e7a \u00e9 defendida por alguns especialistas, portanto, como uma melhora para o voto eletr\u00f4nico. A possibilidade de realizar auditoria \u00e9 um dos principais argumentos dos que querem a inclus\u00e3o do voto impresso no sistema eleitoral.  Engenheiro e membro do Comit\u00ea Multidisciplinar Independente (CMind), grupo de especialistas que discute a ado\u00e7\u00e3o do voto eletr\u00f4nico, Am\u00edlcar Brunazo considera que \u00e9 preciso haver um aprimoramento da urna eletr\u00f4nica para que seja poss\u00edvel realizar auditorias independentes do software utilizado. Brunazo trabalhou como auditor em alguns pedidos feitos \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral, como o do PSDB ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2014. \"Tecnicamente, o eleitor n\u00e3o tem como saber que o voto que deu foi registrado daquela maneira. N\u00e3o h\u00e1 como saber se o que ele viu na tela, foi gravado\", argumenta. O voto impresso, continua o engenheiro, mudaria essa l\u00f3gica. \"Com o voto impresso, o eleitor pode ver e depois confirmar\", diz. Para Brunazo, a mudan\u00e7a traria maior transpar\u00eancia para o processo eleitoral. Secret\u00e1rio de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE), Carlos Sampaio, por sua vez, frisa que j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel auditar a vota\u00e7\u00e3o ou fazer recontagem dos votos. Ele explica que os partidos pol\u00edticos podem pedir, ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es sobre todo o processo eleitoral. Entre os documentos que podem ser solicitados est\u00e1 a c\u00f3pia de qualquer arquivo gerado ao longo do processo - como, por exemplo, os dados dos cart\u00f5es de mem\u00f3ria das urnas eletr\u00f4nicas gerados em cada munic\u00edpio. Outro documento que os partidos podem solicitar \u00e9 a c\u00f3pia do registro dos votos. Com isso, \u00e9 poss\u00edvel, por exemplo, que as legendas realizem uma recontagem pr\u00f3pria dos votos. O Tribunal Superior Eleitoral (TSE) lan\u00e7ou, neste m\u00eas, uma campanha para demonstrar a seguran\u00e7a e a transpar\u00eancia da urna eletr\u00f4nica. Na cerim\u00f4nia de lan\u00e7amento, por ocasi\u00e3o dos 25 anos do equipamento, o presidente do Tribunal, ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, disse que a ado\u00e7\u00e3o do voto impresso seria\u00a0\"in\u00fatil relativamente ao discurso da fraude\". \"Esse \u00e9 um discurso pol\u00edtico. Nos Estados Unidos, havia voto impresso e boa parte dos que defendem o voto impresso no Brasil disseram que houve fraude nas elei\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos. Ent\u00e3o, ficar\u00edamos no mesmo lugar\", declarou o ministro. Segundo ele, a campanha foi idealizada em 2020 e n\u00e3o \u00e9 resposta a nenhuma \"polemiza\u00e7\u00e3o\". Grupo de engenheiros formados pelo Instituto Tecnol\u00f3gico de Aeron\u00e1utica (ITA) apresentou ao TSE um modelo alternativo com o intuito de contribuir com melhorias para o sistema eletr\u00f4nico de vota\u00e7\u00e3o. A proposta visa facilitar a realiza\u00e7\u00e3o de auditorias independentes. Caso seja implementada, transformaria o voto em um documento eletr\u00f4nico, de maneira individualizada, e ele seria armazenado em um equipamento USB ligado \u00e0 urna.   Al\u00e9m disso, segundo a solu\u00e7\u00e3o apresentada pela Associa\u00e7\u00e3o GRITA!, existiria a possibilidade de o eleitor corrigir eventuais equ\u00edvocos ainda durante a pr\u00f3pria vota\u00e7\u00e3o. \"Ele vota nos candidatos, um a um, s\u00f3 que no final, antes de validar tudo, na tela da pr\u00f3pria urna, ele v\u00ea o resultado da vota\u00e7\u00e3o que fez. Se ele n\u00e3o confirmar, pode come\u00e7ar o processo do zero\", detalha o engenheiro Vezio Nardini, um dos integrantes da organiza\u00e7\u00e3o. Com a transforma\u00e7\u00e3o do voto em um documento eletr\u00f4nico, seria poss\u00edvel fazer a auditoria sem depender da contagem manual dos votos, pondera um dos diretores da Associa\u00e7\u00e3o, Francisco Medeiros. A proposta apresentada pelos engenheiros permitiria, inclusive, que haja a impress\u00e3o do voto - caso seja aprovada, por exemplo, a PEC em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso. Mas, segundo eles, o mais importante \u00e9 que a legisla\u00e7\u00e3o estabele\u00e7a a possibilidade de auditorias independentes, j\u00e1 que solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e aprimoramentos para o voto eletr\u00f4nico podem continuar a surgir com o avan\u00e7o da tecnologia. \"Qualquer sistema de emiss\u00e3o precisa ser objeto de auditoria independente. Ocorre ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o, feita por profissionais especializados, que v\u00e3o definir os instrumentos t\u00e9cnicos necess\u00e1rios para confirmar que os processos da vota\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica ocorreram dentro das melhores pr\u00e1ticas\", destaca o engenheiro e tamb\u00e9m integrante do GRITA!, Carlos Rocha. Ao debater poss\u00edveis aprimoramentos da urna eletr\u00f4nica, o engenheiro Francisco Medeiros ressalta que n\u00e3o est\u00e3o em discuss\u00e3o falhas na seguran\u00e7a do equipamento. \"As urnas s\u00e3o seguras. O problema n\u00e3o \u00e9 a seguran\u00e7a da urna, \u00e9 como fazer auditoria\", explica. A proposta apresentada pela associa\u00e7\u00e3o busca encontrar uma solu\u00e7\u00e3o para isso. \"\u00c9 uma alternativa barata j\u00e1 para 2022, para diminuir o tensionamento. Tem que ser seguro e tem que parecer segura\", sustenta.  Leia tamb\u00e9m A seguran\u00e7a do equipamento \u00e9 atestada tamb\u00e9m por outros especialistas. Professor do Departamento de Tecnologia da Universidade Estadual de Campinas (Unicamp), Andr\u00e9 Leon S. Gradvohl aponta que a urna eletr\u00f4nica j\u00e1 atingiu \"um n\u00edvel muito alto\" quanto \u00e0 seguran\u00e7a. Ele cita, por exemplo, as 30 camadas de seguran\u00e7a implementadas pelo TSE no equipamento. Tamb\u00e9m s\u00e3o realizados testes, tanto no per\u00edodo eleitoral como antes, para tentar detectar falhas no sistema adotado. Ele admite, contudo, que sempre h\u00e1 possibilidade de melhorias no sistema. \"Sempre h\u00e1 o que evoluir, porque os ataques \u00e0 seguran\u00e7a tamb\u00e9m evoluem. Os mecanismos sempre podem ser aprimorados\", afirma. Gradvohl considera \"um retrocesso\" a implementa\u00e7\u00e3o do voto impresso no Brasil. Ele aponta que um dos elementos fundamentais da seguran\u00e7a da urna \u00e9 a garantia do sigilo do voto. Carlos Sampaio, do TRE-CE, pontua ainda que a preocupa\u00e7\u00e3o sobre a impress\u00e3o do voto passa pela defini\u00e7\u00e3o das regras sobre como esse voto poder\u00e1 ser contado posteriormente, por exemplo. \"N\u00e3o critico quem quer o voto impresso. Mas, a partir do momento em que existe essa impress\u00e3o, o candidato perdedor pode pedir a recontagem mesmo sem ind\u00edcios de fraude, apenas para atrasar o processo\", ressalta. Para Gradvohl, a discuss\u00e3o deve estar mais focada nas solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do que no debate pol\u00edtico. \"Seria importante que os governantes se concentrassem na parte t\u00e9cnica, porque contra os fatos cient\u00edficos n\u00e3o h\u00e1 o que discutir. J\u00e1 na pol\u00edtica, qualquer nova informa\u00e7\u00e3o \u00e9 pass\u00edvel de discuss\u00e3o, que nem sempre \u00e9 produtiva\".   Professor de Pol\u00edtica e Sociologia da Universidade Presbiteriana Mackenzie, Rodrigo Prando avalia que o debate sobre o voto impresso - e os questionamentos quanto \u00e0 seguran\u00e7a da urna - tem ganhado relev\u00e2ncia pelo \"esfor\u00e7o do Governo\". \"A discuss\u00e3o est\u00e1 relacionada a uma vis\u00e3o ideol\u00f3gica do Governo, especialmente na tentativa de deslegitimar a elei\u00e7\u00e3o\", argumenta o docente. A professora da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) e pesquisadora do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem), Monalisa Soares, lembra que esta n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que o sistema eleitoral \u00e9 questionado. Ap\u00f3s a vit\u00f3ria da ex-presidente Dilma Rousseff (PT), em 2014, o ex-senador A\u00e9cio Neves tamb\u00e9m contestou o resultado. Ela analisa que a cria\u00e7\u00e3o de uma comiss\u00e3o especial para discutir a PEC, em um momento de pandemia e com assuntos urgentes sendo tratados no Legislativo, atribui uma relev\u00e2ncia ao tema - a prerrogativa para instala\u00e7\u00e3o \u00e9 do presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), eleito com o apoio de Bolsonaro. \"O presidente alega fraude em um processo do qual ele saiu vitorioso. \u00c9 jogar com um tensionamento. Muitas pessoas, da base do presidente, t\u00eam apego \u00e0 tese de que, se ele for derrotado, \u00e9 ind\u00edcio de fraude. Tudo isso adentra o caldeir\u00e3o para 2022\", observa a cientista pol\u00edtica. O presidente Jair Bolsonaro afirmou, em diferentes ocasi\u00f5es, que a elei\u00e7\u00e3o de 2018 foi fraudada, mas, at\u00e9 o momento, n\u00e3o apresentou nenhuma prova de irregularidade no pleito. Monalisa Soares acrescenta: \"O processo (de aprimoramento da urna) deve ser feito fora dos momentos mais conflitivos. Sempre que se faz \u00e0s portas das elei\u00e7\u00f5es ou com vista \u00e0s elei\u00e7\u00f5es, \u00e9 prejudicial para a democracia\". ", "author": "Luana Barros", "date": " 08:00 / 23 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-um-mes-lira-fracassa-em-blindagem-e-retalia-adversarios-1.3054205", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em um m\u00eas, Lira fracassa em blindagem e retalia advers\u00e1rios", "subtitle": "O presidente da C\u00e2mara dos Deputados em exerc\u00edcio chegou a ser chamado de \"descumpridor de acordos\"", "article": "O primeiro m\u00eas do deputado federal no comando da foi marcado por a advers\u00e1rios pol\u00edticos e por uma ap\u00f3s press\u00e3o da opini\u00e3o p\u00fablica, para votar a jato medida que amplia blindagem a congressistas. No per\u00edodo, o l\u00edder do bloco do centr\u00e3o, eleito em 1\u00b0 de fevereiro com o apoio do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), manteve o esperado apoio para aprovar a autonomia do Banco Central, medida costurada na legislatura passada, mas teve uma de suas principais qualidades contestada por colegas: a de ser um cumpridor de acordos. A troca do relator da medida cautelar que manteve a pris\u00e3o do deputado Daniel Silveira (PSL-RJ) e a amea\u00e7a de retirar siglas advers\u00e1rias da mesa de comando da Casa, inten\u00e7\u00e3o sobre a qual acabou recuando, renderam a Lira um novo apelido entre deputados de centro e de esquerda: \"descumpridor de acordos\". Eleito com uma ampla margem de vota\u00e7\u00e3o \u2013foram 302 votos, ante 145 do seu advers\u00e1rio, Baleia Rossi (MDB-SP)\u2013, Lira j\u00e1 deu mostras, em seus primeiros dias no posto, de que, apesar do discurso de concilia\u00e7\u00e3o, a C\u00e2mara de todos defendida em sua campanha n\u00e3o necessariamente incluiria opositores dele. Ainda em 1\u00b0 de fevereiro, invalidou o bloco advers\u00e1rio por uma inscri\u00e7\u00e3o tida como irregular do PT e convocou novas elei\u00e7\u00f5es para preencher os cargos de secret\u00e1rios e suplentes da mesa. A medida irritou partidos de centro e de esquerda, o que levou o novo presidente a recuar e a costurar acordo que contemplou siglas como PT, PSDB e DEM. Nos dias seguintes, confirmou a deputada federal Fl\u00e1via Arruda (PL-DF), sua aliada de primeira hora, como presidente da CMO (Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento), iniciativa adotada ap\u00f3s meses de disputa pelo posto com o grupo do ex-presidente da C\u00e2mara Rodrigo Maia (DEM-RJ).  No primeiro m\u00eas, Lira tamb\u00e9m assinou medida administrativa que exonerou funcion\u00e1rios da gest\u00e3o anterior com cargos comissionados e desalojou os jornalistas do comit\u00ea de imprensa, espa\u00e7o ocupado pelos ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o desde os anos 1960. Com a mudan\u00e7a, o antigo comit\u00ea dar\u00e1 lugar ao gabinete do presidente, que poder\u00e1 se deslocar ao plen\u00e1rio sem ser abordado por jornalistas ou cidad\u00e3os. A troca foi imposta aos jornalistas, que n\u00e3o foram consultados e, apenas ap\u00f3s queixas, foram convidados a discutir o desenho do novo comit\u00ea de imprensa. Com apoio do Planalto, que ofereceu cargos e emendas para assegurar sua vit\u00f3ria, Lira aprovou no per\u00edodo duas medidas caras \u00e0 equipe econ\u00f4mica: a autonomia do Banco Central, que estabelece mandatos fixos a presidentes e diretores, e sugest\u00f5es de mudan\u00e7a na lei cambial, que precisavam ser votadas para que o texto seguisse ao Senado. \"Foi um m\u00eas de intenso trabalho, no qual tivemos a oportunidade de votar mat\u00e9rias importantes relacionadas \u00e0 Covid e \u00e0 economia\", diz Celso Sabino (PSDB-PA). \"E foi dada a oportunidade a deputados, que antes se queixavam de n\u00e3o poderem participar das sess\u00f5es, de estarem presentes e serem ouvidos.\" No per\u00edodo, Lira tentou adotar posi\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao Executivo. Por exemplo, marcou reuni\u00e3o com governadores para debater a pandemia \u2013no momento em que Bolsonaro atacou gest\u00f5es estaduais por medidas restritivas\u2013 e, em car\u00e1ter reservado, demonstrou resist\u00eancia \u00e0 vota\u00e7\u00e3o da chamada pauta de costumes. Em um contraponto, por\u00e9m, bancou o nome favorito do presidente para o comando da CCJ (Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a), o da deputada federal Bia Kicis (PSL-DF), que enfrenta forte resist\u00eancia no Judici\u00e1rio, e teve seis encontros com Bolsonaro, tanto nas depend\u00eancias do Executivo quanto do Legislativo. Mas o epis\u00f3dio que mais marcou o primeiro m\u00eas do l\u00edder do centr\u00e3o como presidente, na opini\u00e3o de colegas de plen\u00e1rio, foi a derrota na PEC da blindagem de deputados. Na ter\u00e7a de Carnaval (16), o ministro Alexandre de Moraes, do STF (Supremo Tribunal Federal), determinou a pris\u00e3o de Daniel Silveira. A decis\u00e3o teve como base a publica\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo do deputado com ataques aos ministros da corte e a defesa do AI-5 (Ato Institucional n\u00ba 5), que deu in\u00edcio ao per\u00edodo mais autorit\u00e1rio da ditadura. A decis\u00e3o de Moraes foi confirmada por unanimidade pelo plen\u00e1rio da corte no dia seguinte. A tentativa de reverter a medida no plen\u00e1rio da C\u00e2mara perdeu for\u00e7a quando passou a prevalecer a leitura de aliados de Lira de que a pris\u00e3o de Silveira n\u00e3o abriria brecha para que o STF ampliasse o uso de mandados de pris\u00e3o contra parlamentares. Nesse contexto, Lira tomou duas atitudes que foram mal vistas por colegas. A primeira foi convidar \u2013e depois trocar\u2013 Carlos Sampaio (PSDB-SP) para relatar o parecer da medida cautelar contra Silveira. Ele foi substitu\u00eddo por Magda Mofatto (PL-GO), de um partido do centr\u00e3o. O segundo erro foi insistir na PEC da Imunidade Parlamentar, anunciada ap\u00f3s o epis\u00f3dio Silveira e que foi vista por setores da sociedade e at\u00e9 por parlamentares como uma tentativa de legislar em causa pr\u00f3pria. Ela foi apelidada de PEC da Impunidade. A proposi\u00e7\u00e3o foi apresentada na ter\u00e7a-feira passada e a inten\u00e7\u00e3o do presidente da C\u00e2mara era aprov\u00e1-la a toque de caixa. A press\u00e3o para acelerar a tramita\u00e7\u00e3o, no entanto, foi barrada na sexta (26), ap\u00f3s o l\u00edder do centr\u00e3o perceber que n\u00e3o teria apoio de 308 deputados, como exige uma PEC, para aprovar a proposta. Na leitura de aliados, foi um desgaste desnecess\u00e1rio com resultado p\u00edfio, j\u00e1 que o texto seguiu para uma comiss\u00e3o especial, em um rito tradicional. No dia seguinte, segundo aliados do presidente, ele ainda procurava culpados para o fracasso e criticava as exig\u00eancias feitas por petistas. Lira tamb\u00e9m foi acusado em seu primeiro m\u00eas de tentar diminuir o espa\u00e7o de manifesta\u00e7\u00f5es da oposi\u00e7\u00e3o, costurando acordos para reduzir o chamado kit-obstru\u00e7\u00e3o e dizendo, no plen\u00e1rio, que n\u00e3o vai mais tolerar adjetiva\u00e7\u00f5es \u2013em resposta a declara\u00e7\u00f5es de integrantes do PSOL que chamaram Silveira de fascista. Kim Kataguiri (DEM-SP), que faz oposi\u00e7\u00e3o ao presidente da C\u00e2mara, foi retirado da relatoria de projeto de licenciamento ambiental. Para ele, Lira \u00e9 a leg\u00edtima representa\u00e7\u00e3o do velho patrimonialismo. \"Lira acredita que a presid\u00eancia \u00e9 sua, n\u00e3o da C\u00e2mara\", diz.  ", "author": "Danielle Brant e Gustavo Uribe/Folhapress", "date": " 08:05 / 02 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/em-semana-decisiva-cpi-da-covid-comeca-a-ouvir-representantes-de-estados-1.3097217", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Em semana decisiva, CPI da Covid come\u00e7a a ouvir representantes de Estados", "subtitle": "Senadores tamb\u00e9m avaliam mudar fase de investiga\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o, com algumas testemunhas passando para condi\u00e7\u00e3o de investigados", "article": "A (CPI) da Covid, no Senado Federal, ir\u00e1 ouvir, nesta semana, os primeiros representantes de Estados - o ex-secret\u00e1rio de Sa\u00fade do Amazonas, , e o ex-governador do Rio de Janeiro, , ir\u00e3o dep\u00f4r nesta ter\u00e7a (15) e quarta-feira (16). Os depoimentos ocorrem na mesma semana em que senadores avaliam mudar fase da investiga\u00e7\u00e3o e transformar algumas das testemunhas ouvidas em investigadas.  Leia mais Apesar de ainda n\u00e3o terem sido definidos nomes, nos bastidores algumas testemunhas j\u00e1 s\u00e3o citadas como possibilidade para se tornar investigadas. Dentre elas, o ex-ministro da Sa\u00fade . O general, inclusive, j\u00e1 tem requerimento para reconvoca\u00e7\u00e3o aprovado. Defensor da necessidade de \"evoluir\" a investiga\u00e7\u00e3o da CPI da Covid, o relator da comiss\u00e3o, (MDB-AL), quer aguardar algumas \"caracteriza\u00e7\u00f5es de irregularidades\" nesta semana antes apresentar uma lista para an\u00e1lise dos parlamentares de seu grupo na comiss\u00e3o - formada por senadores independentes e de oposi\u00e7\u00e3o. Nesta ter\u00e7a-feira, o ex-secret\u00e1rio de Sa\u00fade do Amazonas, Marcellus Camp\u00ealo ser\u00e1 ouvido pelos senadores. O tema central ser\u00e1 o colapso no estado no in\u00edcio de 2021, com falta de leitos e de oxig\u00eanio medicinal nos hospitais que recebiam pacientes com Covid-19. Ele tamb\u00e9m deve ser questionado sobre se a capital Manaus foi usada como laborat\u00f3rio para o tratamento precoce e para a tese de imunidade de rebanho. Camp\u00ealo deve esclarecer ainda fatos relacionados \u00e0 opera\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Federal por irregularidades no uso de recursos do governo federal destinados \u00e0 pandemia - em uma delas, ele chegou a ser detido. O ex-governador do Rio de Janeiro, Wilson Witzel, ir\u00e1 dep\u00f4r na quarta. Ele perdeu o mandato por den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o com recursos da pandemia - este deve ser um dos foco dos senadores durante o depoimento. Um dos principais defensores da inclus\u00e3o de Estados e munic\u00edpios na investiga\u00e7\u00e3o encabe\u00e7ada pela CPI da Covid, Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) comemorou os primeiros depoimentos referentes ao enfrentamento da pandemia nos Estados. Na quinta-feira (17), ser\u00e1 a vez do auditor do Tribunal Contas da Uni\u00e3o (TCU), Alexandre Marques, autor de um relat\u00f3rio paralelo que diz que as mortes por Covid-19 est\u00e3o superdimensionadas. O presidente Jair Bolsonaro citou o documento j\u00e1 desmentido pelo pr\u00f3prio TCU. Alexandre Marques foi afastado do \u00f3rg\u00e3o ap\u00f3s assumir ter inclu\u00eddo dados no sistema do Tribunal.  Entenda o caso Para encerrar a seamana, CPI da Pandemia vai ouvir os m\u00e9dicos Dimas Zimmermann e Francisco Eduardo Aves na sexta-feira (18). Eles s\u00e3o defensores do tratamento precoce e da autonomia m\u00e9dica e contr\u00e1rios ao lockdown. O relator da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid, senador Renan Calheiros (MDB-AL), afirmou na \u00faltima sexta (11) que a comiss\u00e3o vai \u201cevoluir\u201d de fase e mudar a condi\u00e7\u00e3o de testemunhas para a de investigados de algumas pessoas que j\u00e1 prestaram depoimento. O relator, no entanto, n\u00e3o indicou quem deve ser atingido com a mudan\u00e7a de condi\u00e7\u00e3o. \"A partir de agora, n\u00f3s vamos, com rela\u00e7\u00e3o a algumas pessoas que por aqui j\u00e1 passaram, tir\u00e1-las da condi\u00e7\u00e3o de testemunha e coloc\u00e1-las definitivamente na condi\u00e7\u00e3o de investigados para, com isso, demonstrar a fase seguinte do aprofundamento da nossa investiga\u00e7\u00e3o\", completou. Integrantes do grupo majorit\u00e1rio da CPI, formado por independentes e oposicionistas, consideram praticamente certo que uma das autoridades que deve passar para a condi\u00e7\u00e3o de investigado \u00e9 o ex-ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello.   O general, inclusive, j\u00e1 tem seu retorno para os bancos da comiss\u00e3o encaminhado, uma vez que os senadores j\u00e1 aprovaram requerimento para a sua reconvoca\u00e7\u00e3o. Outros nomes citados s\u00e3o \u00c9lcio Franco, bra\u00e7o direito de Pazuello na Sa\u00fade e hoje assessor especial da Casa Civil, e Fabio Wajngarten, ex-secret\u00e1rio de Comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia. O vice-presidente da CPI, Randolfe Rodrigues (Rede-AP), tamb\u00e9m confirmou que a comiss\u00e3o j\u00e1 discute a mudan\u00e7a para a categoria de investigados de alguns personagens, com a \"hip\u00f3tese pela natureza e circunst\u00e2ncia do que a CPI at\u00e9 agora j\u00e1 apurou\". Randolfe foi questionado e apontou que Pazuello e \u00c9lcio Franco, na sua vis\u00e3o, s\u00e3o nomes que devem ser enquadrados nessa nova condi\u00e7\u00e3o. Diversos requerimentos foram aprovados na CPI \u00faltima semana, e direcionam a apura\u00e7\u00e3o para empresas, ag\u00eancias de publicidade, entidades m\u00e9dicas e pessoas f\u00edsicas que promoveram o chamado \u201d. At\u00e9 a semana passada, a CPI da Pandemia havia aprovado 18 requerimentos relacionados a medicamentos sem efic\u00e1cia comprovada contra a Covid-19. A CPI descobriu, tamb\u00e9m na \u00faltima semana, que o presidente (Sem Partido) atuou em favor de duas empresas privadas que produzem a hidroxicloroquina. Em telegrama enviado ao primeiro-ministro da \u00cdndia, em abril do ano passado, o chefe do Poder Executivo pede a libera\u00e7\u00e3o de insumos para a fabrica\u00e7\u00e3o do medicamento no Brasil. A partir disso foram aprovados requerimentos para investigar a atua\u00e7\u00e3o das farmac\u00eauticas EMS e Apsen. Renan Calheiros criticou a atua\u00e7\u00e3o do presidente na defesa da cloroquina e no que classificou como \u201cum lobby\u201d para beneficiar os laborat\u00f3rios privados.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o / Folhapress / Ag\u00eancia Senado", "date": " 19:20 / 14 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-a-prisao-do-deputado-daniel-silveira-a-decisao-do-supremo-e-o-que-acontece-agora-na-camara-1.3048281", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda a pris\u00e3o do deputado Daniel Silveira, a decis\u00e3o do Supremo e o que acontece agora na C\u00e2mara", "subtitle": "O deputado federal do PSL foi preso, nesta ter\u00e7a (16), ap\u00f3s divulgar v\u00eddeo com ataques a ministros do STF", "article": "O deputado federal (PSL-RJ), na noite desta ter\u00e7a-feira (16) por determina\u00e7\u00e3o do ministro do Supremo Tribunal Federal (STF), , ap\u00f3s divulgar v\u00eddeo nas redes sociais com ataques \u00e0 Corte, ter\u00e1 agora a pris\u00e3o analisada pelos plen\u00e1rios do e da . Silveira \u00e9 alvo de dois na Suprema Corte: um apura atos antidemocr\u00e1ticos e o outro, fake news. O ministro \u00e9 relator de ambos os casos, e a ordem de pris\u00e3o contra o deputado bolsonarista foi expedida na investiga\u00e7\u00e3o sobre not\u00edcias falsas.  Ao ser preso, o deputado do PSL voltou \u00e0s redes sociais: \"Pol\u00edcia Federal na minha casa neste exato momento com ordem de pris\u00e3o expedida pelo ministro Alexandre de Moraes\". Pouco depois, o parlamentar postou um v\u00eddeo: \"Neste momento, 23 horas e 19 minutos, Pol\u00edcia Federal aqui na minha casa, est\u00e3o ali na minha sala\". Quando e por que o deputado foi preso? Silveira foi preso em Petr\u00f3polis (RJ) e seria encaminhado \u00e0 Superintend\u00eancia da PF no Rio de Janeiro, no centro da capital fluminense. De acordo com a decis\u00e3o, chegou ao conhecimento do STF nesta ter\u00e7a o v\u00eddeo publicado pelo deputado em que ele \"durante 19 minutos e 9 segundos, al\u00e9m de atacar frontalmente os ministros do Supremo Tribunal Federal, por meio de diversas amea\u00e7as e ofensas \u00e0 honra, expressamente propaga a ado\u00e7\u00e3o de medidas antidemocr\u00e1ticas contra o Supremo Tribunal Federal, defendendo o AI-5\". O , de dezembro de 1968, marcou o recrudescimento da repress\u00e3o na ditadura militar no Brasil. Qual o teor do v\u00eddeo que motivou a pris\u00e3o? O deputado comenta no v\u00eddeo a manifesta\u00e7\u00e3o do ministro Edson Fachin, que havia criticado na segunda-feira (15) a tentativa de interfer\u00eancia de militares no Poder Judici\u00e1rio. Na filmagem que levou \u00e0 sua pris\u00e3o, Silveira usa palavras de baixo cal\u00e3o contra Fachin e outros ministros do Supremo, acusa-os de vender senten\u00e7as e sugere agredi-los. O que mais decidiu o ministro do STF? Moraes, ministro-relator no STF, tamb\u00e9m determinou que o YouTube seja comunicado para providenciar o imediato bloqueio do v\u00eddeo em que Silveira ataca a corte, sob pena de multa di\u00e1ria de R$ 100 mil. A PF dever\u00e1 preservar o conte\u00fado da grava\u00e7\u00e3o. Decis\u00e3o de Moraes ser\u00e1 submetida ao plen\u00e1rio do Supremo? Sim, j\u00e1 que a ordem do ministro \u00e9 uma decis\u00e3o liminar (provis\u00f3ria). Por isso, ser\u00e1 submetida aos demais ministros da corte. O presidente do STF, ministro Luiz Fux, pretende levar o caso ao plen\u00e1rio nesta quarta-feira (17). A decis\u00e3o da pris\u00e3o tamb\u00e9m passa pela C\u00e2mara? A pris\u00e3o \u00e9 em flagrante e inafian\u00e7\u00e1vel, mas ela tamb\u00e9m dever\u00e1 ser avaliada pelos deputados e ser\u00e1 levada \u00e0 confirma\u00e7\u00e3o pela C\u00e2mara, em plen\u00e1rio. Os deputados podem derrubar a ordem, com qu\u00f3rum de maioria simples. Moraes j\u00e1 determinou que o presidente da Casa, Arthur Lira (PP-AL), seja comunicado sobre o caso para a ado\u00e7\u00e3o das provid\u00eancias cab\u00edveis. O que Athur Lira j\u00e1 disse sobre o caso? O presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL) pediu \"serenidade\" ap\u00f3s a pris\u00e3o do deputado Daniel Silveira (PSL-RJ) e disse que se guiar\u00e1 pela Constitui\u00e7\u00e3o no caso. Nas redes sociais, Lira disse que a Casa \"n\u00e3o deve refletir a vontade ou a posi\u00e7\u00e3o de um indiv\u00edduo, mas do coletivo de seus colegiados, de suas inst\u00e2ncias e de sua vontade soberana, o Plen\u00e1rio\". ", "author": "FolhaPress", "date": " 09:03 / 17 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-as-etapas-de-tramitacao-da-reforma-da-previdencia-de-fortaleza-na-camara-municipal-1.3067016", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda as etapas de tramita\u00e7\u00e3o da reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza na C\u00e2mara Municipal", "subtitle": "Texto inicial foi lido nesta ter\u00e7a (30), o que d\u00e1 in\u00edcio a uma s\u00e9rie de protocolos para avaliar as mudan\u00e7as nas regras de aposentadoria", "article": "Ap\u00f3s leitura na sess\u00e3o da C\u00e2mara Municipal desta ter\u00e7a-feira (29), o projeto de lei complementar que estabelece as dos servidores p\u00fablicos de Fortaleza passar\u00e1 agora por uma s\u00e9rie de tr\u00e2mites nas comiss\u00f5es parlamentares. A expectativa \u00e9 de que o texto proposto pela seja apreciado\u00a0nas comiss\u00f5es, receba emendas modificativas e\u00a0seja votado somente na semana que vem. Por se tratar de mat\u00e9ria em regime de urg\u00eancia, a vota\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita em discuss\u00e3o \u00fanica, sem necessidade de dois turnos. A primeira leitura em comiss\u00e3o ocorre j\u00e1 nesta quarta-feira (31), seguida de uma sess\u00e3o extraordin\u00e1ria.  Leia mais Desde que a primeira vers\u00e3o do texto foi anunciada pelo Poder Executivo, algumas modifica\u00e7\u00f5es foram feitas. A vers\u00e3o do documento\u00a0que chegou na noite desta segunda (29) \u00e0 Casa, por exemplo, prev\u00ea a . No entanto, a cobran\u00e7a da taxa previdenci\u00e1ria para os aposentados segue gerando diverg\u00eancias. Vereadores de oposi\u00e7\u00e3o chegaram a defender um adiamento das discuss\u00f5es, devido ao em vigor, mas as reuni\u00f5es virtuais foram continuadas.  Para que pudesse chegar a este ponto \u2013 no qual o Executivo p\u00f4de enviar uma vers\u00e3o da reforma \u00e0 C\u00e2mara -, os\u00a0vereadores de Fortaleza aprovaram, h\u00e1 duas semanas, um projeto de modifica\u00e7\u00e3o na Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio, que passou a permitir a altera\u00e7\u00e3o das regras de aposentadoria. Agora, h\u00e1 um tr\u00e2mite regimental a ser seguido at\u00e9 que a proposta de reforma da Previd\u00eancia - motivo de discuss\u00f5es e embates entre servidores e vereadores -, possa ser votada em plen\u00e1rio.  Leia mais  Ap\u00f3s a leitura do resumo da proposta, feita pelo presidente da C\u00e2mara, (PDT), nesta ter\u00e7a-feira, a mat\u00e9ria ser\u00e1 discutida na quarta-feira (31), por uma comiss\u00e3o conjunta. O grupo de vereadores \u00e9 formado por membros da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a:\u00a0Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento:\u00a0Fiscaliza\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica e Comiss\u00e3o de Sa\u00fade e Seguridade Social. A previs\u00e3o \u00e9 de que haja uma sess\u00e3o extraordin\u00e1ria ap\u00f3s isso, ainda na quarta-feira.  Nesse momento, parlamentares j\u00e1 poder\u00e3o pedir vistas ao processo, para analisar algum ponto que gere discord\u00e2ncia. Esse movimento adiaria a discuss\u00e3o por um dia \u00fatil. Durante\u00a0a aprecia\u00e7\u00e3o nas comiss\u00f5es,\u00a0os vereadores - j\u00e1\u00a0tendo acesso ao texto desde a noite da segunda-feira (29) -\u00a0poder\u00e3o junto ao Departamento Legislativo da C\u00e2mara. Esse \u00e9 um movimento comum e j\u00e1 esperando no tr\u00e2mite. Uma vez apreciada na comiss\u00e3o, o texto volta ao Plen\u00e1rio, onde\u00a0ser\u00e1 lido mais uma vez, com o parecer. Ap\u00f3s isso, volta para as comiss\u00f5es, onde\u00a0receber\u00e1 as dos vereadores\u00a0que j\u00e1 estavam sendo registradas no Departamento Legislativo. Nesse momento, n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel apresentar emendas. O processo nas comiss\u00f5es \u00e9 \"reiniciado\", mas dessa vez o texto \u00e9 apreciado j\u00e1 com as emendas. \u00c9 neste ponto que os parlamentares poder\u00e3o pedir vistas mais uma vez, o que adiaria o processo por mais um dia \u00fatil, at\u00e9 que volte novamente ao plen\u00e1rio\u00a0para, enfim, o texto final ser votado. Por estar tramitando em regime de urg\u00eancia, a mat\u00e9ria s\u00f3 precisar\u00e1 de um turno de vota\u00e7\u00e3o para ser aceita ou n\u00e3o pelos vereadores. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:16 / 30 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-a-importancia-da-convocacao-de-mandetta-teich-e-pazuello-na-cpi-da-covid-1.3079306", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda a import\u00e2ncia da convoca\u00e7\u00e3o de Mandetta, Teich e Pazuello na CPI da Covid", "subtitle": "Na pr\u00f3xima semana, a comiss\u00e3o ouvir\u00e1 cinco testemunhas sobre a condu\u00e7\u00e3o da pandemia", "article": "A aprovou, nesta quinta-feira (29), a convoca\u00e7\u00e3o, como testemunhas, dos ministros que atuaram no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade durante a pandemia: Luiz Henrique Mandetta, Nelson Teich,\u00a0Eduardo Pazuello e Marcelo Queiroga: e do diretor-presidente da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa), Ant\u00f4nio Barra Torres. Os cinco s\u00e3o pe\u00e7as-chaves do Governo Bolsonaro na condu\u00e7\u00e3o da pandemia e podem responder questionamentos de base da CPI, como os motivos do atraso na vacina\u00e7\u00e3o, o apoio a medicamentos como a hidroxicloroquina e o apag\u00e3o de oxig\u00eanio no Amazonas. A partir de ter\u00e7a-feira (4), eles paticipam das sess\u00f5es de forma .  Leia tamb\u00e9m No primeiro dia, ser\u00e3o ouvidos Mandetta e Teich. O depoimento de Pazuello, que esteve mais tempo no comando do minist\u00e9rio, desde que a pandemia come\u00e7ou, est\u00e1 marcado para quarta-feira (5). Na quinta (6), ser\u00e1 a vez de a comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito ouvir Marcelo Queiroga e Ant\u00f4nio Barra Torres.  Ele foi o primeiro ministro da Sa\u00fade do governo de Jair Bolsonaro a lidar com a pandemia.\u00a0Ainda em mar\u00e7o de 2020, com poucos casos de Covid-19 no Brasil, a hidroxicloroquina surgiu como um objeto pol\u00edtico por parte de Bolsonaro.  Ap\u00f3s o ent\u00e3o presidente estadunidense Donald Trump defender a utiliza\u00e7\u00e3o desse medicamento contra a Covid-19, o mandat\u00e1rio brasileiro passou a incentivar o uso no Pa\u00eds, mesmo sem efic\u00e1cia comprovada contra a doen\u00e7a.   A decis\u00e3o n\u00e3o obteve aprova\u00e7\u00e3o de Mandetta, o que causou o primeiro atrito entre o l\u00edder do Executivo Nacional e o chefe da pasta. A quando Bolsonaro passou a desestimular as medidas de isolamento social, considerada a mais eficaz para previnir a propaga\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus. Sua convoca\u00e7\u00e3o atende a pedidos de cinco senadores, incluindo o cearense (Podemos), para averiguar se existiam medidas que podiam ter sido tomadas pelo governo federal para conter e diminuir os danos causados pelo coronav\u00edrus no Brasil. O m\u00e9dico oncologista foi o segundo a ocupar a lideran\u00e7a do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade durante a pandemia, em substitui\u00e7\u00e3o a Mandetta. Ele foi escolhido por ter \"alinhamento completo\" a Bolsonaro, mas por discordar sobre o presidente sobre a gest\u00e3o da crise sanit\u00e1ria. Teich viu seus poderes ser diminu\u00eddos ao tomar conhecimento da amplia\u00e7\u00e3o da lista do governo federal de atividades essenciais, uma medida que deveria ser tomada em conjunto com a Sa\u00fade, somente pela imprensa.   Ele tamb\u00e9m foi para pacientes com quadro leve de Covid-19. O colegiado quer fazer questionamentos sobre sua conduta \u00e0 frente do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \"esclarecendo todas as quest\u00f5es relativas a isolamento social, vacina\u00e7\u00e3o, postura do Governo, emprego de medicamentos sem efic\u00e1cia comprovada, entre outros temas\", como diz requerimento do senador Alessandro Vieira, um dos cinco que pediram a participa\u00e7\u00e3o de Teich.  Saiba mais O general assumiu o comando da pasta interinamente em maio de 2020, mas apenas em setembro foi oficializado no cargo. Diferentemente dos dois primeiros, Pazuello seguiu todas as recomenda\u00e7\u00f5es de Bolsonaro \u00e0 frente do minist\u00e9rio. Sob o seu comando, diversas vezes o Brasil quebrou recordes de mortes por Covid-19, chegando a mais de 300 mil mortes pela doen\u00e7a.   A , no entanto, n\u00e3o foi de iniciativa de Bolsonaro pela gest\u00e3o desastrosa, mas sim por press\u00e3o pol\u00edtica\u00a0do Centr\u00e3o e de aliados no Congresso. Sua convoca\u00e7\u00e3o busca apurar suas responsabilidades no cen\u00e1rio da crise sanit\u00e1ria no Brasil. Pazuello foi substitu\u00eddo por , presidente da Sociedade Brasileira de Cardiologia, no in\u00edcio deste ano. Sob sua gest\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o ressaltou a import\u00e2ncia da imuniza\u00e7\u00e3o em massa e recomendou que a cloroquina, a hidroxicloroquina e a azitromicina n\u00e3o fossem usadas contra a Covid-19. Ap\u00f3s a sua posse,\u00a0a entidade voltou atr\u00e1s e abriu a possibilidade de pacientes receberem cloroquina e hidricloroquina ap\u00f3s assinatura de termo de consentimento.   Queiroga \u00e9 amigo pessoal do presidente Bolsonaro, com grande aproxima\u00e7\u00e3o do senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Republicanos-RJ), um dos filhos do presidente. Ele, inclusive, foi indicado por Bolsonaro para ser um dos diretores da Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar (ANS), mas ainda n\u00e3o foi votada pelo Senado Federal. A Casa, agora, o convoca para prestar esclarecimentos sobre a atual situa\u00e7\u00e3o do minist\u00e9rio, como Queiroga o encontrou quando foi nomeado e quais a\u00e7\u00f5es a pasta planeja para o futuro, com foco no Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o. Barra Torres foi oficializado na chefia da Anvisa em novembro de 2020, em plena pandemia. Assim como v\u00e1rios membros do primeiro e segundo escal\u00e3o do governo Bolsonaro, ele \u00e9 militar contra-almirante da Marinha. Alinhado a Bolsonaro, participou, em abril de 2020, das manifesta\u00e7\u00f5es anti-democr\u00e1ticas a favor do presidente e n\u00e3o usou m\u00e1scara.   Pouco tempo ap\u00f3s assumir o cargo, interrompeu os testes da Coronavac, epis\u00f3dio que causou questionamentos sobre a independ\u00eancia da Anvisa. Por isso, senadores querem ouvi-lo na CPI sobre o processo que levou \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o do registro da vacina Sputnik V, nesta semana, bem como sobre os procedimentos para autoriza\u00e7\u00e3o dos demais imunizantes contra a Covid-19  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:00 / 29 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-decisao-de-ministro-do-stf-sobre-templos-religiosos-e-por-que-ela-pode-ser-derrubada-1.3069201", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda decis\u00e3o de ministro do STF sobre templos religiosos e por que ela pode ser derrubada", "subtitle": "A liminar concedida no s\u00e1bado (3) por K\u00e1ssio Nunes Marques causou surpresa entre os membros da Corte", "article": "Na v\u00e9spera do domingo (4) de P\u00e1scoa, o ministro do , K\u00e1ssio Nunes Marques, concedeu liminar que liberou o funcionamento presencial de cultos e templos religiosos em todo o Pa\u00eds, decis\u00e3o que causou repercuss\u00e3o imediata e levantou o debate sobre a abertura dos templos nos per\u00edodos de restri\u00e7\u00f5es como o isolamento social r\u00edgido ou lockdown. Com a medida, estados e munic\u00edpios foram impedidos de editar ou exigir o cumprimento de decis\u00f5es locais que vetam atividades do tipo em meio \u00e0 . Ao liberar a abertura, o ministro desagradou at\u00e9 mesmo colegas de Supremo. O tema deve ir parar no plen\u00e1rio da Corte para ser avaliado em conjunto.  O ministro atendeu a uma Argui\u00e7\u00e3o de Descumprimento de Preceito Fundamental na Corte (ADPF) da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Juristas Evang\u00e9licos (Anajure), entidade com consider\u00e1vel entrada no STF. A a\u00e7\u00e3o causou surpresa e at\u00e9 rejei\u00e7\u00e3o no meio jur\u00eddico. Ao jornal Folha de S. Paulo, o ministro da Corte Marco Aur\u00e9lio ressaltou o car\u00e1ter emergencial que uma decis\u00e3o liminar carrega, por ser reservada ao per\u00edodo de recesso do STF. Outros membros da Corte acreditam que a a\u00e7\u00e3o contradiz os esfor\u00e7os do Supremo para conter a pandemia de Covid-19 no Brasil. Por isso, ministros indicam que haja revers\u00e3o do ato de K\u00e1ssio Nunes em plen\u00e1rio. Isso porque Gilmar Mendes deve rejeitar a\u00e7\u00e3o semelhante, nesta segunda-feira (5), movida pelo Partido Social Democrata (PSD) que contesta a proibi\u00e7\u00e3o de celebra\u00e7\u00f5es religiosas presenciais no estado de S\u00e3o Paulo. Ap\u00f3s o despacho de Mendes, o caso vai a plen\u00e1rio para an\u00e1lise dos 11 ministros do STF. Favor\u00e1vel ou contr\u00e1rio ao caso, entendimento do tribunal valer\u00e1 para todo o Pa\u00eds. Caso indique veto ao culto religioso presencial, a decis\u00e3o de Nunes \u00e9 anulada. Declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas dos membros da Corte indicam que este deve ser o caminho que seguir\u00e3o. O pr\u00f3prio presidente do Supremo, Luiz Fux, j\u00e1 manifestou preocupa\u00e7\u00e3o com a situa\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica do Brasil. No s\u00e1bado (3), o ministro K\u00e1ssio Nunes publicou decis\u00e3o liminar favor\u00e1vel ao funcionamento presencial de atividades religiosas em todo o Pa\u00eds. A a\u00e7\u00e3o ocorreu na v\u00e9spera do domingo de P\u00e1scoa, o que levou fi\u00e9is a templos crist\u00e3os para a celebra\u00e7\u00e3o da data. Al\u00e9m disso, o ministro determinou que o limite de pessoas nesses espa\u00e7os deve ser de 25% do total de sua capacidade. Combinado a isso, estabeleceu o distanciamento social por meio de espa\u00e7amento e altern\u00e2ncia entre fileiras de assentos, o arejamento desses locais, com janelas e portas abertas para a circula\u00e7\u00e3o de ar, o uso obrigat\u00f3rio de m\u00e1scara, a disponibiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool em gel nas entradas e a aferi\u00e7\u00e3o de temperaturas. Contudo, templos religiosos normalmente s\u00e3o locais fechados e com intensa aglomera\u00e7\u00e3o dentro e fora de seus espa\u00e7os. Como a transmiss\u00e3o do coronav\u00edrus atualmente \u00e9 muito mais forte por via a\u00e9rea, especialistas demonstram preocupa\u00e7\u00e3o com o fato de pessoas falarem e cantarem alto nas celebra\u00e7\u00f5es, emitindo maior quantidade de part\u00edculas que podem causar a contamina\u00e7\u00e3o. A preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida: o Brasil tem quebrado recordes de mortes nas \u00faltimas semanas. Al\u00e9m de ter quase 350 mil mortos por Covid-19 na conta desde o come\u00e7o da pandemia, o Pa\u00eds chegou a ter 3,6 mil \u00f3bitos do tipo em apenas 24 horas. Com isso, a m\u00e9dia m\u00f3vel de mortes pela doen\u00e7a na \u00faltima semana foi de 3.119, pior n\u00famero do \u00edndice. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:58 / 05 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-a-motivacao-os-poderes-e-as-consequencias-da-investigacao-da-cpi-da-covid-19-1.3073529", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda a motiva\u00e7\u00e3o, os poderes e as consequ\u00eancias da investiga\u00e7\u00e3o da CPI da Covid-19", "subtitle": "O presidente do Senado ainda deve definir quando ser\u00e3o iniciados os trabalhos. Na data escolhida, haver\u00e1 a elei\u00e7\u00e3o do chefe da comiss\u00e3o e do relator", "article": "Est\u00e3o definidos os membros da , que vai investigar a conduta do presidente Jair Bolsonaro e a aplica\u00e7\u00e3o dos repasses federais a estados e munic\u00edpios na pandemia. Dois deles s\u00e3o cearenses: Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) e Tasso Jereissati (PSDB). No mesmo dia, o , que determinou que o presidente do Legislativo Nacional, Rodrigo Pacheco (DEM), instale a comiss\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o.  Leia mais Agora, para dar prosseguimento \u00e0 CPI, Pacheco deve definir quando ser\u00e3o iniciados os trabalhos. Na data escolhida, haver\u00e1 a elei\u00e7\u00e3o do chefe da comiss\u00e3o e do relator. Os demais membros tamb\u00e9m elaborar\u00e3o o cronograma de a\u00e7\u00e3o. Da submiss\u00e3o ao Senado at\u00e9 a sua cria\u00e7\u00e3o, a CPI da Covid-19 foi moldada por for\u00e7as pol\u00edticas antag\u00f4nicas e epis\u00f3dios espec\u00edficos na condu\u00e7\u00e3o da pandemia, al\u00e9m de ter sido judicializada para que fosse posta em pr\u00e1tica. Entenda a trajet\u00f3ria da CPI da Covid Uma CPI precisa do apoio de \u2153 dos parlamentares, de um prazo para funcionar, de um custo definido e de um fato determinado. Se observados esses requisitos, o presidente da Casa Legislativa a qual o requerimento foi submetido deve iniciar a instala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o. No caso da CPI da Covid-19, ela teve a assinatura de 34 senadores, mais de \u2153 da Casa. A comiss\u00e3o funcionar\u00e1 por um per\u00edodo de 90 dias (pode ser prorrogado), ter\u00e1 custo de R$ 90 mil. Um dos fundamentos da comiss\u00e3o parte, em especial, da necessidade de investigar as responsabilidades sobre a crise sanit\u00e1ria no Amazonas.  Saiba mais O autor do requerimento de cria\u00e7\u00e3o da CPI \u00e9 o senador Randolfe Rodrigues (Rede), do Amap\u00e1. Ele ressalta, ainda, o desabastecimento de oxig\u00eanio hospitalar para os pacientes internados no estado e a falta de insumos b\u00e1sicos nas unidades de sa\u00fade. O senador lembra, tamb\u00e9m, da troca de quatro ministros durante a pandemia, da rejei\u00e7\u00e3o de Bolsonaro a medidas sanit\u00e1rias de conten\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, como o isolamento social, e o atraso na aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas contra a Covid-19. A visita do presidente Jair Bolsonaro ao Cear\u00e1, em que promoveu eventos com aglomera\u00e7\u00e3o e com uso errado de m\u00e1scaras, tamb\u00e9m impulsionou o apoio \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. Na ocasi\u00e3o, o senador (PSDB) mobilizou colegas em um grupo de aplicativo de mensagens para assinarem o requerimento de cria\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o. O colegiado ter\u00e1 poder de investiga\u00e7\u00e3o pr\u00f3prio das autoridades judiciais, podendo ouvir testemunhas, convocar depoimentos, solicitar quebra de sigilo banc\u00e1rio e fiscal, entre outras a\u00e7\u00f5es. Ao fim do prazo de 90 dias, devem ser enviados relat\u00f3rios \u00e0 Mesa Diretora do Senado sobre as atividades realizadas. Apesar do per\u00edodo definido inicialmente, a comiss\u00e3o pode ser prorrogada, mas para isso precisa novamente do apoio de \u2153 dos senadores.  CPI da Covid O professor associado do Insper Diego Werneck afirma que a CPI tem como fun\u00e7\u00e3o produzir informa\u00e7\u00e3o e que v\u00e1rias decis\u00f5es do STF delimitam o que pode ou n\u00e3o ser feito pelos parlamentares. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, por exemplo, determinar escuta telef\u00f4nica sem o aval da Justi\u00e7a. \"A previs\u00e3o constitucional expressa \u00e9 de que, uma vez que a CPI encerre os seus trabalhos, ela envie para o Minist\u00e9rio P\u00fablico e autoridades respons\u00e1veis para avaliar. Ela pode at\u00e9 concluir que houve crimes, mas essa n\u00e3o \u00e9 uma decis\u00e3o da CPI\", diz. Al\u00e9m dos efeitos jur\u00eddicos que podem cair sobre o presidente Bolsonaro ao fim da apura\u00e7\u00e3o, no percurso dela, o mandat\u00e1rio pode sofrer desgaste pol\u00edtico. A imagem do governo federal j\u00e1 est\u00e1 desgastada pela lentid\u00e3o na campanha de imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19, a grave crise econ\u00f4mica e, ainda, os recordes de mortes pela doen\u00e7a. Sim. Pesquisadora da Uerj, a cientista pol\u00edtica Carolina de Paula cita o exemplo das obstru\u00e7\u00f5es na CPI das fake news. \"A ala do PSL pr\u00f3xima a Bolsonaro tem conseguido postergar ao m\u00e1ximo com aquilo que chamamos de 'kit de obstru\u00e7\u00e3o', que s\u00e3o v\u00e1rias regrinhas das quais podem se valer, como pedido de vista e direito de resposta. A ideia \u00e9 sempre ir jogando para a frente, at\u00e9 atingir o m\u00e1ximo de 90 dias.\" O professor associado do Insper Diego Werneck acrescenta que esses obst\u00e1culos tamb\u00e9m podem ser criados para determinar procedimentos, como quebrar sigilos e convocar autoridades, que dependem de autoriza\u00e7\u00e3o da maioria. Na ter\u00e7a-feira (13), o presidente do Senado aceitou requerimento do senador cearense Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) para que tenham recebido verbas federais na investiga\u00e7\u00e3o. Como o regimento interno da Casa n\u00e3o d\u00e1 amparo legal \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es para fatos relacionados diretamente a Estados, ficou entendido que ser\u00e3o fiscalizados somente os repasses da Uni\u00e3o aos entes federados. Essa ainda \u00e9 uma vit\u00f3ria para Bolsonaro, que tentou impedir a investiga\u00e7\u00e3o desde o in\u00edcio, mas viu na medida de Pacheco um caminho para diluir os focos da comiss\u00e3o. \u200b ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Folhapress", "date": " 20:00 / 15 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-como-esta-a-situacao-nos-7-municipios-do-ceara-onde-prefeitos-ainda-nao-tomaram-posse-1.3030094", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda como est\u00e1 a situa\u00e7\u00e3o nos 7 munic\u00edpios do Cear\u00e1 onde prefeitos ainda n\u00e3o tomaram posse", "subtitle": "Nos munic\u00edpios de Barreira, Caridade, Jaguaruana, Martin\u00f3pole, Miss\u00e3o Velha, Pedra Branca e Vi\u00e7osa do Cear\u00e1 os prefeitos eleitos enfrentam disputas judiciais em busca da cadeira para comandar o Executivo dos munic\u00edpios. Em Erer\u00e9, o prefeito est\u00e1 internado se recuperando da Covid-19", "article": "No \u00faltimo dia 1\u00ba de janeiro, 177 prefeitos cearenses tomaram posse.\u00a0Nos munic\u00edpios de Barreira, Caridade, Jaguaruana, Martin\u00f3pole, Miss\u00e3o Velha, Pedra Branca e Vi\u00e7osa do Cear\u00e1 os prefeitos travam disputas judicias tentando garantir o cumprimento do resultado das urnas. Em Vi\u00e7osa, por exemplo, . Isso porque o chefe do Executivo eleito chegou a ser empossado, mesmo n\u00e3o sendo diplomado, procedimento que autoriza a tomada do cargo. A \u00fanica exce\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o envolve disputas jur\u00eddicas, \u00e9 do prefeito de Erer\u00e9,\u00a0Otoni Queiroz (PDT), que se recupera ap\u00f3s diagnostico de Covid-19. Veja a situa\u00e7\u00e3o dos prefeitos que n\u00e3o tomaram posse:   Prefeita: Acusa\u00e7\u00e3o: Dra. Auxiliadora teve as contas desaprovadas, em julho de 2018, pelo ent\u00e3o Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios (TCM). As acusa\u00e7\u00f5es que pesam contra ela s\u00e3o da \u00e9poca em que a prefeita eleita geriu o Fundo Municipal de Sa\u00fade de Barreira. Entre as irregularidades, os auditores apontaram aus\u00eancia de licita\u00e7\u00e3o para despesas com loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos e gastos irregulares com medicamentos e material m\u00e9dico-hospitalar. Situa\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a: Em 1\u00ba de dezembro, o Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) decidiu indeferir o registro de candidatura da prefeita eleita. A defesa entrou com recursos na Corte Regional, mas tamb\u00e9m foram negados. Assim, o caso chegou ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE). L\u00e1, em 13 de novembro do ano passado, o ministro Luis Felipe Salom\u00e3o negou o prosseguimento do recurso especial interposto pela defesa.   Prefeita: Acusa\u00e7\u00e3o:De acordo com o MPCE, quando Simone foi secret\u00e1ria municipal da cidade, ela teve contas de gest\u00e3o reprovadas pelo TCM. Em 2004, durante a gest\u00e3o da pedetista, foi realizada a compra de R$ 55,2 mil reais em medicamentos sem licita\u00e7\u00e3o e houve ainda atraso na remessa ao TCM de documenta\u00e7\u00e3o mensal relativas a despesas e receitas. Situa\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a: O juiz eleitoral deferiu a candidatura de Simone. Contudo, a promotoria eleitoral recorreu. No \u00faltimo dia 18 de novembro, o TRE-CE indeferiu, por unanimidade, o registro de candidatura de Simone. Em 2 de dezembro, o caso chegou ao TSE, ap\u00f3s recurso da defesa da candidata. O processo teve como relator o ministro Tarc\u00edsio Vieira de Carvalho Neto, que emitiu parecer mantendo oindeferimento do registro de candidatura. O Tribunal votou em unanimidade. Assim, em 18 de dezembro do ano passado, a Corte determinou a realiza\u00e7\u00e3o de novas elei\u00e7\u00f5es no munic\u00edpio.   Prefeito: Acusa\u00e7\u00e3o: O pedetista teve as contas rejeitadas pelo Tribunal de Contas quando foi secret\u00e1rio municipal da Infraestrutura e Servi\u00e7os P\u00fablicos, em 2013. De acordo com o relat\u00f3rio dos auditores, entre as irregularidades detectadas na gest\u00e3o de Roberto, viu-se que recursos oriundos da contribui\u00e7\u00e3o de ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que \u00e9 receita de natureza vinculada, foram usados para outras despesas. Situa\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a: A candidatura de Roberto foi autorizada pelo Ju\u00edzo da 75\u00aa Zona Eleitoral. Contudo, o caso foi parar no TRE-CE. No \u00faltimo dia 3 de dezembro, a Corte rejeitou o registro de candidatura do pol\u00edtico por 4 votos a 2. A defesa de Roberto recorreu ao STF, mas o recurso foi rejeitado pelo relator do caso, o ministro Tarc\u00edsio Vieira de Carvalho Neto. Paralelamente, em 17 de dezembro, o TRE-CE indeferiu a candidatura da vice-prefeita eleita de Jaguaruana, Fl\u00e1via Fa\u00e7anha (PSB). Segundo a decis\u00e3o, ela n\u00e3o teria se afastado do cargo de assessora parlamentar na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 (AL-CE) no per\u00edodo estabelecido para concorrer \u00e0s elei\u00e7\u00f5es.   Prefeito: Acusa\u00e7\u00e3o: O pol\u00edtico respondeu a processo administrativo por abandono de emprego. Ele havia ficado afastado do cargo de professor entre os anos de 2011 e 2016 para o exerc\u00edcio do mandato de prefeito da cidade. Contudo, n\u00e3o voltou a ensinar ap\u00f3s o final do mandato, sendo demitido em 2017. Situa\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a: Ap\u00f3s ter a candidatura indeferida pelo Ju\u00edzo da 25\u00aa Zona Eleitoral \u2013 Martin\u00f3pole, a chapa liderada por James Bel apresentou recurso junto ao TRE-CE. A Corte Regional contrariou parecer do Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral e deferiu a candidatura. A Procuradoria Eleitoral recorreu da decis\u00e3o e o caso chegou ao TSE. A Corte acatou pedido para enquadrar o candidato na Lei da Ficha Limpa. De acordo com a decis\u00e3o do ministro do Tribunal Alexandre de Moraes, relator do caso, James Bel tornou-se ineleg\u00edvel ao ser demitido do cargo de professor da rede municipal. O julgamento, contudo, foi suspenso pelo ministro Lu\u00eds Roberto Barroso. O caso agora deve ser retomado somente ap\u00f3s o recesso do judici\u00e1rio.   Prefeito: Acusa\u00e7\u00e3o: O emedebista \u00e9 condenado por improbidade administrativa. Ele foi acusado de, durante a gest\u00e3o como prefeito da cidade, no per\u00edodo compreendido entre 2009 a 2012, aumentar o sal\u00e1rio de servidores sem autoriza\u00e7\u00e3o legislativa. Na condena\u00e7\u00e3o, a Vara \u00danica da Comarca de Miss\u00e3o Velha determinou que o pol\u00edtico foi multado e teve os direitos pol\u00edticos suspensos por oito anos. Situa\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a: Em 4 de novembro, o TRE-CE decidiu, de forma un\u00e2nime, pela impugna\u00e7\u00e3o do candidato. O caso foi parar no TSE, a pedido da defesa. Contudo, na Corte, o ministro Edson Fachin negou seguimento do recurso no \u00faltimo dia 18 de dezembro.   Prefeito: Acusa\u00e7\u00e3o: G\u00f3is renunciou ao cargo de prefeito ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o de pedido de cassa\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal, em 24 de maio de 2019. Em janeiro de 2019, ele chegou a ser preso temporariamente.Rog\u00e9rio \u00e9 suspeito de ser um dos principais beneficiados por irregularidades em um contrato de R$ 5,4 milh\u00f5es firmado entre o munic\u00edpio e uma empresa de constru\u00e7\u00e3o. Situa\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a: G\u00f3is teve o registro indeferido pela 59\u00aa Zona Eleitoral de Pedra Branca no \u00faltimo dia 17 de outubro. Ele foi considerado ineleg\u00edvel por oito anos. Em 5 de novembro, o TRE-CE apreciou recurso apresentado pela defesa de G\u00f3is, contudo, por cinco votos a um, manteve o indeferimento. Ap\u00f3s a decis\u00e3o, a defesa do prefeito apresentou recursos \u00e0 Corte Regional, que foram apreciados, mas a decis\u00e3o n\u00e3o foi revista. G\u00f3is encaminhou recurso especial eleitoral ao TSE.   Prefeito: Acusa\u00e7\u00e3o: A chapa liderada pelo emedebista \u00e9 acusada de abuso de poder pol\u00edtico. Segundo MP, eles perfuraram po\u00e7os profundos \u00e0s v\u00e9speras da elei\u00e7\u00e3o com uso eleitoral. Situa\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a: O pol\u00edtico teve a candidatura cassada pelo juiz eleitoral da 35\u00aa zona eleitoral do Cear\u00e1. O prefeito recorreu ao TRE-CE, que iniciou o julgamento da a\u00e7\u00e3o, no \u00faltimo dia 17 de dezembro. Um dos desembargadores pediu vista do processo e o julgamento s\u00f3 dever\u00e1 ser retomado na volta do recesso do judici\u00e1rio, no pr\u00f3ximo dia 21 de janeiro. A chapa de Firmino, ent\u00e3o, ingressou com uma reclama\u00e7\u00e3o no STF para tentar reverter a situa\u00e7\u00e3o. No \u00faltimo dia 31 de dezembro, v\u00e9spera da posse, o ministro Gilmar Mendes concedeu uma liminar para suspender as san\u00e7\u00f5es aplicadas com a cassa\u00e7\u00e3o do registro de candidatura e determinou a imediata diploma\u00e7\u00e3o do prefeito eleito. Por\u00e9m, para assumirem os cargos, \u00e9 necess\u00e1ria a diploma\u00e7\u00e3o e, posteriormente, posse dada pela C\u00e2mara Municipal. O problema \u00e9 que no dia 1\u00ba de janeiro, ao ser eleito presidente da C\u00e2mara Municipal, o vereador Manoel Alves (MDB) convocou sess\u00e3o para empossar o prefeito Z\u00e9 Firmino. Na \u00faltima segunda (4), o juiz eleitoral da regi\u00e3o solicitou esclarecimentos ao STF sobre a diploma\u00e7\u00e3o. Na ter\u00e7a-feira (5), o ministro Gilmar Mendes determinou que as san\u00e7\u00f5es impostas ao pol\u00edtico sejam imediatamente suspensas e Z\u00e9 Firmino seja diplomado. Nesta quarta-feira (6), ap\u00f3s pedido do MPCE, o Ju\u00edzo da 35\u00aa zona eleitoral anulou a posse do prefeito realizada no dia 1\u00ba de janeiro. Horas depois, ele estabeleceu a pr\u00f3xima sexta-feira (8) como data para a diploma\u00e7\u00e3o do prefeito eleito. Paralelamente, o presidente da C\u00e2mara convocou, para a noite desta quarta, a pr\u00f3pria posse como prefeito interino.   Prefeito: Situa\u00e7\u00e3o: O prefeito foi diagnosticado com Covid-19 e, pelo estado de sa\u00fade, n\u00e3o tomou posse. Segundo aliados, o pedetista segue internado e est\u00e1 est\u00e1vel, em processo de recupera\u00e7\u00e3o. No dia 1\u00ba, a vice-prefeita, Emanuelle Martins (PDT) tomou posse. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:00 / 06 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-o-passo-a-passo-da-votacao-de-mudancas-a-previdencia-municipal-na-camara-de-fortaleza-1.3054533", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda o passo a passo da vota\u00e7\u00e3o de mudan\u00e7as \u00e0 Previd\u00eancia Municipal na C\u00e2mara de Fortaleza", "subtitle": "Uma emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio antecede a an\u00e1lise de projeto de lei complementar que ainda chegar\u00e1 ao Legislativo, com a reforma da Previd\u00eancia em si", "article": "As discuss\u00f5es sobre a reforma da Previd\u00eancia dos servidores municipais retomaram a todo vapor, nesta ter\u00e7a-feira (2), na . Com a apresenta\u00e7\u00e3o de um novo projeto de emenda \u00e0 , a Prefeitura tenta, novamente, preparar a legisla\u00e7\u00e3o da Capital para se adaptar \u00e0s regras previdenci\u00e1rias aprovadas pelo em 2019. Mesmo com algumas modifica\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao texto apresentado em fevereiro, a medida continua enfrentando resist\u00eancia na Casa Legislativa e fora dela, por parte de servidores. O projeto enviado \u00e0 C\u00e2mara \u00e9 o primeiro passo para a . Por se tratar de uma nova proposta de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica, todos os tr\u00e2mites legislativos foram reiniciados. Ou seja, as delibera\u00e7\u00f5es inicias sobre o assunto no m\u00eas passado n\u00e3o t\u00eam validade.  Leia mais Nesta ter\u00e7a, alguns ritos j\u00e1 foram cumpridos. A admissibilidade da mat\u00e9ria foi aprovada com 23 votos favor\u00e1veis e 12 contr\u00e1rios - sem muita folga, tendo em vista que a base governista na C\u00e2mara \u00e9 formada por cerca de 30 parlamentares. Com a aprova\u00e7\u00e3o, o projeto come\u00e7ou a tramitar em regime de urg\u00eancia. Ainda nesta ter\u00e7a, a Comiss\u00e3o Especial para analisar a mat\u00e9ria foi formada. Na ocasi\u00e3o, o vereador Guilherme Sampaio (PT) pediu vistas \u00e0 proposta, e a mat\u00e9ria s\u00f3 poder\u00e1 ser apreciada pelo colegiado nesta quarta (3) - porque est\u00e1 em regime de urg\u00eancia. O objetivo, segundo o petista, \u00e9 colher assinaturas para apresentar emendas \u00e0 proposta.  Como ser\u00e1 o passo a passo da discuss\u00e3o Projeto de lei complementar As regras da reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza devem ser estabelecidas em um projeto de lei complementar, que ainda ser\u00e1 enviado pela Prefeitura ao Parlamento Municipal. Quando a medida chegar \u00e0 C\u00e2mara, primeiro ela ser\u00e1 lida em plen\u00e1rio para come\u00e7ar a tramitar. Em seguida, ser\u00e1 enviada \u00e0 an\u00e1lise da Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a. Quando o colegiado emitir um parecer, a medida pode ser votada em plen\u00e1rio. Para ser aprovado, o projeto precisa ser votado em dois turnos e ter votos favor\u00e1veis de pelo menos 22 parlamentares. Nesse caso, a vota\u00e7\u00e3o em dois turnos n\u00e3o tem interst\u00edcio m\u00ednimo. Caso a mat\u00e9ria tramite em regime de urg\u00eancia na C\u00e2mara, basta uma vota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio - onde tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rio 22 votos favor\u00e1veis. Depois, a reda\u00e7\u00e3o final \u00e9 lida em plen\u00e1rio e o texto segue para san\u00e7\u00e3o do prefeito. Base dividida As primeiras mudan\u00e7as na Previd\u00eancia de Fortaleza t\u00eam sido uma prova de fogo para a base do Governo Sarto na C\u00e2mara. Tema indigesto, alguns parlamentares da base ainda n\u00e3o sabem se v\u00e3o votar favor\u00e1veis ou se abster. Pelo menos \u00e9 o que alegam nos bastidores. Governista, a vereadora Ana Paula (PDT), por exemplo, se posiciona contra a mat\u00e9ria. Al\u00e9m disso, parlamentares da base e da oposi\u00e7\u00e3o reclamam que falta di\u00e1logo individualizado do Governo para \"preparar o terreno\" para a vota\u00e7\u00e3o.  A oposi\u00e7\u00e3o ligada ao deputado Capit\u00e3o Wagner (Pros) - cuja boa parte votou a favor da medida em fevereiro - tamb\u00e9m est\u00e1 divida. Nesta ter\u00e7a, o l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o, vereador M\u00e1rcio Martins (Pros), disse que a orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 votar contra a proposta do jeito que est\u00e1. Segundo ele, como nem todos os pontos s\u00e3o consensuais, os parlamentares do bloco devem pedir destaques para votar a favor somente de alguns itens do texto. Al\u00e9m disso, o l\u00edder do Pros, vereador Pedro Matos, orientou a bancada a votar contra a proposta de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica. Na primeira vez em que a mat\u00e9ria esteve na Casa, ele liberou a bancada. Resist\u00eancias Nesta ter\u00e7a, servidores realizaram ato em frente \u00e0 C\u00e2mara para protestar contra a medida, mais uma vez. Na ocasi\u00e3o, eles alegaram que a mat\u00e9ria n\u00e3o \u00e9 consensual e pediram a garantia da licen\u00e7a pr\u00eamio e dos anu\u00eanios. Desde fevereiro, o tema vem enfrentando resist\u00eancia da categoria, quando os primeiros projetos de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica foram apresentados. As mat\u00e9rias, por\u00e9m, foram retiradas de pauta pelo pr\u00f3prio prefeito, ap\u00f3s revolta e protestos dos servidores. Uma das mat\u00e9rias, inclusive, tinha sido aprovada em primeiro turno, mas vinha sendo questionada na Justi\u00e7a. O novo projeto que come\u00e7ou a tramitar nesta ter\u00e7a unifica as duas propostas anteriores. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 20:05 / 02 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-como-o-acesso-a-armas-de-fogo-voltou-ao-centro-do-debate-politico-no-brasil-1.3073315", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda como o acesso a armas de fogo voltou ao centro do debate pol\u00edtico no Brasil", "subtitle": "Em meio a atos do Governo Federal, STF avalia se decretos presidenciais que facilitam compra de armas s\u00e3o constitucionais", "article": "Assunto recorrente na hist\u00f3ria pol\u00edtica brasileira, a autoriza\u00e7\u00e3o para uso de pela popula\u00e7\u00e3o, seja como posse ou como porte, teve seu eixo de discuss\u00e3o mudado nos \u00faltimos anos. Ap\u00f3s d\u00e9cadas de incentivo ao , a chegada \u00e0 Presid\u00eancia de (sem partido), declaradamente , inverteu o polo do debate. Desde que tomou posse, ele passou a flexibilizar a concess\u00e3o de armas para a popula\u00e7\u00e3o. Nesta semana, o assunto ganha novamente protagonismo no debate pol\u00edtico nacional.  Leia tamb\u00e9m Na segunda-feira (12), passou a vigorar no Brasil quatro decretos editados pelo presidente que retiram obst\u00e1culos para a . No mesmo dia, a ministra Rosa Weber, do Supremo Tribunal Federal (STF), . Todos os decretos s\u00e3o alvos de questionamentos na Corte sobre a constitucionalidade. O veredito sobre os documentos editados pelo presidente deve come\u00e7ar a ser dado na sexta-feira (16), quando os magistrados do STF ir\u00e3o julgar a constitucionalidade dos atos. A previs\u00e3o \u00e9 de que o julgamento seja conclu\u00eddo no Plen\u00e1rio Virtual at\u00e9 26 de abril. Mudan\u00e7as facilitam acesso a armas   As principais mudan\u00e7as determinadas por Bolsonaro incluem a amplia\u00e7\u00e3o de quatro para seis do n\u00famero de armas que um cidad\u00e3o pode possuir. Uma das medidas aumenta a quantidade de muni\u00e7\u00e3o que pode ser adquirida por colecionadores, atiradores e ca\u00e7adores. Os decretos tamb\u00e9m retiram da lista de produtos controlados pelo Ex\u00e9rcito itens como carregadores e miras telesc\u00f3picas. Pelas novas regras, atiradores e ca\u00e7adores registrados podem comprar 60 e 30 armas, respectivamente, sem necessidade de autoriza\u00e7\u00e3o. Rosa Weber vetou os trechos mais pol\u00eamicos, como o que extingue parte do controle do Ex\u00e9rcito sobre a compra de muni\u00e7\u00e3o e acess\u00f3rios, al\u00e9m do dispositivo que autoriza a aquisi\u00e7\u00e3o de at\u00e9 seis armas por um cidad\u00e3o. De acordo com o soci\u00f3logo C\u00e9sar Barreira, coordenador do (LEV), da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), a posse de arma permeia a hist\u00f3ria brasileira, mas o debate no campo pol\u00edtico sobre o assunto come\u00e7a a ganhar for\u00e7a no fim do s\u00e9culo passado, j\u00e1 nos anos 1990. Antes dessa d\u00e9cada, conforme levantamento realizado pelo Arquivo do Senado Federal, o assunto foi eventualmente pautado no parlamento brasileiro, mas em resposta a atos pontuais de viol\u00eancia. Nos tempos da Monarquia Voltando ainda mais na hist\u00f3ria, quando o Brasil era comandado por uma Monarquia, as armas eram usadas como forma de intimida\u00e7\u00e3o contra o povo. Em 1840, vota\u00e7\u00f5es organizadas ap\u00f3s o an\u00fancio da maioridade de D. Pedro II, por exemplo, foram chamadas de , dado o grau de viol\u00eancia impostos pelas autoridades. J\u00e1 na Rep\u00fablica, em 1925, o ent\u00e3o presidente Arthur Bernardes pediu ao Congresso Nacional que proibisse todas as armas de fogo no Brasil, reservando-as exclusivamente para militares e policiais. O apelo, no entanto, n\u00e3o foi atendido.   In\u00edcio das restri\u00e7\u00f5es Somente em 1831 que a C\u00e2mara e o Senado aprovaram leis criminalizando o uso sem licen\u00e7a de \u201cpistola, bacamarte, faca de ponta, punhal, sovela ou qualquer outro instrumento perfurante\u201d. Na ditadura militar, os respons\u00e1veis pelo regime buscavam impor autoridade e usavam para isso o poderio militar, ao mesmo tempo em que tentavam impedir a chegada de armas nas m\u00e3os dos \u201csubversivos\u201d, como eram chamados aqueles que combatiam a ditadura. Nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990, h\u00e1 uma mudan\u00e7a nesse cen\u00e1rio. \u00c0 \u00e9poca,o Brasil entrava na rota de come\u00e7ava a se estabelecer no Pa\u00eds, principalmente em \u00e1reas urbanas. Conforme aponta o pesquisador C\u00e9sar Barreira, outras regi\u00f5es mantinham ainda pr\u00e1ticas mais tradicionais de viol\u00eancia, como a . \u00c0 \u00e9poca, o Brasil tinha uma corrida \u00e0s armas, com pistolas e espigardas sendo vendidas sem qualquer controle em lojas de departamentos e at\u00e9 em an\u00fancios de jornais. Conforme Barreira, o ponto de virada \u00e9 quando come\u00e7am as movimenta\u00e7\u00f5es em prol do que seria o . A proposta mobilizou pol\u00edticos e a sociedade civil, que realizaram atos pelas ruas do pa\u00eds.   Estatuto do Desarmamento Como resultado, em 2003, o Senado e a C\u00e2mara aprovaram o documento. Entre as determina\u00e7\u00f5es, as armas passaram a ser registradas e controladas. O direito de port\u00e1-las ficou restrito a poucas categorias profissionais. A posse e o porte sem licen\u00e7a passaram a ser crimes, com pena de pris\u00e3o. Quem tinha arma clandestina em casa pode regulariz\u00e1-la ou entreg\u00e1-la ao poder p\u00fablico, para ser destru\u00edda, em troca de indeniza\u00e7\u00e3o.   Para C\u00e9sar Barreira, h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o acesso da popula\u00e7\u00e3o a armas de fogo e o aumento da viol\u00eancia. \u201cSe a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 armada, teremos como resultado o aumento da viol\u00eancia\u201d, aponta. \u201cAntes, t\u00ednhamos um predom\u00ednio da arma branca, nas d\u00e9cadas de 60, 70 e at\u00e9 80, ent\u00e3o a arma de fogo torna a disputa mais letal. Outra preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 porque diminui a faixa et\u00e1ria dos jovens que t\u00eam acesso a ela. Em 1999, fiz uma pesquisa que indicava o baix\u00edssimo acesso de adolescentes a armas de fogo. Hoje o cen\u00e1rio \u00e9 outro\u201d, acrescenta. O pesquisador afirma que enxerga com preocupa\u00e7\u00e3o a flexibiliza\u00e7\u00e3o das medidas que restringem o acesso a armas. \"Quero todo mundo armado\" Desde que tomou posse, Jair Bolsonaro j\u00e1 editou 31 atos, entre decretos, portarias e dois projetos de lei que afrouxam o controle de armas e muni\u00e7\u00f5es no Pa\u00eds. Em reuni\u00e3o com ministros, em 22 de abril de 2020, o presidente defendeu o acesso a armas para todos. \u201cEu quero todo mundo armado. Que povo armado jamais ser\u00e1 escravizado\u201d, afirmou.   Acesso a armas Mesmo com vetos e revoga\u00e7\u00f5es, os atos do presidente para desidratar o Estatuto do Desarmamento j\u00e1 aparecem em n\u00fameros. Conforme revelou , os registros de armas de fogo novas para cidad\u00e3os v\u00eam em crescimento no Cear\u00e1. Entre janeiro e mar\u00e7o deste ano, o Estado j\u00e1 registrou 308 armas legais. Em igual per\u00edodo do ano passado, foram registradas 133. O aumento, de um ano para outro, \u00e9 de 131,5%. Os dados foram fornecidos pela PF. Os registros de armas de fogo para civis teve um crescimento de 90% em 2020, se comparado ao ano anterior. Foi o maior n\u00famero j\u00e1 registrado pela Pol\u00edcia Federal (PF). Ao todo, foram registradas 179,7 mil armas no ano passado. Desse total, 70% foram para \u201ccidad\u00e3os comuns\u201d. A quantidade de portes de armas tamb\u00e9m cresceu, passando de 9,2 mil, em 2019, para 10,4 mil, em 2020. ", "author": "Igor Cavalcante/Di\u00e1rio do Nordeste/Ag\u00eancia Senado/Folhapress", "date": " 14:11 / 15 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-o-impasse-envolvendo-supostos-leitos-fantasmas-na-prefeitura-de-sobral-1.3058923", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda o impasse envolvendo supostos \"leitos fantasmas\" na Prefeitura de Sobral", "subtitle": "Secret\u00e1ria da Sa\u00fade do munic\u00edpio nega irregularidade. Segundo ela, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade errou ao acrescentar leitos de UTI no sistema ao inv\u00e9s de remanejar recursos", "article": "Em meio \u00e0 den\u00fancia de suposta abertura de \"leitos fantasmas\" em , que resultou ontem (10) em uma ,\u00a0a secret\u00e1ria da Sa\u00fade do Munic\u00edpio, Regina Carvalho, nega qualquer irregularidade no uso da verba p\u00fablica enviada pelo Governo Federal. Por isso, ela defende a tese de que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o ir\u00e1 solicitar a devolu\u00e7\u00e3o do dinheiro. O caso envolve o repasse de verbas federais para a manuten\u00e7\u00e3o de dez leitos de UTI no munic\u00edpio. Contudo, na pr\u00e1tica, essas vagas nunca foram efetivamente abertas. Para o deputado Capit\u00e3o Wagner, o caso configura irregularidade. J\u00e1 para a Prefeitura, trata-se de um erro do pr\u00f3prio Minist\u00e9rio.  Denunciamos leitos fantasmas em Sobral. Secret\u00e1ria da cidade vai ao Min. da Sa\u00fade, confessa o crime e o SUS vai ser ressarcido em quase R$ 4 milh\u00f5es e meio. Mandato atuante e proativo alcan\u00e7a resultados. Agrade\u00e7o aos meus assessores e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o que acredita no nosso trabalho. Em meio \u00e0 guerra de vers\u00f5es, Wagner divulgou a den\u00fancia e afirmou que o dinheiro seria devolvido \u00e0 Uni\u00e3o. Ivo Gomes reagiu, chamou o advers\u00e1rio de \u201cmarginal\u201d e afirmou que a popula\u00e7\u00e3o ser\u00e1 a mais prejudicada com a devolu\u00e7\u00e3o.  Deixando o bate-boca de lado, a secret\u00e1ria da Sa\u00fade de Sobral afirma que o impasse sobre os leitos come\u00e7ou em 2013. \u00c0 \u00e9poca, segundo ela, o Hospital do Cora\u00e7\u00e3o de Sobral tinha 22 leitos de UTI tipo II habilitados. \u201cEm fevereiro (de 2013), saiu uma resolu\u00e7\u00e3o do Governo do Estado pedindo ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que reclassificasse dez desses leitos de UTI tipo II para leitos de UTI coronarianas (com especializa\u00e7\u00e3o direcionada para o atendimento das doen\u00e7as cardiovasculares)\u201d, explica a gestora. Segundo ela, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade atendeu o pedido no ano seguinte. \u201cA unidade de UTI coronariana tem um valor maior que a UTI tipo II, \u00e9 quase o dobro. Ent\u00e3o, o Minist\u00e9rio era para ter suspendido os repasses dos recursos e incorporado na unidade coronariana, mas n\u00e3o fez. Isso (aconteceu) em 2014 e assim permaneceu. N\u00e3o sei se por n\u00e3o terem percebido ou por acharem que n\u00e3o era nada demais, mas ningu\u00e9m fez nada\u201d, admite a secret\u00e1ria.  Leia tamb\u00e9m De acordo com Regina Carvalho, a situa\u00e7\u00e3o s\u00f3 foi notada durante uma auditoria em 2018. \u201cO auditor notou que tinha 22 leitos, mas, no cadastro, havia 32. Ele fez um relat\u00f3rio sobre isso, e a Prefeitura acionou o Estado em busca de uma solu\u00e7\u00e3o\u201d, relata. Ainda segundo ela, a situa\u00e7\u00e3o foi repassada ao Governo Federal no ano seguinte, durante visita feita por t\u00e9cnicos da Pasta ao Estado para avaliar a rede de urg\u00eancia. \"Eles vieram a Sobral e expliquei a situa\u00e7\u00e3o. Me recomendaram esperar o relat\u00f3rio da visita, para s\u00f3 ent\u00e3o encaminhar, com os documentos, para Bras\u00edlia. O relat\u00f3rio ficou pronto s\u00f3 no segundo semestre de 2020. Ent\u00e3o, preparei tudo e enviei ao Minist\u00e9rio\u201d, conta. Regina justifica a \"tranquilidade\", afirmando que os recursos foram aplicados em \u00e1reas da cardiologia e da angioplastia do pr\u00f3prio Hospital do Cora\u00e7\u00e3o, portanto, n\u00e3o h\u00e1 irregularidade, segundo ela.\u00a0\u201cEsses gastos estavam dentro do teto (de gastos do Hospital) e foram usados na pr\u00f3pria unidade, tudo foi prestado conta\u201d, aponta. Ainda segundo ela, o c\u00e1lculo usado para repasse de recursos considera a utiliza\u00e7\u00e3o de 90% dos leitos.\u00a0\u201cE \u00e9 isso que o hospital recebe, mas, se n\u00e3o tiver toda essa ocupa\u00e7\u00e3o, com o restante eu posso pagar outros procedimentos, contanto que esteja dentro do teto. E foi para isso que foi feito, temos como comprovar\u201d, diz. O foi procurado para esclarecer a situa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o respondeu a demanda. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 20:29 / 11 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-o-que-acontece-apos-a-justica-eleitoral-cassar-o-prefeito-e-o-vice-de-juazeiro-do-norte-1.3080264", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda o que acontece ap\u00f3s a Justi\u00e7a Eleitoral cassar o prefeito e o vice de Juazeiro do Norte", "subtitle": "Magistrado considerou que Gl\u00eadson Bezerra (Podemos), Giovanni Sampaio (Podemos) e o empres\u00e1rio Gilmar Bender praticaram crimes eleitorais", "article": "Empossados h\u00e1 cinco meses como , Gl\u00eadson Bezerra (Podemos) e Giovanni Sampaio (Podemos) foram pela por durante as elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020. Na pr\u00e1tica, no entanto, a decis\u00e3o n\u00e3o altera de imediato os quadros da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica do munic\u00edpio, j\u00e1 que os dois podem recorrer da senten\u00e7a proferida pelo juiz eleitoral Giacumuzaccara Leite Campos, da 28\u00ba Zona Eleitoral de Juazeiro do Norte. \u201cTodos os processos que envolvem cassa\u00e7\u00e3o de mandato, de diploma e de registro (se for de antes das elei\u00e7\u00f5es) s\u00f3 t\u00eam a decis\u00e3o confirmada depois do julgamento dos recursos do TRE-CE, em segunda inst\u00e2ncia\u201d, explica o presidente da Comiss\u00e3o de Direito Eleitoral da OAB-CE, Fernandes Neto.  Leia mais Gl\u00eadson e Giovanni n\u00e3o foram os \u00fanicos alvos da decis\u00e3o, publicada na \u00faltima sexta-feira (30). O juiz tamb\u00e9m condenou , apontado como autor da conduta ilegal. De acordo com o magistrado, o . O juiz considera que Bender financiou a compra indevida de combust\u00edvel, com despesas n\u00e3o lan\u00e7adas em presta\u00e7\u00e3o de contas, al\u00e9m de ter feito uso indevido de helic\u00f3ptero durante carreata e fazendo o chamado \u201cderrame de santinhos\u201d. Tudo em benef\u00edcio da chapa encabe\u00e7ada por Gl\u00eadson. Desequil\u00edbrio na disputa Conforme o advogado eleitoral, a partir dessa senten\u00e7a, a defesa do prefeito pode recorrer ao TRE-CE. \u201cNesse caso, houve uma jun\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o de mandato eletivo (Aime), que objetiva a cassa\u00e7\u00e3o do mandato, com uma a\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o judicial eleitoral (Aije), que visa o diploma eleitoral. Como decis\u00e3o, al\u00e9m da cassa\u00e7\u00e3o, o juiz determinou a inelegibilidade dos tr\u00eas\u201d, explica Fernandes Neto. \u201cAgora, eles permanecem no cargo. Essa decis\u00e3o s\u00f3 tem efic\u00e1cia ap\u00f3s tramitar no TRE-CE em todas as fases. Depois que o TRE-CE julgar, a defesa ainda pode apresentar embargos de declara\u00e7\u00e3o, caso haja d\u00favida sobre a decis\u00e3o. Ent\u00e3o eles s\u00f3 podem ser afastados ap\u00f3s esse julgamento\u201d, acrescenta o advogado. Afastamento do cargo Ap\u00f3s julgados e esgotados todos os recursos em segunda inst\u00e2ncia, s\u00f3 ent\u00e3o o prefeito e o vice s\u00e3o afastados do cargo, aponta Fernandes Neto. Neste cen\u00e1rio, os magistrados determinam a realiza\u00e7\u00e3o de . Contudo, h\u00e1 ainda possibilidades para que eles encontrem, atrav\u00e9s da Justi\u00e7a, formas de permanecerem comandando a Prefeitura. A defesa Para a Justi\u00e7a Eleitoral, a defesa de Gl\u00eadson Bezerra e Giovanni Sampaio nega que tenha feito derrame de panfletos. Os advogados tamb\u00e9m apontam que o uso do helic\u00f3ptero ocorreu em data diferente da citada na a\u00e7\u00e3o \"sem pr\u00e9vio ajuste ou comunica\u00e7\u00e3o\". Ainda conforme a defesa, a acusa\u00e7\u00e3o de compra de combust\u00edvel indevida carece de provas. Os envolvidos afirmaram ainda que \"n\u00e3o houve demonstra\u00e7\u00e3o de abuso do poder econ\u00f4mico\" e que o uso do helic\u00f3ptero ocorreu por ato espont\u00e2neo de Gilmar Bender e \"n\u00e3o trouxe efetivo desequil\u00edbrio ao pleito eleitoral\". O vice-prefeito tamb\u00e9m usou as redes sociais para se defender. Ele disse que a campanha foi feita de forma \"simples e humilde\" e que agora ir\u00e1 \"apenas confiar na justi\u00e7a e tentar mostrar o \u00f3bvio\". J\u00e1 Bender afirmou que \"inexistiu distribui\u00e7\u00e3o gratuita de combust\u00edvel e que o fato ocorreu por livre manifesta\u00e7\u00e3o dos correligion\u00e1rios e simpatizantes\".  A defesa destaca ainda que as provas presentes na a\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguiram \"demonstrar de efetivo e potencial relevo para a acusa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica de abuso do poder econ\u00f4mico\". Por fim, como Bender n\u00e3o possui cargo eletivo, foi alegada a inadequa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o por conduta eleitoral il\u00edcita. Gest\u00e3o turbulenta Al\u00e9m da disputa na Justi\u00e7a Eleitoral, a atual gest\u00e3o municipal de Juaziero do Norte tamb\u00e9m enfrenta , uma delas foi aberta j\u00e1 no primeiro dia de trabalho do Legislativo da cidade. Ela investiga\u00a0casos de contra a Covid-19. A outra apura\u00a0den\u00fancias de nepotismo no Executivo municipal. Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (27), a C\u00e2mara instalou mais uma investiga\u00e7\u00e3o contra o Gl\u00eadson. Dessa vez, os vereadores pretendem apurar se houve irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o de servidores tempor\u00e1rios pela Prefeitura. H\u00e1 ainda uma comiss\u00e3o processante, aberta para apurar indica\u00e7\u00f5es de diretores de escola no munic\u00edpio. Uma lei municipal estabelece que seja feita uma sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica para o cargo. Contudo, a comiss\u00e3o est\u00e1 suspensa pela Justi\u00e7a porque os tr\u00eas vereadores que integram o colegiado s\u00e3o do mesmo partido. Gl\u00eadson Bezerra foi procurado pela reportagem, mas n\u00e3o respondeu.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 13:18 / 01 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-os-vetos-de-bolsonaro-ao-projeto-que-facilitaria-a-compra-de-vacina-por-estados-e-municipios-1.3054576", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda os vetos de Bolsonaro ao projeto que facilitaria a compra de vacina por estados e munic\u00edpios", "subtitle": "Presidente barrou cinco trechos da medida provis\u00f3ria. Congresso tem at\u00e9 30 dias para acatar ou n\u00e3o os vetos", "article": "Anunciada em , a entrada do Brasil no , ligado \u00e0 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de (OMS), s\u00f3 foi aprovada na \u00faltima segunda-feira (1\u00ba), quando o presidente (sem partido) sancionou a medida provis\u00f3ria que autoriza a ades\u00e3o. Apesar da aprova\u00e7\u00e3o, alguns trechos da proposta foram vetados pelo chefe do Executivo Nacional e viraram alvo de da oposi\u00e7\u00e3o, que esperava mais de na aquisi\u00e7\u00e3o de .  Lamento que o presidente tenha vetado o prazo de 5 dias para a Anvisa liberar emergencialmente vacinas. \u00c9 vergonhoso que o presidente, na sua omiss\u00e3o, vete aprova\u00e7\u00e3o de vacinas que j\u00e1 foram aprovadas por Ag\u00eancias Reguladoras respeitadas ao redor do mundo. A ades\u00e3o ao cons\u00f3rcio Covax Facility \u00e9 uma das alternativas para aquisi\u00e7\u00e3o dos imunizantes. O grupo de pa\u00edses tem como objetivo estimular o desenvolvimento e disponibilizar vacinas contra o novo coronav\u00edrus de forma equilibrada no mundo. Por outro lado, . Entre os motivos apontados, ele alegou que os trechos seriam inconstitucionais, n\u00e3o apontavam impacto or\u00e7ament\u00e1rio e poderiam gerar inseguran\u00e7a jur\u00eddica. Compra direta das vacinas por estados e munic\u00edpios No veto mais pol\u00eamico, Bolsonaro retirou o par\u00e1grafo que concedia aos o poder de adotar medidas necess\u00e1rias para a imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. A atua\u00e7\u00e3o era permitida caso houvesse \"omiss\u00e3o ou coordena\u00e7\u00e3o inadequada\" de a\u00e7\u00f5es de compet\u00eancia do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O trecho determinava ainda que os custos dessas a\u00e7\u00f5es seriam ressarcidos pela Uni\u00e3o. Para barrar a medida, Bolsonaro justificou que ela ofenderia o pacto federativo ao \"imputar \u00e0 Uni\u00e3o a responsabilidade por despesas realizadas unilateralmente por outros entes da federa\u00e7\u00e3o\". Ele apontou ainda que a proposta poderia despertar a\u00e7\u00f5es na Justi\u00e7a sobre a aplica\u00e7\u00e3o dela em caso de omiss\u00e3o ou de coordena\u00e7\u00e3o inadequada das a\u00e7\u00f5es de imuniza\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \u201cO que poderia, inclusive, comprometer a necess\u00e1ria celeridade da vacina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o brasileira\", afirmou. O presidente alegou tamb\u00e9m que os termos \"omiss\u00e3o\" e \"coordena\u00e7\u00e3o inadequada\" do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade s\u00e3o gen\u00e9ricos para decidir quando a atua\u00e7\u00e3o de estados e munic\u00edpios estaria autorizada. Legislativo e Judici\u00e1rio Propostas alternativas \u2013 sem \u00f4nus ao Governo Federal caso outros entes da Federa\u00e7\u00e3o resolvam adquirir vacinas \u2013 s\u00e3o analisadas tanto no Judici\u00e1rio quanto no Legislativo. Na \u00faltima semana, o formou maioria e decidiu que estados e munic\u00edpios podem comprar e fornecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o vacinas contra a Covid-19. A aquisi\u00e7\u00e3o direta, segundo a decis\u00e3o dos ministros, s\u00f3 pode ocorrer em caso de descumprimento do Plano Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o pelo Governo Federal ou de insufici\u00eancia de doses previstas para imunizar a popula\u00e7\u00e3o. No Senado, uma no \u00faltimo dia 24 de fevereiro. O texto tamb\u00e9m permite que os compradores assumam a responsabilidade civil pela imuniza\u00e7\u00e3o, o que abre caminho para a entrada de novas variedades de vacina no pa\u00eds.   A medida foi encaminhada \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados e aprovada nesta ter\u00e7a-feira (2). O projeto de lei, no entanto, inclui o trecho que virou alvo do veto presidencial, onde estabelece que os estados e munic\u00edpios, como regra, n\u00e3o usar\u00e3o recursos pr\u00f3prios, e dever\u00e3o ter ressarcimento da Uni\u00e3o pelo valor desembolsado. Apenas em casos excepcionais os entes da Federa\u00e7\u00e3o ser\u00e3o respons\u00e1veis por custear a compra. O documento aprovado no Legislativo segue agora para san\u00e7\u00e3o presidencial. Cinco dias para a Anvisa Outro trecho foi o que obrigava a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) a aprovar em at\u00e9 cinco dias o uso emergencial de qualquer vacina avalizada por \u00f3rg\u00e3os das ag\u00eancias reguladoras dos seguintes pa\u00edses: Estados Unidos, Jap\u00e3o, China, Canad\u00e1, Reino Unido, Coreia, R\u00fassia e Argentina, al\u00e9m de Uni\u00e3o Europeia. Para barrar a proposta, Bolsonaro alegou que o prazo de cinco dias \u00e9 ex\u00edguo, o que poderia colocar em risco a an\u00e1lise t\u00e9cnica sobre a seguran\u00e7a, qualidade e efic\u00e1cia das vacinas. O mesmo motivo havia sido apontado pela Anvisa ao pedir que o trecho fosse vetado. Na mensagem de veto, o chefe do Executivo adverte que o prazo de cinco dias dado \u00e0 Anvisa \u201cviola o princ\u00edpio constitucional da separa\u00e7\u00e3o dos Poderes ao usurpar a compet\u00eancia privativa do presidente da Rep\u00fablica\u201d. Para ele, \u00e9 poder exclusivo do Executivo criar ou definir atribui\u00e7\u00f5es para a Anvisa. Atualmente, a Ag\u00eancia demora para uso das vacinas. Distribui\u00e7\u00e3o federal das vacinas Na an\u00e1lise da medida provis\u00f3ria, Bolsonaro vetou ainda o artigo que obrigava o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade a ouvir o Conselho Nacional de Secret\u00e1rios de Sa\u00fade (Conass) e o Conselho Nacional de Secretarias Municipais de Sa\u00fade (Conasems) sobre a imuniza\u00e7\u00e3o contra o coronav\u00edrus. De acordo com o projeto, a Pasta teria obriga\u00e7\u00e3o de adquirir todos os imunizantes autorizados pela Anvisa e distribu\u00ed-los para estados, Distrito Federal e munic\u00edpios. Segundo o presidente, a medida \u201ccria despesa obrigat\u00f3ria sem apresentar a estimativa do respectivo impacto or\u00e7ament\u00e1rio e financeiro\u201d. Ele afirma que cabe ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade definir as vacinas de car\u00e1ter obrigat\u00f3rio e analisar novas aquisi\u00e7\u00f5es, \u201cem aten\u00e7\u00e3o ao princ\u00edpio da economicidade que rege as compras no \u00e2mbito da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d.   Transpar\u00eancia Outro dispositivo vetado obrigava o Minist\u00e9rio a publicar periodicamente na internet relat\u00f3rios sobre quantidade de vacinas adquiridas, laborat\u00f3rio de origem, custos, grupos eleg\u00edveis por regi\u00e3o, percentual de imuniza\u00e7\u00e3o e dados sobre aquisi\u00e7\u00e3o, estoque e distribui\u00e7\u00e3o de insumos. O presidente tamb\u00e9m barrou par\u00e1grafo que autorizava o Executivo a celebrar contratos para aquisi\u00e7\u00e3o de insumos e vacinas antes do registro sanit\u00e1rio ou da autoriza\u00e7\u00e3o emergencial, inclusive com dispensa de licita\u00e7\u00e3o. Bolsonaro alegou que os dois trechos gerariam inseguran\u00e7a jur\u00eddica. Vetos podem ser derrubados Os vetos feitos pelo presidente, no entanto, podem ser revertidos pelo Congresso. Os deputados e senadores t\u00eam um prazo de 30 dias para votar se aceitam ou n\u00e3o as san\u00e7\u00f5es. Para a rejei\u00e7\u00e3o do veto \u00e9 necess\u00e1ria a maioria absoluta dos votos de deputados e senadores, ou seja, 257 votos de deputados e 41 votos de senadores. Caso a quantidade seja inferior em umas das Casas, o veto \u00e9 mantido. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:10 / 02 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entrada-de-freixo-e-dino-no-psb-pode-criar-impasse-para-o-partido-no-ceara-1.3096991", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entrada de Freixo e Dino no PSB pode criar impasse para o partido no Cear\u00e1", "subtitle": "Enquanto, nacionalmente, sigla aproxima-se do PT, diret\u00f3rio cearense do PSB mant\u00e9m postura alinhada ao PDT", "article": "O an\u00fancio do deputado federal como refor\u00e7o para os quadros do n\u00e3o deve ser o \u00fanico. Integrantes da sigla d\u00e3o como certa a filia\u00e7\u00e3o de (PCdoB), (PCdoB) e (PCdoB). A migra\u00e7\u00e3o faz parte de uma articula\u00e7\u00e3o da legenda para acomodar nomes alinhados ao (PT). Contudo, o movimento nacional deve criar um impasse no Cear\u00e1, j\u00e1 que o diret\u00f3rio estadual da sigla caminha mais pr\u00f3ximo ao PDT, de , prov\u00e1vel advers\u00e1rio de Lula. Apesar de n\u00e3o ter anunciado alian\u00e7a para 2022, o PSB tem feito movimentos em dire\u00e7\u00e3o ao petista. O abrigo dado a Freixo e aos nomes do PCdoB deixa isso claro. No caso do ex-psolista, Lula deve apoi\u00e1-lo como candidato ao Governo do Rio de Janeiro, em troca, o ex-presidente ter\u00e1 palanque diante dos cariocas. A composi\u00e7\u00e3o deve ter ainda o deputado federal Alessandro Molon (PSB), em busca de vaga no Senado.  Leia mais PCdoB e a cl\u00e1usula de barreira J\u00e1 no caso dos comunistas, dois fatores aparecem somados para motivar a migra\u00e7\u00e3o dos filiados. O PCdoB corre risco de ser atingido pela cl\u00e1usula de barreira, que estabelece regras de desempenho para conceder financiamento p\u00fablico para campanhas e tempo de propaganda eleitoral em emissoras de r\u00e1dio e televis\u00e3o. Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma proximidade hist\u00f3rica dos pol\u00edticos com o ex-presidente. Orlando Silva foi ministro durante o governo do petista. D\u2019\u00c1vila comp\u00f4s a chapa liderada por Fernando Haddad (PT) em 2018. J\u00e1 o governador do Maranh\u00e3o \u00e9 um dos principais defensores da candidatura de Lula \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2022. Conforme o mostrou na \u00faltima sexta-feira (11), Dino deve deixar o Executivo estadual at\u00e9 abril de 2022 para . Ele, no entanto, j\u00e1 garantiu que estar\u00e1 ao lado de Lula na disputa no pr\u00f3ximo ano. Quebra-cabe\u00e7a para os cearenses O cen\u00e1rio que se desenhava nos bastidores do PSB e come\u00e7a a se tornar realidade com a chegada de Freixo \u00e9 tamb\u00e9m o pren\u00fancio de um impasse dentro do partido, ao menos no Cear\u00e1, onde n\u00e3o h\u00e1 indicativo de aproxima\u00e7\u00e3o da legenda com o PT. Na verdade, na Capital, por exemplo, a Prefeitura \u00e9 comandada pelo pedetista Sarto Nogueira, o vice-prefeito \u00e9 \u00c9lcio Batista, do PSB. A n\u00edvel estadual, o PSB comp\u00f5e a base aliada do governador Camilo Santana (PT), mas ele pr\u00f3prio orbita entre o seu partido, o PT, e a influ\u00eancia do grupo Ferreira Gomes, que est\u00e1 no PDT. E nesse espectro de alian\u00e7as do chefe do Executivo estadual, o apoio do PSB tem mais proximidade com o grupo pedetista. Quando Freixo anunciou sua filia\u00e7\u00e3o, por exemplo, o deputado federal Andr\u00e9 Figueiredo (PDT) saudou o colega de parlamento nas redes sociais. \u201cNesse longo futuro que se estende \u00e0 nossa frente, travaremos juntos muitas batalhas em prol de mais direitos e liberdades para a classe trabalhadora\u201d, disse. A aproxima\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 confirmada pelo deputado federal Denis Bezerra (PSB), presidente da sigla no Estado, que defende a manuten\u00e7\u00e3o dessa rela\u00e7\u00e3o para 2022. Reaproxima\u00e7\u00e3o em Pernambuco A rela\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente do que ocorre em estados como Pernambuco, onde PSB tamb\u00e9m come\u00e7a a se reaproximar do PT. Em 2020, as duas siglas atingiram o \u00e1pice do distanciamento durante a disputa pela prefeitura de Recife. No pleito, Mar\u00edlia Arraes (PT) concorreu contra seu primo, Jo\u00e3o Campos (PSB), que contava com o PDT como aliado na capital. De olho em 2022, o governador Paulo C\u00e2mara (PSB) deu in\u00edcio \u00e0 reconstru\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre as siglas ao nomear aliados de petistas para cargos no Governo do Estado. No Cear\u00e1, mesmo declarando ter \u201cprefer\u00eancia\u201d pela alian\u00e7a com o PDT, Denis Bezerra ressalta que ainda \u00e9 cedo para cravar cen\u00e1rios para 2022. \u201cVamos aguardar, com o desenrolar dos fatos vamos decidir se teremos candidatura pr\u00f3pria ou n\u00e3o, se vamos compor, ainda temos muitas d\u00favidas\u201d, conclui. Rea\u00e7\u00e3o no Psol Se no PSB, a chegada de Freixo \u00e9 o pren\u00fancio de debates internos, no Psol a sa\u00edda do deputado dividiu opini\u00f5es. Ao comunicar a decis\u00e3o, o parlamentar disse que conversou com dirigentes nacionais e estaduais do Psol. \u201cEncerro esse ciclo com a certeza de que apesar de n\u00e3o estarmos juntos daqui para a frente no mesmo partido seguiremos na mesma trincheira de defesa da vida, da democracia e dos direitos do povo brasileiro\u201d, afirmou. O ponto de diverg\u00eancia entre ele e o agora ex-partido gira em torno de alian\u00e7as que o deputado federal busca estabelecer. Al\u00e9m do ex-presidente Lula, Freixo deve ser apoiado pelo prefeito do Rio de Janeiro, Eduardo Paes (PSD), e pelo ex-presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia (DEM), em 2022. Entre cr\u00edticas e elogios Ao anunciar a sa\u00edda do Psol, o parlamentar foi criticado por integrantes da sigla. \u201cOs caminhos ficaram mesmo incompat\u00edveis. Se o seu programa \u00e9 constru\u00eddo pelo ministro de seguran\u00e7a de Temer, da interven\u00e7\u00e3o no RJ, de fato o rumo escolhido est\u00e1 longe do nosso. Na \u00e9poca, Jungmann disse da interven\u00e7\u00e3o: \u2018sucesso\u2019\u201d, escreveu o deputado Glauber Rocha (Psol) em suas redes sociais. No Cear\u00e1, o deputado estadual Renato Roseno (Psol) adota tom conciliador e elogia o ex-correligion\u00e1rio. \u201cSeguiremos em partidos diferentes, mas ocupando as mesmas trincheiras de luta, sobretudo a luta contra o projeto bolsonarista de morte, fome e desemprego\u201d, diz o cearense. \u201cE o PSOL tamb\u00e9m seguir\u00e1 com seu projeto pol\u00edtico, reafirmando seus valores em torno do socialismo e da liberdade e construindo cotidianamente o di\u00e1logo com todos os que fazem as lutas sociais, nas comunidades, nos movimentos de mulheres, de negras e negros, dos LGBTQIA+, junto aos povos tradicionais\u201d, acrescenta.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 18:00 / 12 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entenda-o-que-sao-jabutis-mudancas-propostas-por-parlamentares-no-texto-que-privatiza-a-eletrobras-1.3099454", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entenda o que s\u00e3o jabutis: mudan\u00e7as propostas por parlamentares no texto que privatiza a Eletrobr\u00e1s", "subtitle": "O termo usado diz respeito \u00e0s mudan\u00e7as no projeto, usadas por senadores e deputados para incluir temas diferentes aos que foram propostos inicialmente", "article": "Ap\u00f3s\u00a0o Senado Federal avan\u00e7ar\u00a0no texto que abre caminho para a privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobr\u00e1s, nesta quinta-feira (17),\u00a0o assunto se concentrou em trechos da proposta que podem abrir brecha para outras a\u00e7\u00f5es, os chamados \"jabutis\". O termo usado diz respeito \u00e0s mudan\u00e7as no projeto, usadas\u00a0por senadores e deputados para incluir temas diferentes aos que foram propostos inicialmente. Os \"jabutis\" foram ampliados no Senado em rela\u00e7\u00e3o\u00a0ao texto que j\u00e1 havia sido aprovado na C\u00e2mara no fim de maio. Por causa da nova vers\u00e3o da proposta,\u00a0os deputados\u00a0precisar\u00e3o\u00a0analisar novamente a mat\u00e9ria.  Leia mais O prazo para a delibera\u00e7\u00e3o da proposta vai at\u00e9 ter\u00e7a-feira (22), depois disso a Medida Provis\u00f3ria perder\u00e1 validade. Segundo o ministro Bento Albuquerque (Minas e Energia), a MP vai \"oferecer para os cidad\u00e3os uma energia mais barata, renov\u00e1vel e com expans\u00e3o do nosso parque de gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de energia.\" \"O relat\u00f3rio piora o que j\u00e1 era ruim e prev\u00ea novos custos aos consumidores brasileiros\", disse, em nota, o movimento, que defende que os senadores abandonem as altera\u00e7\u00f5es e votem o texto original enviado ao Congresso pelo Executivo. Jabutis no Senado Jabutis na C\u00e2mara Para tentar viabilizar a desestatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras, a C\u00e2mara incluiu, em maio, na proposta uma previs\u00e3o de contrata\u00e7\u00e3o de 6 gigawatts (GW) em t\u00e9rmicas a g\u00e1s nas regi\u00f5es Norte, Nordeste, Centro-Oeste e Sudeste, e de outros 2 GW em pequenas centrais hidrel\u00e9tricas. No Senado, essa medida foi ampliada e prev\u00ea a contrata\u00e7\u00e3o de 8 GW. A vers\u00e3o aprovada pelos senadores manteve as principais altera\u00e7\u00f5es feitas pelos deputados na MP enviada pelo governo. Caber\u00e1 \u00e0 C\u00e2mara avaliar as modifica\u00e7\u00f5es do Senado VEJA COMO VOTARAM OS CEARENSES NA PRIVATIZA\u00c7\u00c3O DA ELETROBR\u00c1S: AJ Albuquerque (PP) - Sim Andr\u00e9 Figueiredo (PDT) - N\u00e3o An\u00edbal Gomes (DEM) - Sim Capit\u00e3o Wagner (Pros) C\u00e9lio Studart (PV) - N\u00e3o Danilo Forte (PSDB) - Sim Domingos Neto (PSD) Dr.\u00a0Jaziel\u00a0(PL) - Sim Eduardo Bismarck (PDT) - N\u00e3o Genecias\u00a0Noronha (Solidariedade) - Sim Heitor Freire (PSL) - Sim Idilvan\u00a0Alencar (PDT) - N\u00e3o Jos\u00e9 Airton (PT) - N\u00e3o Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT) - N\u00e3o J\u00fanior Mano (PL) - Sim Le\u00f4nidas Cristino (PDT) - N\u00e3o Luizianne\u00a0Lins (PT) - N\u00e3o Moses Rodrigues (MDB) - Sim Odorico Monteiro (PSB) - N\u00e3o Pedro A Bezerra (PTB) - Sim Totonho\u00a0Lopes (PDT) - N\u00e3o Vaidon\u00a0Oliveira (Pros) - Sim ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o / Folhapress", "date": " 20:00 / 18 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/e-possivel-a-politica-reduzir-o-preco-dos-combustiveis-deputados-e-especialistas-comentam-1.3048003", "type": "Pol\u00edtica", "title": "\u00c9 poss\u00edvel a pol\u00edtica reduzir o pre\u00e7o dos combust\u00edveis? Deputados e especialistas comentam", "subtitle": "Parlamentares apontam necessidade de discuss\u00e3o mais ampla sobre a reforma tribut\u00e1ria e um novo pacto federativo", "article": "A alta dos mobiliza cearenses e brasileiros e o debate tem resson\u00e2ncia nos parlamentares do O desafio \u00e9 implantar mudan\u00e7as que reduzam o impacto do produto no bolso do consumidor. \u00c9 poss\u00edvel? A proposta apresentada pelo presidente (sem partido) de fixar um valor do (Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os), principal tributo cobrado pelos estados sobre os combust\u00edveis, ainda n\u00e3o \u00e9 consenso e divide a bancada cearense. Boa parte do valor que se paga hoje pelo combust\u00edvel \u00e9 de impostos arrecadados pelos estados e pelo Governo Federal. De acordo com a , essa fatia representa cerca de 45% do pre\u00e7o final para o consumidor. O ICMS \u00e9 o principal tributo cobrado pelos estados. Cada ente pratica uma porcentagem diferente, que varia de 12% a 35%,\u00a0refletindo no pre\u00e7o da gasolina, por exemplo. A proposta encaminhada pelo presidente Bolsonaro ao Congresso Nacional, na \u00faltima sexta-feira (12), \u00e9 estabelecer um valor \u00fanico do ICMS em todo o Pa\u00eds e espec\u00edfico para cada combust\u00edvel. Entre as principais mudan\u00e7as, o projeto prev\u00ea que o tributo seja cobrado na refinaria e n\u00e3o no momento da venda do combust\u00edvel. A discuss\u00e3o de uma pol\u00edtica de controle dos valores dos combust\u00edveis n\u00e3o \u00e9 nova e sempre vem \u00e0 tona quando os pre\u00e7os disparam por causa das varia\u00e7\u00f5es do c\u00e2mbio. Agora, em meio \u00e0 crise fiscal em plena pandemia da Covid-19, o assunto ganha repercuss\u00e3o no Congresso. A sa\u00edda para o problema, entretanto, ainda n\u00e3o \u00e9 consenso. O deputado federal cearense (PDT) chama aten\u00e7\u00e3o para o fato de que \u00e9 preciso avaliar os impactos de mudan\u00e7as na cobran\u00e7a do ICMS nos estados. Para o pedetista, a proposta como foi enviada pelo Governo, sem uma discuss\u00e3o mais ampla da quest\u00e3o tribut\u00e1ria no Brasil, atrapalha o pacto federativo - conjunto de regras constitucionais que definem como estados, munic\u00edpios e Uni\u00e3o arrecadam e distribuem os recursos. \"O novo pacto federativo que mandaram para c\u00e1 \u00e9 extremamente t\u00edido, tem que enviar uma proposta consider\u00e1vel\". O deputado cearense (PL), aliado do presidente Jair Bolsonaro, defende uma pol\u00edtica de interven\u00e7\u00e3o nos estados e na Petrobras. \"Produzimos tanto e compramos um combust\u00edvel car\u00edssimo\", diz. Apesar da proposta correr o risco de ser considerada inconstitucional, uma vez que apenas os estados e assembleias legislativas tem a compet\u00eancia de mexer no tributo estadual como ICMS, o parlamentar considera isso um \"lero\". Para o opositor ao Governo Bolsonaro, o deputado cearense Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT), a proposta invade a compet\u00eancia dos estados e critica a pol\u00edtica de mudan\u00e7a de pre\u00e7os praticada pela Petrobras. \"\u00c9 que inviabiliza, \u00e9 para proteger o mercado internacional. Ele (Bolsonaro) n\u00e3o pode transferir essa pol\u00edtica desastrosa para os governadores\". O deputado federal cearense (PSDB) \u00e9 a favor de mudan\u00e7as na cobran\u00e7a do ICMS nos estados, que envolva uma reforma tribut\u00e1ria. Mas, afinal, o que a Petrobras, uma das maiores empresas de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo do mundo, cujo acionista principal \u00e9 o governo brasileiro, pode fazer? Segundo o consultor em petr\u00f3leo e g\u00e1s, Bruno Iughetti, a pol\u00edtica de pre\u00e7o praticada pela empresa \u00e9 a mesma aplicada nos Estados Unidos e na Europa. Ele n\u00e3o considera positiva uma interven\u00e7\u00e3o do Governo na empresa para controlar os pre\u00e7os. O controle de pre\u00e7os dos combust\u00edveis era o que ocorria na Petrobras, como lembra Iughetti. O consultor na \u00e1rea avalia que era muito bom, \"politicamente\", os efeitos dessa pol\u00edtica, mas a curto e m\u00e9dio prazo trouxe consequ\u00eancias para o cen\u00e1rio fiscal da empresa. \"O \u00faltimo valor que temos de d\u00edvida \u00e9 de R$ 15 bilh\u00f5es. O pre\u00e7o foi manipulado at\u00e9 chegar um ponto que n\u00e3o foi poss\u00edvel mais segurar os pre\u00e7os\". Iughetti defende ent\u00e3o que os governos estadual e federal atuem para reduzir os impostos. \"Seria um valor fixo na refinaria. A popula\u00e7\u00e3o e os \u00f3rg\u00e3os estaduais saberiam qual o peso do ICMS no pre\u00e7o final do consumidor. A vantagem \u00e9 a transpar\u00eancia. O pre\u00e7o na refinaria hoje \u00e9 de R$ 2,176 e \u00e9 praticamente 1/3 do que \u00e9 cobrado nas bomas dos postos\".  ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 19:51 / 16 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entrevista-secretario-da-saude-descarta-lockdown-e-detalha-negociacoes-de-vacinas-1.3031229", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entrevista: Secret\u00e1rio da Sa\u00fade descarta lockdown e detalha negocia\u00e7\u00f5es de vacinas", "subtitle": "Ao Sistema Verdes Mares, o gestor diz que o Cear\u00e1 tem log\u00edstica organizada para iniciar a imuniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e destaca outras medidas do Governo", "article": "O secret\u00e1rio da Sa\u00fade do Cear\u00e1, Carlos Roberto Martins Sobrinho, o Dr. Cabeto, descarta a possibilidade de um novo lockdown neste momento, apesar do aumento no n\u00famero de casos de Covid-19 no Estado. Ao Sistema Verdes Mares, o titular da Pasta tamb\u00e9m destaca as medidas que o Executivo vem adotando para se preparar para o in\u00edcio da imuniza\u00e7\u00e3o. Ele tamb\u00e9m ressalta a expectativa para que o retorno \u00e0s aulas presenciais na rede p\u00fablica ocorra em fevereiro, e detalha diferentes frentes de negocia\u00e7\u00e3o de vacina para o Cear\u00e1. Leia a entrevista: O plano de distribui\u00e7\u00e3o e log\u00edstica tamb\u00e9m est\u00e1 todo acertado, os profissionais est\u00e3o treinados. O plano nacional de imuniza\u00e7\u00e3o, que pretende concentrar todas as vacinas dispon\u00edveis para o Brasil hoje, pressup\u00f5e uma distribui\u00e7\u00e3o por percentual de popula\u00e7\u00e3o. . Estamos falando dos grupos com idades iguais ou acima de 65 anos, e de profissionais de sa\u00fade. Algo em torno de 200 mil pessoas. Seria o plano inicial. O Estado tomou algumas iniciativas que j\u00e1 estavam no Plano de Moderniza\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, j\u00e1 estavam no plano de incentivar a quest\u00e3o da economia da sa\u00fade. A pandemia apressou algumas medidas que s\u00e3o importantes. Entre elas, a parceria tecnol\u00f3gica com empresas internacionais que n\u00e3o est\u00e3o em parceria com o Estado brasileiro atualmente. N\u00f3s entramos em contato, estamos esperando resposta para assinar um memorando inicial, para que essas empresas fa\u00e7am a fase 3 (de testes da vacina) junto com o Cear\u00e1, inclusive com a possibilidade de transfer\u00eancia de tecnologia. Ou seja, vacinar mais um grupo no Cear\u00e1 e, al\u00e9m disso, a possibilidade de incorporar essa tecnologia de produ\u00e7\u00e3o de vacinas no pr\u00f3prio Estado. As outras iniciativas tratam do contato que o Governo do Cear\u00e1 fez junto com a Pfizer, e junto com a pr\u00f3pria Sinovac chinesa, que, uma vez n\u00e3o sendo aportado tudo para o Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, o Estado do Cear\u00e1 foi um dos primeiros a assinar um memorando com essa empresa, para que a gente possa adiantar o plano de vacina\u00e7\u00e3o do Estado.   Seria essa a proposta do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o. N\u00f3s esperamos que essas outras iniciativas sejam exitosas, para que o Estado possa se antecipar e garantir \u00e0 sua popula\u00e7\u00e3o uma vacina\u00e7\u00e3o em maior escala, para que a gente possa suplantar essa pandemia de forma mais r\u00e1pida. \u00c9 bom lembrar que o Cear\u00e1, em parceria com a UFC (Universidade Federal do Cear\u00e1), tem capacidade para estocagem de freezers a \u201370 e \u201380 graus, para usar tamb\u00e9m a vacina da Pfizer, que inclui uma log\u00edstica muito mais complexa. Sem d\u00favida. Todos os estados est\u00e3o dentro do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o. \u00c9 muito importante que as pessoas saibam que \u00e9 da legisla\u00e7\u00e3o, obriga\u00e7\u00e3o do Governo Federal, suprir os Estados dessas vacinas, inclusive dos insumos. No Cear\u00e1, estamos, sim, colaborando com esse plano, mas, evidentemente, cada estado deve procurar ajudar e at\u00e9 adiantar, como no caso da aquisi\u00e7\u00e3o das seringas, infraestrutura, do plano de log\u00edstica e at\u00e9 da aquisi\u00e7\u00e3o. . A prioridade \u00e9 o Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o, para que a gente mantenha essa uniformidade. Para isso, \u00e9 muito importante que o Minist\u00e9rio coloque de forma clara, para que a popula\u00e7\u00e3o entenda como isso vai acontecer, a prioriza\u00e7\u00e3o da vacina. \u00c9 importante lembrar que \u00e9 fundamental aderir ao Plano de Vacina\u00e7\u00e3o. A vacina \u00e9 a forma mais importante de mantermos a economia aberta, de resguardar a vida das pessoas, de terminarmos com essa pandemia. Portanto, fortalecer essas a\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, de aquisi\u00e7\u00e3o, da log\u00edstica adequada e da popula\u00e7\u00e3o aderir a isso, \u00e9 fundamental. Para isso, o Estado est\u00e1 fazendo esses decretos semanalmente para garantir que n\u00f3s tenhamos tudo sob seguran\u00e7a. Foi solicitado pelos professores das redes municipal e estadual que os professores fossem adiantados no Plano de Vacina\u00e7\u00e3o. \u00c9 uma discuss\u00e3o nacional, mas tudo que for necess\u00e1rio e poss\u00edvel para incluir nos grupos priorit\u00e1rios, o Estado vai fazer. O Cear\u00e1 tem uma realidade epidemiol\u00f3gica diferente dos outros estados. \u00c9 preciso particularizar isso. Estamos vendo estados como Minas Gerais, Rio Grande do Sul, Esp\u00edrito Santo, que me parecem que, numa primeira etapa, tiveram pandemias muito menos graves, um n\u00famero de contaminados menor e, talvez, a taxa de pessoas imunizadas muito menor. O Cear\u00e1 tem uma realidade em que o n\u00famero de testagens \u00e9 maior proporcionalmente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o os nossos n\u00fameros mostram que \u00e9 poss\u00edvel fazer medidas de forma pontual com mais efici\u00eancia. O fato de o Estado semanalmente se reunir com a comiss\u00e3o t\u00e9cnica e tomar decis\u00f5es em cima disso tem propiciado a gente n\u00e3o estabelecer lockdown precoce. Evidentemente, para que isso tudo d\u00ea certo, \u00e9 fundamental que aquelas pessoas que est\u00e3o fazendo aglomera\u00e7\u00e3o em ambientes fechados, entendam que, para garantir o funcionamento da economia, para que a gente possa abrir as escolas... Estou falando principalmente para aqueles que t\u00eam menos de 40 anos, que podem infectar pessoas de maior risco, e fazer um quadro epidemiol\u00f3gico diferente no Cear\u00e1. ", "author": "In\u00e1cio Aguiar e B\u00e1rbara C\u00e2mara", "date": " 23:15 / 08 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/equipe-de-transicao-conclui-trabalho-em-14-dias-e-entrega-diagnostico-ao-prefeito-eleito-na-capital-1.3025076", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Equipe de transi\u00e7\u00e3o conclui trabalho em 14 dias e entrega diagn\u00f3stico ao prefeito eleito na capital", "subtitle": "O documento aborda ainda \u00e1reas como inova\u00e7\u00e3o, urbanismo, mobilidade urbana, assist\u00eancia social, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, cultura e prote\u00e7\u00e3o animal.", "article": "A equipe de transi\u00e7\u00e3o montada pelo prefeito eleito Jos\u00e9\u00a0Sarto\u00a0(PDT) entregou, nesta segunda-feira (21), o relat\u00f3rio geral que consolida os n\u00fameros e informa\u00e7\u00f5es para troca de gest\u00e3o em Fortaleza. O documento detalha a\u00a0estrutura, organograma, situa\u00e7\u00e3o fiscal, for\u00e7a\u00a0de trabalho e servi\u00e7os na capital. O objetivo \u00e9 apresentar para\u00a0cada novo secret\u00e1rio um relat\u00f3rio espec\u00edfico detalhando da situa\u00e7\u00e3o geral da pasta quem for assumir. Foram 28 encontros\u00a0para apresentar sugest\u00f5es ao novo governo, de acordo com a equipe de transi\u00e7\u00e3o.\u00a0O documento aborda\u00a0ainda\u00a0\u00e1reas como inova\u00e7\u00e3o, urbanismo, mobilidade urbana, assist\u00eancia social, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, cultura e prote\u00e7\u00e3o animal. De acordo com\u00a0Sarto, o relat\u00f3rio\u00a0\u00e9 crucial para a\u00a0execu\u00e7\u00e3o do programa de governo. \"Um material que ser\u00e1 muito rico para que a gente possa come\u00e7ar nossa gest\u00e3o e atender muito bem as demandas de todos os fortalezenses\", resumiu.  A reuni\u00e3o tamb\u00e9m discutiu os desafios priorit\u00e1rios para 2021, como vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19, regulariza\u00e7\u00e3o do calend\u00e1rio escolar e recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Na semana passada,\u00a0Sarto\u00a0Nogueira\u00a0esteve em Bras\u00edlia ao lado do prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT),\u00a0onde encontrou\u00a0com o\u00a0ministro da Sa\u00fade, Eduardo\u00a0Pazuello. Na pauta, a compra de vacinas\u00a0contra a Covid-19 para a popula\u00e7\u00e3o de Fortaleza. Esse e outros temas, como recupera\u00e7\u00e3o da economia e retorno seguro \u00e0s aulas, tamb\u00e9m foram discutidos em reuni\u00f5es em Bras\u00edlia com gestores do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE) e representantes de institui\u00e7\u00f5es de financiamento, como o Banco Interamericano de Desenvolvimento (BID), Banco Mundial e Banco de Desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina (CAF).  O trabalho de pesquisa e diagn\u00f3stico dos n\u00fameros, documentos e prioridades na capital ocorreu ap\u00f3s\u00a014\u00a0dias do in\u00edcio dos trabalhos.\u00a0A primeira reuni\u00e3o da equipe ocorreu no dia 7 de dezembro. Ainda no dia 3, os nomes que trabalhariam na transi\u00e7\u00e3o foram divulgados.  Samuel Dias, secret\u00e1rio de governo: Marcelo Pinheiro, secret\u00e1rio chefe de gabinete: Elcio\u00a0Batista, vice-prefeito eleito: Ferrucio Feitosa, secret\u00e1rio da Regional II: Renato Lima, secret\u00e1rio de Gest\u00e3o Regional.  secret\u00e1rio executivo de Governo,\u00a0Laudelio\u00a0Bastos: coordenadora do Tesouro Municipal, Fl\u00e1via Bruno: secret\u00e1ria executiva da Secretaria de Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, Cristina Machado: secret\u00e1rio de Conserva\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os P\u00fablicos, Jo\u00e3o Pupo: secret\u00e1rio executivo de Conserva\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os P\u00fablicos, Luiz Alberto Saboia: secret\u00e1rio executivo da Chefia de Gabinete, Pedro Rocha: Francisco Carlos Bezerra, representando o Instituto de Planejamento de Fortaleza.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 20:10 / 21 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/entrevista-danilo-forte-quer-ampliacao-de-dialogo-sobre-investimentos-em-energia-renovavel-no-ceara-1.3061563", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Entrevista: Danilo Forte quer amplia\u00e7\u00e3o de di\u00e1logo sobre investimentos em energia renov\u00e1vel no Cear\u00e1", "subtitle": "Na lideran\u00e7a da Frente Nacional que discutir\u00e1 o tema em Bras\u00edlia, o cearense foi convidado pelo ministro do Meio Ambiente para coordenar a participa\u00e7\u00e3o do Brasil na COP-26", "article": "Aconteceu nesta quarta-feira (17) o lan\u00e7amento da , em Bras\u00edlia. A iniciativa, que teve ades\u00e3o de mais de 200 parlamentares, \u00e9 liderada pelo deputado federal cearense (PSDB) com um objetivo central: abrir discuss\u00e3o em \u00e2mbito nacional sobre investimentos p\u00fablicos e privados em energia solar e e\u00f3lica, por exemplo, vi\u00e1veis inclusive no Cear\u00e1, pelas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Em entrevista ao ,\u00a0Danilo Forte ressalta o di\u00e1logo a ser estabelecido com o Governo Federal pelo colegiado, e conta que foi convidado pelo ministro (Meio Ambiente) para ser um dos\u00a0coordenadores da participa\u00e7\u00e3o\u00a0do Brasil na que ocorre em novembro, na Esc\u00f3cia. No grupo de oposi\u00e7\u00e3o ao governador Camilo Santana (PT), ele tamb\u00e9m defende que a Frente Parlamentar construa uma boa rela\u00e7\u00e3o com o Governo do Estado para contribuir para a implementa\u00e7\u00e3o de tecnologias no Cear\u00e1. O Estado, na avalia\u00e7\u00e3o do cearense, tem potencial para ser um dos grandes geradores de energia limpa, principalmente utilizando a for\u00e7a do vento e o a intensidade do sol. O que atrasa os investimentos, segundo ele, \u00e9 a exist\u00eancia de burocracias que limitam o setor privado. Para o tucano, o Pa\u00eds passa por uma mudan\u00e7a de mentalidade quanto \u00e0s rela\u00e7\u00f5es internacionais, e \u00e9 preciso estabelecer uma imagem que v\u00e1 al\u00e9m das queimadas na Amaz\u00f4nia, que repercutiram negativamente ao redor do mundo.  Leia mais Acho que o mundo todo est\u00e1 preocupado com o meio ambiente, e se chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que o grande\u00a0problema \u00e9\u00a0a emiss\u00e3o de gases. A raiz de tudo isso est\u00e1 na matriz energ\u00e9tica. Na Alemanha,\u00a0em 2012, 50% da gera\u00e7\u00e3o\u00a0era de queima de carv\u00e3o mineral e 25% era de energia nuclear.\u00a0Ap\u00f3s o\u00a0desastre de Fukushima, j\u00e1 acabou a energia nuclear, n\u00e3o existe mais gera\u00e7\u00e3o de energia nuclear na Alemanha. E a \u00faltima t\u00e9rmica de carv\u00e3o ser\u00e1 fechada no ano que vem, ou seja:\u00a0a Alemanha j\u00e1 mudou totalmente a matriz energ\u00e9tica dela. E assim os exemplos v\u00e3o ser seguidos. Eu fiquei at\u00e9 surpreso. Vendo o potencial que temos, principalmente n\u00f3s do Nordeste - que temos a capacidade de sermos o maior produtor de energia limpa do Brasil -,\u00a0temos a\u00ed uma oportunidade muito grande. Comecei a conversar com os colegas deputados e percebi a necessidade de criar um movimento mais forte, mais s\u00f3lido, para trazer esse movimento para dentro da C\u00e2mara. E em menos de duas semanas j\u00e1 t\u00ednhamos 212 assinaturas dos deputados colegas, querendo participar da Frente. A\u00a0mentalidade \u00e9 que est\u00e1 mudando.\u00a0A\u00a0gente est\u00e1 construindo um novo momento.\u00a0Exatamente\u00a0porque n\u00f3s temos que mostrar que o Brasil n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 Amaz\u00f4nia, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 queimada, que n\u00f3s temos condi\u00e7\u00e3o, inclusive, de diminuir as\u00a0queimadas - um problema legal e um problema de ostensividade de fiscaliza\u00e7\u00e3o. A\u00a0principal resposta que o Brasil pode dar \u00e9 exatamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 energia limpa e renov\u00e1vel. E\u00a0a presen\u00e7a dos tr\u00eas ministros\u00a0(Bento\u00a0Albuquerque,\u00a0de\u00a0Minas e Energia:\u00a0Tereza\u00a0Cristina,\u00a0da Agricultura e o ministro Ricardo Salles, Meio Ambiente)\u00a0no lan\u00e7amento da Frente, simboliza exatamente esse di\u00e1logo que a gente quer construir. Em 2015 eu coloquei uma emenda (parlamentar) minha para criar um curso de montagem e instala\u00e7\u00e3o de energia fotovoltaica, que \u00e9 energia solar, no IFCE (Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1)da Caucaia.\u00a0De l\u00e1 para\u00a0c\u00e1, todos os meninos que saem de l\u00e1 saem empregados e ganhando mais do que o dobro da m\u00e9dia salarial do Estado do Cear\u00e1,\u00a0que\u00a0chega a R$ 2 mil. Alguns desses\u00a0meninos\u00a0viraram empres\u00e1rios, eles j\u00e1\u00a0montam\u00a0empresa\u00a0e v\u00e3o\u00a0implantando energia solar pelo resto do Cear\u00e1. Isso d\u00e1 uma dimens\u00e3o: de\u00a0todos\u00a0os munic\u00edpios do Nordeste que t\u00eam impacto de\u00a0energia\u00a0e\u00f3lica e solar,\u00a0h\u00e1\u00a0uma melhoria do IDH (\u00cdndice de Desenvolvimento Humano) que varia de 12% a 25%. N\u00f3s podemos ter um aproveitamento muito grande de um solo que n\u00e3o d\u00e1 para agricultura, mas que d\u00e1 para energia. E a\u00ed voc\u00ea traz um valor agregado\u00a0de\u00a0desenvolvimento e gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda.   O que trava \u00e9 a burocracia e a falta de legisla\u00e7\u00e3o.\u00a0O\u00a0setor n\u00e3o quer incentivo,\u00a0nem\u00a0precisa de investimento de dinheiro p\u00fablico. O setor privado, hoje, banca 100% da gera\u00e7\u00e3o de energia. Ent\u00e3o, o que a gente precisa? De linha de transmiss\u00e3o para\u00a0tirar a energia do Nordeste, do Centro-Sul, invertendo a l\u00f3gica do passado, que era a energia sair do\u00a0Centro-Sul\u00a0para o\u00a0Nordeste. \u00c9 necess\u00e1rio\u00a0desburocratizar. Votar a gera\u00e7\u00e3o de energia\u00a0e\u00a0a regulamenta\u00e7\u00e3o do offshore,\u00a0a quest\u00e3o do licenciamento ambiental.\u00a0Tem estado que permite parque e\u00f3lico em duna e tem estado que n\u00e3o permite, ent\u00e3o precisamos regulamentar essa situa\u00e7\u00e3o para\u00a0criar um ambiente de conforto\u00a0legislativo. Ao mesmo tempo,\u00a0criar um\u00a0\u00e2nimo na sociedade brasileira para\u00a0gerar e internalizar dentro do crescimento econ\u00f4mico do Pa\u00eds p\u00f3s-pandemia. Acho que a perspectiva empresarial \u00e9 que \u00e9 um mercado novo. Tem muita gente adentrando no mercado, porque o consumidor est\u00e1 pagando muito caro pela energia, ent\u00e3o ele quer uma forma alternativa de baratear o consumo. Voc\u00ea gera energia e\u00f3lica a R$ 90 o Kwh e paga R$ 800/700, dependendo do local, \u00e9 um absurdo. Eu fui muito procurado pelo empresariado.\u00a0Vinte e tr\u00eas\u00a0associa\u00e7\u00f5es empresariais a n\u00edvel nacional j\u00e1 me procuraram.\u00a0Est\u00e3o, inclusive, dispostas a contribuir\u00a0com informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e, tamb\u00e9m, fazer o acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o do debate legislativo com rela\u00e7\u00e3o a essa mat\u00e9ria. A\u00a0pr\u00f3pria Fiec (Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Cear\u00e1) me procurou na pessoa do Ricardo Cavalcante.\u00a0Tem todo o estudo, o trabalho que j\u00e1 foi feito, e ela tamb\u00e9m\u00a0est\u00e1 muito entusiasmada com a perspectiva do hidrog\u00eanio verde.\u00a0Porque esse \u00e9 o mercado trilion\u00e1rio que precisa, inclusive, que o Brasil tenha uma participa\u00e7\u00e3o maior. Eu sou do di\u00e1logo. N\u00e3o tenho dificuldade de conversar com ningu\u00e9m. Posso ter posicionamento contr\u00e1rio do ponto de vista de administra\u00e7\u00e3o, do ponto de vista de ideologia. E acho que o assunto de desenvolvimento econ\u00f4mico, o assunto gera\u00e7\u00e3o de emprego, gera\u00e7\u00e3o de renda para o Estado, isso sempre \u00e9 muito ben\u00e9fico. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:50 / 17 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/estado-e-capital-reforcam-politicas-publicas-para-a-primeira-infancia-1.3024769", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Estado e Capital refor\u00e7am pol\u00edticas p\u00fablicas para a primeira inf\u00e2ncia", "subtitle": "Na \u00faltima semana, deputados estaduais e vereadores aprovaram projetos que asseguram a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas a crian\u00e7as de 0 a 6 anos em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade; uma fase da vida considerada priorit\u00e1ria", "article": "Em um ano em que a vulnerabilidade social foi agravada por conta da pandemia de Covid-19, a teve destaque em iniciativas que perpassam os no Cear\u00e1. Apenas na \u00faltima semana, tr\u00eas projetos de lei foram aprovados para garantir assist\u00eancia continuada \u00e0s crian\u00e7as nos anos iniciais de vida. As a\u00e7\u00f5es s\u00e3o voltadas tanto para as fam\u00edlias com filhos na primeira inf\u00e2ncia (ou seja, de 0 a 6 anos de idade) como para as crian\u00e7as dessa faixa et\u00e1ria sob cust\u00f3dia do Estado. A aten\u00e7\u00e3o destinada a esta fase do desenvolvimento infantil \u00e9 embasada por estudos cient\u00edficos em diferentes \u00e1reas do conhecimento e que apontam que as intera\u00e7\u00f5es passadas para a crian\u00e7a a partir do nascimento aos 6 anos de vida s\u00e3o essenciais para a forma\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias humana e podem quebrar ciclos de pobreza e vulnerabilidade na sociedade. Al\u00e9m disso, iniciativas do Poder P\u00fablico voltadas para crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade s\u00e3o determinadas pela Lei 13.257/2016, conhecida como Marco Legal da Primeira Inf\u00e2ncia, pelo Estatuto da Crian\u00e7a e do Adolescente (Eca) e pela Constitui\u00e7\u00e3o. Coordenador da Frente Parlamentar da Primeira Inf\u00e2ncia da C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, o vereador Iraguass\u00fa Filho (PDT) comemora os projetos aprovados, na reta final dos trabalhos legislativos, para garantir a execu\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es j\u00e1 desenvolvidas pelo Executivo. Na \u00faltima semana, foi aprovado na Casa a cria\u00e7\u00e3o do Marco Legal da Primeira Inf\u00e2ncia para garantir projetos como o 'Cres\u00e7a com Seu Filho/ Crian\u00e7a Feliz', que oferece visitas domiciliares mediadas por agentes comunit\u00e1rios de sa\u00fade para a realiza\u00e7\u00e3o de atividades l\u00fadicas com crian\u00e7as de 0 a 3 anos em conjunto com pais e respons\u00e1veis: 'Cart\u00e3o Miss\u00e3o Inf\u00e2ncia', que fornece aux\u00edlio mensal de R$ 50 a fam\u00edlias com crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade: al\u00e9m do 'Crian\u00e7a Cidad\u00e3', que oferta atendimento e acompanhamento psicossocial e psicomotor \u00e0s crian\u00e7as de 2 \u00e0 6 anos e \u00e0s suas fam\u00edlias. Al\u00e9m disso, o Marco Legal tamb\u00e9m consolida programas desenvolvidos pelo munic\u00edpio para a fortalecimento da educa\u00e7\u00e3o, da ado\u00e7\u00e3o e do combate \u00e0 viol\u00eancia sexual infantil. No total, o munic\u00edpio de Fortaleza desenvolve aproximadamente 15 a\u00e7\u00f5es com foco na Primeira Inf\u00e2ncia. \"O papel do Legislativo \u00e9 fundamental, porque s\u00e3o os legisladores que aprovam as regras e estabelecem as pol\u00edticas p\u00fablicas. Essa aprova\u00e7\u00e3o disciplina todos os servi\u00e7os para a Primeira Inf\u00e2ncia oferecidos pelo Executivo como permanentes\", salienta. Na Casa, os parlamentares tamb\u00e9m aprovaram na \u00faltima semana o programa Rede Aquarela como pol\u00edtica p\u00fablica permanente de Fortaleza. O projeto, j\u00e1 desenvolvido pela prefeitura, estabelece a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o, resgate e atendimento especializado \u00e0s crian\u00e7as e adolescentes v\u00edtimas de abusos sexuais. \"\u00c9 importante ter isso delimitado no munic\u00edpio, porque n\u00e3o basta dizer que tem pol\u00edticas p\u00fablicas e n\u00e3o dizer quais a\u00e7\u00f5es s\u00e3o priorit\u00e1rias e como ser\u00e3o executadas\", refor\u00e7a Iraguass\u00fa Filho. No \u00e2mbito estadual, a Assembleia Legislativa aprovou na \u00faltima semana atualiza\u00e7\u00f5es ao Programa Mais Inf\u00e2ncia Cear\u00e1, para tornar permanente novas a\u00e7\u00f5es executadas dentro da iniciativa. Dentre elas, o 'Cart\u00e3o Mais Inf\u00e2ncia', que fornece uma ajuda de custo de R$ 85 mensais a fam\u00edlias carentes com crian\u00e7as de 0 a 6 anos: o 'Mais Nutri\u00e7\u00e3o', que concede frutas e verduras 'in natura' doados por permission\u00e1rios das Centrais de Abastecimento do Cear\u00e1 (Ceasas) a 91 institui\u00e7\u00f5es sociais que trabalham com crian\u00e7as e adolescente: e o 'Programa de Apoio ao Desenvolvimento Infantil' (Padin), que ajuda fam\u00edlias sem acesso aos Centros de Educa\u00e7\u00e3o Infantil a participar ativamente do desenvolvimento de suas crian\u00e7as. \"A aprova\u00e7\u00e3o da regulamenta\u00e7\u00e3o do programa foi um marco nos direitos das crian\u00e7as em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social\", destaca a deputada \u00c9rika Amorim (PSD), presidente da Comiss\u00e3o da Inf\u00e2ncia e Juventude da Assembleia. Atualmente, o Governo do Estado desenvolve cerca de 10 a\u00e7\u00f5es, no \u00e2mbito do programa Mais Inf\u00e2ncia, que contempla os 184 munic\u00edpios cearenses. No entanto, colocar essas a\u00e7\u00f5es em pr\u00e1ticas n\u00e3o \u00e9 uma tarefa simples e exige trabalhos conjunto de \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e da sociedade civil, j\u00e1 que em alguns casos a situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade foge do vi\u00e9s socioecon\u00f4mico e viola direitos individuais. Apesar de reconhecer o esfor\u00e7o do Estado e dos munic\u00edpios para garantir e proteger direitos desse p\u00fablico, o promotor de Justi\u00e7a da Inf\u00e2ncia e Juventude do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) em Juazeiro do Norte, Fl\u00e1vio Corte, ressalta que ainda h\u00e1 muito o que ser melhorado para reduzir as desigualdades no Cear\u00e1. \"A gente percebe um esfor\u00e7o maior, at\u00e9 por for\u00e7a de leis estaduais e municipais, mas ainda n\u00e3o est\u00e1 onde a lei determina. Ainda h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es que o aluno parou de ir \u00e0 escola porque n\u00e3o tem transporte escolar, uma m\u00e3e que n\u00e3o consegue vaga para seu filho na creche\", refor\u00e7a Corte. O promotor, por sua vez, ressalta ainda que, por conta dessas defici\u00eancias do Poder P\u00fablico, o \u00f3rg\u00e3o precisa atuar como fiscalizador de pol\u00edticas p\u00fablicas para a primeira inf\u00e2ncia. Nesses casos, o MPCE busca agir extrajudicialmente, com recomenda\u00e7\u00f5es, of\u00edcios e termos de ajustamento de conduta. Todavia, Fl\u00e1vio ressalta que quando a situa\u00e7\u00e3o extrapola os acordos firmados, a \u00fanica via \u00e9 por meio de a\u00e7\u00f5es na Justi\u00e7a. \"A gente expede recomenda\u00e7\u00e3o, manda of\u00edcio, para que o gestor n\u00e3o diga que n\u00e3o tomou conhecimento de um determinado caso. Em algumas situa\u00e7\u00f5es esdr\u00faxulas, a gente abre uma a\u00e7\u00e3o\", explica. O promotor atua, por exemplo, em casos de viol\u00eancia contra a crian\u00e7a e em abandonos. Outro \u00f3rg\u00e3o que busca garantir direitos de crian\u00e7as \u00e9 a Defensoria P\u00fablica do Cear\u00e1, que representa fam\u00edlias que n\u00e3o t\u00eam condi\u00e7\u00f5es de pagar um advogado. A supervisora do N\u00facleo de Defesa dos Direitos da Inf\u00e2ncia e da Juventude (Nadij), defensora Juliana Andrade, explica que a atua\u00e7\u00e3o \u00e9 voltada para amparar crian\u00e7as e suas fam\u00edlias apenas de Fortaleza, cuja a maioria das a\u00e7\u00f5es s\u00e3o por vagas em creches a processos de ado\u00e7\u00e3o. \"O n\u00facleo atua em defesa de crian\u00e7as e adolescentes e em demandas que tramitam na Vara da Inf\u00e2ncia e Juventude de Fortaleza\", detalha. A gente tamb\u00e9m atende crian\u00e7as e adolescentes que se encontram em abrigos, que s\u00e3o justamente as crian\u00e7as que tem situa\u00e7\u00e3o mais vulner\u00e1vel e foram colocadas em uma unidade de acolhimento. L\u00e1, a gente vai trabalhar para o retorno para a fam\u00edlia biol\u00f3gica ou para uma adotiva, dependendo da situa\u00e7\u00e3o\". A defensora ressalta, ainda, a necessidade de o Poder P\u00fablico garantir mais pol\u00edticas assistenciais para crian\u00e7as de 0 a 6 anos em unidades de acolhimento infantil, tendo em vista a situa\u00e7\u00e3o, muitas vezes, de descaso familiar. \"Essas crian\u00e7as que v\u00e3o para abrigo \u00e0s vezes s\u00e3o v\u00edtimas de maus-tratos, viol\u00eancia, abandono. A situa\u00e7\u00e3o dela de vulnerabilidade \u00e9 muito maior, porque al\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas ainda sofre com a fam\u00edlia\". Para a defensora, o ponto central deve ser sempre a garantia de direitos. \"N\u00e3o s\u00f3 jur\u00eddicos, para que ela frequente a escola, acesso \u00e0 sa\u00fade, mas tamb\u00e9m os direitos humanos, ao lazer, ao brincar, ao sonhar, ao l\u00fadico. O direito de ser crian\u00e7a\", refor\u00e7a. Tamb\u00e9m neste m\u00eas de dezembro, 115 munic\u00edpios cearenses receberam o selo Unicef na edi\u00e7\u00e3o 2017-2020, por terem melhorado pol\u00edticas p\u00fablicas que garantem mais acesso ao pr\u00e9-natal, mais beb\u00eas com registro de nascimento, mais crian\u00e7as na escola na idade certa, entre outras. Al\u00e9m disso, relat\u00f3rio da Plataforma dos Centros Urbanos (PCU) da Unicef 2017-2020 aponta que Fortaleza reduziu as desigualdades na inf\u00e2ncia na Capital, com a diminui\u00e7\u00e3o, por exemplo, de altas taxas de mortalidade neonatal (nos primeiros 28 dias de vida) em 49 bairros e do abandono escolar em 50 bairros. O relat\u00f3rio compara \u00edndices entre 2016 e 2019. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:00 / 20 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ernesto-araujo-e-fabio-wajngarten-sao-convocados-para-cpi-da-covid-1.3082036", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ernesto Ara\u00fajo e Fabio Wajngarten s\u00e3o convocados para CPI da Covid", "subtitle": "Ex-ministro e ex-secret\u00e1rio devem ser ouvidos na pr\u00f3xima semana pelos senadores", "article": "Requerimentos de convoca\u00e7\u00e3o\u00a0do ex-secret\u00e1rio de Comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia e do ex-ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores foram aprovados por senadores que comp\u00f5em a CPI da Covid, nesta quarta-feira (5). Al\u00e9m deles, foram convocados autoridades estaduais e representantes de laborat\u00f3rios farmac\u00eauticos. Nesta quarta, os senadores ouviram o ex-ministro da Sa\u00fade . Pelo cronograma apresentado, na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (11), os senadores v\u00e3o ouvir Wajngarten e a presidente da Pfizer no Brasil, Marta Diez. Os depoimentos previstos para o dia seguinte s\u00e3o dos representantes da Fiocruz,\u00a0N\u00edsia Trindade Lima, e do Instituto Butantan, Dimas Covas. J\u00e1 na quinta-feira (13), ser\u00e3o ouvidos Ara\u00fajo e o representante da Uni\u00e3o Qu\u00edmica, respons\u00e1vel pela vacina Sputnik V no Brasil, Fernando de Castro Marques.  Leia mais A CPI tamb\u00e9m aprovou a convoca\u00e7\u00e3o do secret\u00e1rio de Sa\u00fade do Amazonas, Marcelo Scampello. No entanto, o presidente da comiss\u00e3o, Omar Aziz (PSD-AM), n\u00e3o informou quando ser\u00e1 o depoimento dele. O requerimento foi aprovado ap\u00f3s questionamentos de alguns senadores, contr\u00e1rios ao chamamento de representantes estaduais e municipais. Ouvido pelos senadores nesta quarta, o ex-ministro da Sa\u00fade afirmou que a falta de autonomia no cargo motivou o seu pedido de demiss\u00e3o. A diverg\u00eancia com o presidente em rela\u00e7\u00e3o ao uso da para tratamento da Covid-19, em manifesta\u00e7\u00f5es leves e moderadas, foi outro incentivo para a exonera\u00e7\u00e3o. Nesta quinta-feira (6), devem depor o atual ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, e o presidente da Anvisa, Antonio Barra Torres. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Renato Machado/Folhapress", "date": " 17:49 / 05 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ernesto-araujo-pede-demissao-do-ministerio-das-relacoes-exteriores-diz-jornal-1.3066322", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ernesto Ara\u00fajo pede demiss\u00e3o do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores", "subtitle": "Pr\u00f3prio ministro comunicou a decis\u00e3o aos subordinados; Governo Federal ainda n\u00e3o confirmou a informa\u00e7\u00e3o", "article": ", ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, pediu demiss\u00e3o do cargo nesta segunda-feira (29). A informa\u00e7\u00e3o foi divulgada pelo jornal . Segundo a publica\u00e7\u00e3o, Ara\u00fajo comunicou a demiss\u00e3o aos subordinados. A informa\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o foi confirmada oficialmente pelo Governo Federal. Embora sempre tenha enfrentado resist\u00eancias por ter promovido uma guinada ultraconservadora no minist\u00e9rio, o destino de Ernesto foi selado ap\u00f3s os presidentes da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), e do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), terem se unido \u00e0 coaliz\u00e3o para afast\u00e1-lo do governo. Em 22 de mar\u00e7o, Lira e Pacheco tiveram um encontro em S\u00e3o Paulo com grandes empres\u00e1rios, que n\u00e3o pouparam Ernesto. Ele foi chamado de omisso e acusado de executar na pol\u00edtica externa o negacionismo de Bolsonaro na pandemia, o que teria feito o Brasil perder um tempo precioso nas negocia\u00e7\u00f5es por vacinas e insumos para o combate \u00e0 Covid-19. Na reuni\u00e3o, a suposta omiss\u00e3o de Ernesto foi apontada como um dos fatores para a situa\u00e7\u00e3o de calamidade pela qual o Brasil passa, com recordes di\u00e1rios de mortes pelo coronav\u00edrus, risco de escassez de medicamentos e ritmo de vacina\u00e7\u00e3o insuficiente para fazer frente aos meses mais duros da doen\u00e7a. No \u00faltimo s\u00e1bado (27), um grupo de acusando a pol\u00edtica externa atual de causar \"graves preju\u00edzos para as rela\u00e7\u00f5es internacionais e a imagem do Brasil\" e pedindo a sa\u00edda de Ara\u00fajo do minist\u00e9rio.  Leia mais Na mesma semana, mas na quarta-feira (24), . Em audi\u00eancia com a presen\u00e7a do chanceler, os parlamentares criticaram a postura do Itamaraty no cen\u00e1rio mundial. \"Pe\u00e7o um favor: renuncie a esse minist\u00e9rio. Em nome do pa\u00eds, renuncie. \u00c9 esse o apelo que fa\u00e7o. Ministro, pelos brasileiros, renuncie\", disse a Ara\u00fajo o senador Tasso Jereissati (PSDB). O principal flanco de desgaste de Ernesto em seus meses finais no cargo foi a rela\u00e7\u00e3o com a China, maior parceiro comercial do Brasil e pa\u00eds exportador da mat\u00e9ria-prima utilizada tanto pelo Instituto Butantan quanto pela Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz) na produ\u00e7\u00e3o de imunizantes contra o coronav\u00edrus. No domingo (28), Ernesto postou em uma rede social que n\u00e3o teria cedido a um pedido de Katia Abreu, presidente da Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores do Senado, para acenar ao lobby chin\u00eas em rela\u00e7\u00e3o ao tema do 5G no pa\u00eds. A acusa\u00e7\u00e3o gerou forte rea\u00e7\u00e3o de deputados e senadores, e Katia Abreu chegou a chamar o agora ex-chanceler de marginal. No dia seguinte, houve movimenta\u00e7\u00f5es para formular um pedido de impeachment e a amea\u00e7a de que indica\u00e7\u00f5es para postos diplom\u00e1ticos seriam bloqueadas. Diplomata, Ara\u00fajo estava no governo de Jair Bolsonaro (sem partido) . ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Ricardo Della Coletta e Gustavo Uribe/Folhapress", "date": " 12:22 / 29 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ernesto-araujo-confirma-mobilizacao-de-bolsonaro-para-adquirir-cloroquina-e-minimiza-ataques-a-china-1.3087325", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ernesto Ara\u00fajo confirma mobiliza\u00e7\u00e3o de Bolsonaro para adquirir cloroquina e minimiza ataques \u00e0 China", "subtitle": "Ex-chanceler brasileiro foi chamado de mentiroso ao tentar negar que promoveu desafetos com a na\u00e7\u00e3o chinesa", "article": "O do ex-ministro das rela\u00e7\u00f5es exteriores Ernesto Ara\u00fajo \u00e0 nesta ter\u00e7a-feira (18) foi marcado por revela\u00e7\u00f5es sobre o esquema de compra de hidroxicloroquina no in\u00edcio da pandemia. O ex-chanceler confirmou que Jair Bolsonaro mobilizou pessoalmente toda a equipe para adquirir o medicamento. A oitiva de Ernesto era considerada fundamental pelos senadores da comiss\u00e3o, que queriam question\u00e1-lo se a pol\u00edtica externa ideol\u00f3gica e ataques promovidos a pa\u00edses como a China, afetaram a compra de insumos e vacinas contra a Covid.  Leia mais , mas foi chamado de por senadores da comiss\u00e3o e pelo pr\u00f3prio presidente da CPI, Omar Aziz (PSD-AM). O parlamentar relembrou que Ara\u00fajo usou a express\u00e3o \"comunav\u00edrus\" para a atacar a na\u00e7\u00e3o chinesa. \"Chegar aqui agora e desmerecer o que vossa excel\u00eancia j\u00e1 praticou e dizer aqui, nesta CPI, para todos os senadores que o senhor nunca se indisp\u00f4s em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 China \u00e9... A\u00ed vossa excel\u00eancia est\u00e1 faltando com a verdade\", pontuou Aziz. O ex-chanceler afirmou que Bolsonaro atuou diretamente na mobiliza\u00e7\u00e3o da equipe do Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores pela hidroxicloroquina, medicamento que n\u00e3o tem comprova\u00e7\u00e3o de efic\u00e1cia contra a Covid-19. No entanto, ele afirmou que o pedido inicial para a procura veio diretamente do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \"Naquele momento, mar\u00e7o, havia uma expectativa de que houvesse efic\u00e1cia no uso da cloroquina para o tratamento da Covid, n\u00e3o s\u00f3 no Brasil. Havia not\u00edcias sobre isso de v\u00e1rios lugares do mundo. Houve uma grande corrida aos insumos para hidroxicloroquina e baixou precipitadamente o estoque de cloroquina, fomos informados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\", disse. As de Ernesto foram (PP-TO), que fez uma dura fala contra o ex-chanceler, dando sequ\u00eancia a uma troca de farpas que, em mar\u00e7o, resultou na demiss\u00e3o do ent\u00e3o ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. K\u00e1tia falou durante 20 minutos, sem ter feito nenhuma pergunta ao depoente. Inicialmente ironizou a fala de Ernesto na CPI, afirmando que ele tem duas \"personalidades\". A senadora ent\u00e3o explicou que o ex-chanceler na comiss\u00e3o adotava um tom mais contido, negando cr\u00edticas \u00e0 China, mas que nas redes sociais e em artigos costumava ser mais virulento. A senadora reconheceu que houve aumento no volume das exporta\u00e7\u00f5es para a China no \u00faltimo ano, mas afirmou que ela aconteceu \"a despeito\" de Ernesto. K\u00e1tia Abreu tamb\u00e9m afirmou que o do ent\u00e3o chanceler com a China foi nocivo para o pa\u00eds, em particular na aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas. \"Que bajula\u00e7\u00e3o \u00e0 China? Eu quero bajular qualquer pa\u00eds que tenha vacina\", afirmou.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/ J\u00falia Chaib e Renato Machado/Folhapress", "date": " 17:40 / 18 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/estados-pressionam-governo-federal-para-coordenar-imunizacao-1.3020431", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Estados pressionam Governo Federal para coordenar imuniza\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Governador do Cear\u00e1, Camilo Santana, faz \"apelo\" por a\u00e7\u00e3o nacional de imuniza\u00e7\u00e3o. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade afirma que todas as vacinas ser\u00e3o submetidas \u00e0 Anvisa e s\u00f3 ent\u00e3o adquiridas. Previs\u00e3o do Governo Federal \u00e9 para mar\u00e7o", "article": "Enquanto as cenas de brit\u00e2nicos sendo vacinados contra a Covid-19 ganhavam o mundo ontem, a corrida pela vacina no Brasil abria um novo flanco de conflito entre governadores e o Governo Federal. Em reuni\u00e3o realizada em Bras\u00edlia, o general Eduardo Pazuello, ministro da Sa\u00fade, foi pressionado pelos chefes dos Executivos estaduais para que coordene a compra e a distribui\u00e7\u00e3o do imunizante no Pa\u00eds.  Presente virtualmente no encontro, o governador do Cear\u00e1, Camilo Santana (PT) foi um dos pol\u00edticos que cobraram medidas nacionalmente alinhadas para levar vacina \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \"Fa\u00e7o um apelo ao senhor, como autoridade sanit\u00e1ria, para garantir esse Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o\", disse o cearense ao ministro. \"Que o senhor coordene esse processo, mantenha di\u00e1logo e comunica\u00e7\u00e3o\", completou o governador. Ele ainda defendeu o di\u00e1logo entre a Uni\u00e3o e o Instituto Butantan, que desenvolve, em S\u00e3o Paulo, a vacina em parceria com a farmac\u00eautica chinesa Sinovac Biotech. \"Se for a primeira que ficar pronta, que a gente possa usar a do Butantan\", defendeu Camilo. Ap\u00f3s o encontro, o governador do Cear\u00e1 informou que o Minist\u00e9rio planeja distribuir 100 milh\u00f5es de doses da vacina desenvolvida pela farmac\u00eautica AstraZeneca, em parceria com a Universidade de Oxford, a partir de 3 de mar\u00e7o do pr\u00f3ximo ano. Com acr\u00e9scimo de 160 milh\u00f5es de doses para o segundo semestre. Assim como outros governadores, Camilo afirmou que busca alternativas, paralelamente, para antecipar a compra do imunizante. \"Estamos tratando da aquisi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m com o Governo de S\u00e3o Paulo, atrav\u00e9s do Instituto Butantan, al\u00e9m de contatos com outros laborat\u00f3rios\", disse. A reuni\u00e3o dos governadores com o ministro ocorreu cerca de 24 horas ap\u00f3s o Governo de S\u00e3o Paulo anunciar o in\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o no Estado a partir de 25 de janeiro do pr\u00f3ximo ano. O prazo definido pelo governador Jo\u00e3o Doria (PSDB) leva em conta a produ\u00e7\u00e3o da vacina desenvolvida pela Sinovac Biotech. Contudo, at\u00e9 ontem, o Governo Federal n\u00e3o fez acordos com a empresa chinesa para o fornecimento do imunizante. A subst\u00e2ncia desenvolvida pela empresa tamb\u00e9m depende da aprova\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa), o que, segundo o ministro, levar\u00e1 pelo menos 60 dias. Na avalia\u00e7\u00e3o dos gestores, o Governo Federal precisa liderar e dar celeridade \u00e0 corrida em busca do imunizante para n\u00e3o criar um desequil\u00edbrio entre os governos estaduais. \"O Brasil n\u00e3o pode repetir erros causados pela falta de coordena\u00e7\u00e3o nacional, que lan\u00e7ou estados e munic\u00edpios numa disputa internacional, por insumos, medicamentos e respiradores, no in\u00edcio da pandemia. Essa li\u00e7\u00e3o deve orientar uma nova postura relativa \u00e0s vacinas\", apontou o governador de Pernambuco, Paulo C\u00e2mara (PSB). Posicionamento semelhante foi defendido por F\u00e1tima Bezerra (PT), governadora do Rio Grande do Norte. \"Ficou decidido que o Governo Federal vai coordenar essa imuniza\u00e7\u00e3o nacional, assumindo o compromisso de adquirir todas as vacinas certificadas pela Anvisa e distribuir de forma proporcional aos estados\", afirmou na sa\u00edda da reuni\u00e3o. Pazuello tentou amenizar as preocupa\u00e7\u00f5es dos gestores. Segundo ele, o Governo Federal j\u00e1 tem acordos com o laborat\u00f3rio AstraZeneca (260 milh\u00f5es de doses) e integra o cons\u00f3rcio Covax Facility (42 milh\u00f5es de doses), parcerias que devem garantir mais de 300 milh\u00f5es de vacinas no pr\u00f3ximo ano. Ele tamb\u00e9m informou sobre negocia\u00e7\u00f5es com a empresa Pfizer/BioNTech. \"Todas as vacinas que tiverem sua efic\u00e1cia e registros da maneira correta na Anvisa, se houver necessidade, v\u00e3o ser adquiridas. O presidente Jair Bolsonaro j\u00e1 deixou isso de forma clara\", disse o ministro. Governadores do Rio Grande do Sul, Eduardo Leite (PSDB), de Minas Gerais, Romeu Zema (Novo), de Goi\u00e1s, Ronaldo Caiado (PSDB), da Para\u00edba, Jo\u00e3o Azev\u00eado (Cidadania), e do Amap\u00e1, Waldez G\u00f3es (PDT), reafirmaram o compromisso de aguardar uma a\u00e7\u00e3o de imuniza\u00e7\u00e3o coordenada nacionalmente. \"Quero tranquilizar todos que n\u00e3o vai ter essa de nenhum Estado sair na frente\", declarou Caiado. Com hist\u00f3rico de atrito com o Pal\u00e1cio do Planalto, os governadores do Maranh\u00e3o, Fl\u00e1vio Dino (PCdoB), e de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria (PSDB), encabe\u00e7am a press\u00e3o para que a aquisi\u00e7\u00e3o das vacinas seja mais c\u00e9lere. Eles tamb\u00e9m lideram as investidas para que o imunizante desenvolvido pela chinesa Sinovac Biotech seja inclu\u00eddo em acordos federais. \"Fiz um apelo ao ministro da Sa\u00fade para que tenhamos atitude e senso de urg\u00eancia para vacinar os brasileiros. Precisamos de todas as vacinas\", argumentou Doria. O governador de S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m questionou os crit\u00e9rios usados pela equipe de Pazuello para priorizar a compra das vacinas. \"O que difere a condi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de privilegiar duas vacinas em detrimento de outra? \u00c9 uma raz\u00e3o de ordem ideol\u00f3gica, pol\u00edtica ou falta de interesse em disponibilizar mais vacinas?\", questionou Jo\u00e3o Doria. Dino refor\u00e7ou que a decis\u00e3o sobre qual vacina ser\u00e1 adotada precisa ser \"t\u00e9cnica\". O governador do Maranh\u00e3o tamb\u00e9m lidera uma disputa jur\u00eddica em busca do imunizante. Ontem, ele anunciou a judicializa\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o no Supremo Tribunal Federal (STF) em que busca autoriza\u00e7\u00e3o para adquirir vacinas que n\u00e3o estejam aprovadas pela Anvisa, mas tenham aval de ag\u00eancias sanit\u00e1rias internacionais. \"Com isso, estados poder\u00e3o atuar se Governo Federal n\u00e3o quiser\", defende Dino. Por outro lado, Eduardo Pazuello reafirmou durante a reuni\u00e3o a obrigatoriedade da autoriza\u00e7\u00e3o. \"Qualquer vacina precisa ter sua efic\u00e1cia e seguran\u00e7a comprovadas, e ter o registro da Anvisa. N\u00e3o abrimos m\u00e3o disso\", afirmou. \"Qualquer vacina que tenhamos acesso, e que tenha registro da Anvisa, ser\u00e1 alvo de contrata\u00e7\u00e3o do Governo Federal. N\u00e3o existe discuss\u00e3o, \u00e9 uma discuss\u00e3o criada\", enfatizou. \u00c0 noite, nas redes sociais, o presidente Jair Bolsonaro refor\u00e7ou a declara\u00e7\u00e3o do auxiliar. \"O Brasil disponibilizar\u00e1 vacinas de forma gratuita e volunt\u00e1ria ap\u00f3s comprovada efic\u00e1cia e registro na Anvisa. Vamos proteger a popula\u00e7\u00e3o respeitando sua liberdade, e n\u00e3o us\u00e1-la para fins pol\u00edticos, colocando sua sa\u00fade em risco por conta de projetos pessoais de poder\", publicou. Pazuello tamb\u00e9m pediu uni\u00e3o dos governadores com o Governo Federal. \"N\u00e3o podemos dividir o Brasil num momento dif\u00edcil em que todos n\u00f3s passamos essa dificuldade\", concluiu.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:30 / 08 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/estrategias-nas-ruas-e-na-tv-ganham-forca-na-reta-final-da-campanha-em-fortaleza-1.3014276", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Estrat\u00e9gias nas ruas e na TV ganham for\u00e7a na reta final da campanha em Fortaleza", "subtitle": "No segundo turno mais breve da hist\u00f3ria, candidatos devem apostar em atividades mais pr\u00f3ximas do eleitor e em pe\u00e7as publicit\u00e1rias na propaganda eleitoral gratuita para tentar atrair o voto no dia decisivo do pleito municipal", "article": "Faltando menos de uma semana para encerrar a campanha eleitoral de 2\u00b0 turno, os candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza, (PDT) e (Pros), devem apostar em estrat\u00e9gias nas ruas e na televis\u00e3o para garantir apoio dos eleitores nos \u00faltimos momentos antes do dia do voto que define a sucess\u00e3o do prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT). Um dos principais desafios \u00e9 at\u00e9 29 de novembro.  Ontem (22), teve agenda cheia de atividades de campanha. Apesar de ter reservado espa\u00e7o para gravar propaganda eleitoral, o candidato do Pros conseguiu conciliar tamb\u00e9m agendas de rua, com atividades mais pr\u00f3ximas dos eleitores. Ele come\u00e7ou o dia visitando as feiras dos bairros da Parangaba e da Messejana. Tamb\u00e9m participou de a\u00e7\u00e3o na Praia do Futuro ao lado da vice, (Pros). \u00c0s 13h, gravou programa eleitoral, e, no fim da tarde, visitou o bairro Barroso, e os conjuntos S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o e Tamandar\u00e9. O candidato afirmou que a reta final da campanha \"est\u00e1 muito bacana\" e que tem \"movimento espont\u00e2neo nas ruas\". Para Wagner, a candidatura tem ganhado for\u00e7a tamb\u00e9m por conta da veicula\u00e7\u00e3o da propaganda eleitoral de TV, iniciada na \u00faltima sexta-feira (20). \"Estava faltando esse tempo de TV igual ao do advers\u00e1rio para que a gente pudesse contrapor ao projeto deles\", disse. Para a \u00faltima semana de atividades de campanha, Wagner afirmou que dever\u00e1 fazer atividades de rua desde que consiga espa\u00e7o na agenda, j\u00e1 que precisa tamb\u00e9m gravar programas eleitorais, participar de entrevistas e de debates. \"Na medida que for poss\u00edvel, que n\u00f3s tivermos brecha na agenda, a gente vai fazendo agenda de rua, sempre respeitando as determina\u00e7\u00f5es do TRE-CE, sem aglomera\u00e7\u00f5es. Hoje mesmo caminhei em duas feiras, mas sozinho, sem militantes, sem muita confus\u00e3o pra evitar aglomera\u00e7\u00f5es\", explicou. A estrat\u00e9gia \u00e9 realizar a\u00e7\u00f5es nos bairros em que n\u00e3o obteve vota\u00e7\u00e3o expressiva no 1\u00b0 turno. J\u00e1 o candidato reservou o domingo para gravar programa eleitoral. A campanha, no entanto, n\u00e3o ficou parada. O candidato \u00e0 vice-prefeitura, (PSB), participou de um passeio de bicicleta em diversos pontos da Capital ao lado do prefeito Roberto Cl\u00e1udio, que tem sido um dos principais cabos eleitorais do presidente da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 nessa disputa eleitoral. A reportagem procurou a assessoria de Sarto para ouvi-lo sobre o fim da campanha, mas n\u00e3o obteve entrevista. Para come\u00e7ar a semana, tanto Sarto quanto Wagner priorizam, hoje (23), grava\u00e7\u00f5es para redes sociais, programas eleitorais e entrevistas para ve\u00edculos de comunica\u00e7\u00e3o, na televis\u00e3o e no r\u00e1dio. Para , professora da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) e pesquisadora do (Lepem), nessa reta final, a , pelo tempo curto de disputa e pelo alcance que o ve\u00edculo proporciona \u00e0s candidaturas. Na retomada das propagandas, segundo lembra a pesquisadora, Wagner mant\u00e9m o foco em se mostrar para o eleitorado como um candidato \"independente\", com autonomia para governar a cidade. Por outro lado, n\u00e3o deixa de fazer cr\u00edticas \u00e0 atual gest\u00e3o e de tentar mostrar para o eleitor a \"import\u00e2ncia da mudan\u00e7a\" para a Capital. Pelos primeiros dias da retomada da propaganda de TV, segundo Monalisa, o candidato governista, Sarto Nogueira, d\u00e1 continuidade ao que mostrou no primeiro momento da disputa. Ela aponta trechos da campanha do 1\u00b0 turno que est\u00e3o sendo reeditados. Nesse momento, no entanto, com um embate mais direto contra o advers\u00e1rio, com cr\u00edticas mais direcionadas e mostrando a alian\u00e7a com o governador Camilo Santana (PT). Monalisa lembra tamb\u00e9m uma \"inova\u00e7\u00e3o\" vista na elei\u00e7\u00e3o na Capital e que pode ser refor\u00e7ada nos \u00faltimos dias: as . \u00c9lcio realizou diversas atividades quando Sarto estava internado em tratamento da Covid-19, e continuou em atos pela cidade mesmo com o retorno do pedetista \u00e0s ruas. J\u00e1 o senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos), um dos coordenadores da campanha de Wagner, e a vice, Kamila Cardoso, tamb\u00e9m realizaram atividades de campanha com a aus\u00eancia do candidato \u00e0 prefeito logo no in\u00edcio do 2\u00b0 turno. Para o professor universit\u00e1rio e pesquisador do Lepem, , as estrat\u00e9gias finais devem se concentrar, principalmente, em . O professor lembrou que Sarto teve cerca de 500 candidatos \u00e0 C\u00e2mara Municipal no primeiro turno agitando a campanha do PDT em diversos pontos da Capital. A grande quantidade de , para o professor, deve se manter. O desafio de Wagner \u00e9, segundo o especialista, estar presente na maior quantidade de bairros poss\u00edveis para tentar equilibrar esse jogo eleitoral. Os votos, segundo Monte, s\u00e3o decididos nos \u00faltimos dias, e \u00e9 por isso que a intensidade das campanhas precisa estar no ritmo adequado nesta semana. ", "author": "Wagner Mendes", "date": " 23:00 / 22 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/evandro-leitao-assume-presidencia-da-assembleia-legislativa-do-ceara-1.3041063", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Evandro Leit\u00e3o assume presid\u00eancia da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1", "subtitle": "Sess\u00e3o solene no formato h\u00edbrido ocorre na manh\u00e3 desta segunda-feira (1\u00ba)", "article": "O novo presidente da , , tomou posse do cargo junto \u00e0 Mesa Diretora para o em cerim\u00f4nia h\u00edbrida realizada na manh\u00e3 desta segunda-feira, 1\u00ba de fevereiro. Evandro Leit\u00e3o \u00e0 sucess\u00e3o do ent\u00e3o presidente do Legislativo, Sarto Nogueira, atual prefeito de Fortaleza. O parlamentar foi eleito com unanimidade, tendo obtido todos os 44 votos dos deputados presentes na sess\u00e3o que ocorreu no \u00faltimo dia 8 de dezembro. Em primeiro discurso, o deputado lamentou os efeitos da Covid-19, a exemplo das vidas perdidas, mas voltou a refor\u00e7ar que a pauta central da Casa ser\u00e1 a conten\u00e7\u00e3o da pandemia. \u201cEsta Mesa Diretora assume o comando do Parlamento Estadual com o compromisso de continuar na linha de frente no combate ao coronav\u00edrus\u201d.   Al\u00e9m de garantir assist\u00eancia hospitalar para \u201csalvar vidas\u201d, Leit\u00e3o diz que o Legislativo estar\u00e1 atento \u00e0s iniciativas para o movimento da economia de \u201cforma segura\u201d. Ele acrescentou que o di\u00e1logo constante com todos os setores \u00e9 fundamental para a execu\u00e7\u00e3o dessas medidas. Os demais deputados que comp\u00f5em a respons\u00e1vel pelos trabalhos legislativos e servi\u00e7os administrativos, tamb\u00e9m tomaram posse. S\u00e3o eles: Fernando Santana (PT), 1\u00ba vice-presidente: Danniel Oliveira (MDB), 2\u00ba vice-presidente: Ant\u00f4nio Granja (PDT), 1\u00ba secret\u00e1rio: Audic Mota (PSB), 2\u00ba secret\u00e1rio: \u00c9rika Amorim (PSD), 3\u00aa secret\u00e1ria: e Ap\u00f3stolo Luiz Henrique (PP), como 4\u00ba secret\u00e1rio.      ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:30 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/evandro-leitao-e-oficializado-candidato-a-presidencia-da-assembleia-legislativa-e-anuncia-nova-mesa-1.3019759", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Evandro Leit\u00e3o \u00e9 oficializado candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Assembleia Legislativa e anuncia nova Mesa", "subtitle": "A posse da nova Mesa Diretora ocorre em fevereiro de 2021", "article": "O deputado estadual  , foi oficializado, na tarde desta segunda-feira (7), candidato \u00e0 da , para os pr\u00f3ximos dois anos. A chapa \u00fanica na Casa foi anunciada em entrevista coletiva e ter\u00e1 representantes do PDT, PT, MDB, PP e PSB e PSD. A elei\u00e7\u00e3o est\u00e1 marcada para esta ter\u00e7a-feira, \u00e0s 10h. Veja a chapa: \"Minha palavra inicial \u00e9 de gratid\u00e3o ao meu partido por ter nos escolhido para concorrermos a elei\u00e7\u00e3o para presidente. Muito me orgulha esse reconhecimento e espero n\u00e3o decepcion\u00e1-los. Agradecer aos colegas parlamentares que nos deram apoio para que possamos dar continuidade ao trabalho do presidente Jos\u00e9 Sarto\", disse em coletiva o candidato. A composi\u00e7\u00e3o da Nova Mesa Diretora segue o crit\u00e9rio regimental da proporcionalidade dos partidos da Casa. O PDT ficou com duas vagas - a principal delas de presidente - porque \u00e9 a maior bancada da Assembleia: tem 14 deputados. Evandro Leit\u00e3o est\u00e1 no segundo mandato na Assembleia, \u00e9 o atual primeiro-secret\u00e1rio e foi l\u00edder do governo na primeira gest\u00e3o de , portanto, ligado ao governador. O parlamentar tamb\u00e9m \u00e9 ex-presidente do . Evandro tamb\u00e9m \u00e9 muito ligado ao atual presidente da Assembleia, , prefeito eleito de Fortaleza, que conduziu o processo da sucess\u00e3o. A indica\u00e7\u00e3o de Evandro Leit\u00e3o \u00e0 Presid\u00eancia da Assembleia Legislativa \u00e9 consenso na base governista, ou seja, n\u00e3o deve ter outros parlamentares na disputa pelo cargo. Isso s\u00f3 foi poss\u00edvel depois de muitas articula\u00e7\u00f5es. Disputavam internamente a indica\u00e7\u00e3o ao cargo outros pedetistas: , e . Lideran\u00e7as do grupo governista e o pr\u00f3prio Evandro passaram os \u00faltimos dias em contato com os tr\u00eas e outros aliados para conciliar os interesses. Inicialmente, os tr\u00eas pedetistas apresentaram resist\u00eancia, porque havia um acordo informal feito na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o de que os atuais membros da Mesa Diretora n\u00e3o poderiam disputar a reelei\u00e7\u00e3o. Neste caso, Evandro Leit\u00e3o, atual primeiro-secret\u00e1rio da Mesa, n\u00e3o poderia concorrer.\u00a0No entanto, deputados alegaram que o acordo n\u00e3o estava previsto no Regimento Interno. A elei\u00e7\u00e3o para a Mesa Diretora deve acontecer ainda nesta semana. Pelo Regimento Interno, a elei\u00e7\u00e3o deve ser realizada at\u00e9 o dia 15 deste m\u00eas e a vota\u00e7\u00e3o \u00e9 secreta. O pr\u00f3ximo passo agora, ap\u00f3s o an\u00fancio, \u00e9 pedir o registro da chapa que deve ser subscrita por, no m\u00ednimo, um quinto dos deputados. Deferido o registro, o Departamento Legislativo organizar\u00e1 o sistema eletr\u00f4nico de vota\u00e7\u00e3o. A chapa \u00e9 eleita pela maioria absoluta dos votos. A posse da nova Mesa ocorrer\u00e1 no in\u00edcio do pr\u00f3ximo ano legislativo, em fevereiro de 2021. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 15:52 / 07 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/estados-devem-se-reunir-com-anvisa-e-fundo-russo-para-definir-vacinacao-com-sputnik-v-1.3094422", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Estados devem se reunir com Anvisa e Fundo Russo para definir vacina\u00e7\u00e3o com Sputnik V", "subtitle": "Os governadores esperam com urg\u00eancia uma reuni\u00e3o com a Anvisa j\u00e1 nesta segunda-feira (7)", "article": "Governadores do Nordeste devem se reunir nos pr\u00f3ximos dias com a (Anvisa) e representantes do para tratar dos pr\u00f3ximos passos da vacina\u00e7\u00e3o nos estados com a Sputnik V, ap\u00f3s a importa\u00e7\u00e3o do imunizante ser liberada com restri\u00e7\u00f5es de p\u00fablico e aplica\u00e7\u00e3o das doses. Os chefes dos Executivos estaduais querem saber dos desenvolvedores russos sobre o cronograma de envio das doses e os contratos formalizados com os governos estaduais que compraram a vacina. A importa\u00e7\u00e3o da Sputnik V foi solicitada por estados, entre eles o Cear\u00e1, que adquiriu 5,8 milh\u00f5es das mais de 39 milh\u00f5es de doses negociadas pelo Cons\u00f3rcio Nordeste.  Leia mais Sputnik V em discuss\u00e3o Os governadores tamb\u00e9m esperam com urg\u00eancia uma reuni\u00e3o com a Anvisa j\u00e1 nesta segunda-feira (7) para avaliar a melhor estrat\u00e9gia de aplica\u00e7\u00e3o da vacina russa e orientar as secretarias estaduais de sa\u00fade. Em reuni\u00e3o no \u00faltimo s\u00e1bado (5), governadores do Norte e Nordeste discutiram escolher uma cidade em cada estado para receber o imunizante russo, mas nada foi definido. Outra d\u00favida \u00e9 se as doses da vacina russa adquiridas pelos estados v\u00e3o integrar o Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI), como tinha sido pr\u00e9-acordado entre o Cons\u00f3rcio Nordeste e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Os impasses existem porque a Anvisa imp\u00f4s condi\u00e7\u00f5es ao aprovar a importa\u00e7\u00e3o excepcional tanto da vacina russa Sputnik V como da vacina indiana Covaxin, encomendada pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Os imunizantes s\u00f3 poder\u00e3o ser aplicados em 1% da popula\u00e7\u00e3o e no \"p\u00fablico adulto e saud\u00e1vel\". Com isso, s\u00f3 ser\u00e1 permitida a importa\u00e7\u00e3o das seguintes quantidades de doses da vacina russa para os estados solicitantes: Doses da Sputinik V para o Nordeste Segundo a Anvisa, ap\u00f3s o uso dessas vacinas, ser\u00e3o analisados os dados de monitoramento do uso do imunizante e, assim, avaliados os demais quantitativos a serem importados. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 07:00 / 07 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/evandro-leitao-e-eleito-presidente-da-assembleia-legislativa-do-ceara-por-unanimidade-1.3020095", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Evandro Leit\u00e3o \u00e9 eleito presidente da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 por unanimidade", "subtitle": "Leit\u00e3o foi eleito em chapa \u00fanica na disputa pela presid\u00eancia e tomar\u00e1 posse no dia 1\u00ba de fevereiro de 2021", "article": "Os deputados estaduais elegeram, nesta ter\u00e7a-feira (8), o parlamentar (PDT) como para o bi\u00eanio 2021-2022. A chapa \u00fanica na disputa pela Mesa Diretora - grupo que comanda os trabalhos da Casa, encabe\u00e7ada pelo pedetista, foi eleita por unanimidade, com 44 votos dos 44 deputados presentes na sess\u00e3o. Ap\u00f3s o resultado, no primeiro discurso como presidente eleito, Evandro Leit\u00e3o disse que buscar\u00e1 ampliar os canais de di\u00e1logo entre Assembleia e sociedade, realizando \"lives\" e atividades itinerantes. Ele tamb\u00e9m se comprometeu a \"estimular a produ\u00e7\u00e3o do Legislativo e apoiar iniciativas do Executivo\". Outro ponto do discurso foi a defesa por parcerias entre com os poderes Executivo e Judici\u00e1rio. Estiveram ausentes na sess\u00e3o os deputados Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos) e Aderl\u00e2nia Noronha (SD). Evandro Leit\u00e3o, o presidente eleito da Assembleia Legislativa para os pr\u00f3ximos dois anos, \u00e9 o atual primeiro-secret\u00e1rio da Assembleia, est\u00e1 no segundo mandato e foi l\u00edder do governador Camilo Santana (PT) na primeira gest\u00e3o. Leit\u00e3o \u00e9 muito pr\u00f3ximo do governador e do atual presidente da Assembleia, deputado Sarto Nogueira (PDT), que conduziu o processo da sucess\u00e3o. > A vota\u00e7\u00e3o foi secreta, como manda o Regimento Interna da Casa. A chapa \u00fanica que disputou a elei\u00e7\u00e3o foi oficializada, na \u00faltima segunda-feira (7), e registrada, nesta ter\u00e7a (9), na sess\u00e3o preparat\u00f3ria da elei\u00e7\u00e3o, junto ao atual presidente, Sarto Nogueira (PDT). Sarto foi eleito prefeito de Fortaleza e deve deixar o cargo na Assembleia at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 31 de dezembro. O presidente da Casa continuar\u00e1 sendo do PDT, porque \u00e9 o partido com a maior bancada: 14 dos 46 deputados e o Regimento determina que a chapa seja montada, respeitando a proporcionalidade dos partidos. A chapa encabe\u00e7ada pelo PDT foi consensual na base governista, que forma maioria na Casa, depois de muitas articula\u00e7\u00f5es com os aliados. Havia tr\u00eas pedetistas - S\u00e9rgio Aguiar, Tin Gomes e Zezinho Albuquerque - disputando, internamente, a indica\u00e7\u00e3o ao cargo de presidente. Ap\u00f3s a oposi\u00e7\u00e3o pressionar para participar da composi\u00e7\u00e3o da nova Mesa Diretora, ao tentar formar um bloco parit\u00e1rio, eles articularam com Evandro Leit\u00e3o uma vaga de vogal para a deputada Fernanda Pessoa (PSDB). Nas negocia\u00e7\u00f5es, segundo opositores, asseguraram vagas nas comiss\u00f5es t\u00e9cnicas. A lista de suplentes ficou formada por Fernanda Pessoa, Osmar Baquit (PDT) e Jo\u00e3o Jaime (DEM). A Mesa tomar\u00e1 posse no dia 1\u00ba de fevereiro de 2021. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 12:06 / 08 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/evandro-leitao-projeta-intenso-troca-troca-de-partidos-entre-deputados-e-reducao-de-legendas-em-2022-1.3051729", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Evandro Leit\u00e3o projeta intenso troca-troca de partidos entre deputados e redu\u00e7\u00e3o de legendas em 2022", "subtitle": "Em entrevista ao Di\u00e1rio do Nordeste, o presidente da Assembleia Legislativa falou sobre medidas restritivas adotadas na Casa em meio ao agravamento da pandemia e expectativas quanto \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares", "article": "O presidente da Assembleia Legislativa, deputado estadual Evandro Leit\u00e3o (PDT), projeta um intenso troca-troca de partidos entre os parlamentares no ano que vem, de olho nas elei\u00e7\u00f5es gerais de 2022, e a extin\u00e7\u00e3o de legendas no Cear\u00e1. Para ele, o fim das coliga\u00e7\u00f5es proporcionais (uni\u00e3o de v\u00e1rios partidos para disputar vagas no Legislativo) desafiar\u00e1 as siglas na forma\u00e7\u00e3o das chapas. Em entrevista ao Di\u00e1rio do Nordeste, o chefe do Legislativo Estadual tamb\u00e9m disse que avalia, semanalmente, o cen\u00e1rio da pandemia de Covid-19 no Cear\u00e1 e ponderou que poder\u00e1 endurecer medidas de circula\u00e7\u00e3o na Casa e tornar as sess\u00f5es apenas remotas.\u00a0Atualmente, as sess\u00f5es s\u00e3o h\u00edbridas (com participa\u00e7\u00e3o presencial e virtual). Evandro falou ainda sobre a expectativa de realizar o concurso p\u00fablico da Assembleia neste ano. Veja a entrevista na \u00edntegra: Essas medidas, sobretudo, s\u00e3o de restri\u00e7\u00e3o mesmo. N\u00f3s iremos fazer essa avalia\u00e7\u00e3o semanalmente para que a Mesa Diretora possa estar tomando essas decis\u00f5es de maneira muito respons\u00e1vel e sempre na perspectiva de a gente estar protegendo nossos servidores, colaboradores, parlamentares e as pessoas que est\u00e3o sempre l\u00e1 na Assembleia. N\u00e3o descarto a possibilidade, depende muito do andamento da pandemia. Se continuar evoluindo o processo de contamina\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma tend\u00eancia natural que haver\u00e1 um fechamento. Est\u00e3o chegando. Tive not\u00edcia que tr\u00eas municipios enviaram seus decretos de calamidade e tem mais alguns outros que estariam enviando os seus processos para que sejam aprovados na pr\u00f3xima quinta (25).   O governador conversou conosco e disse que no m\u00eas de mar\u00e7o estaria avaliando para que pudessem ser liberadas as emendas parlamentares (de 2021), mas tudo ainda est\u00e1 indefinido. Evolu\u00e7\u00e3o. O maior problema existente para que esses recursos de emendas n\u00e3o cheguem na ponta s\u00e3o alguns procedimentos internos que terminam fazendo com que os mesmos n\u00e3o possam chegar nos municipios. E o principal: a inadimpl\u00eancia dos municipios. Essa Mensagem do (recurso) fundo a fundo vai dar celeridade e fazer com que o processo seja invertido, ou seja, as emendas possam chegar aos municipios e, ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o da obra ou do servi\u00e7o, os municipios possam estar prestando contas. A quest\u00e3o de uma poss\u00edvel PEC (Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o) de emendas impositivas \u00e9 uma quest\u00e3o que est\u00e1 sendo tratada internamente na Casa. H\u00e1 pelo menos cinco anos essa discuss\u00e3o est\u00e1 sendo feita. Iremos continuar discutindo para que a gente chegue a um denominador comum. Hoje fica dif\u00edcil falar de concurso p\u00fablico no atual contexto, onde temos que evitar aglomera\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, temos a nossa expectativa de que aconte\u00e7a no in\u00edcio do segundo semestre. Se Deus quiser, com a vacina, que a gente possa ter a condi\u00e7\u00e3o de fazer esse concurso esse ano.   Al\u00e9m desses, teremos outros candidatos. Esse conjunto de pessoas termina fazendo com que tenha n\u00famero expressivo de candidaturas que ter\u00e3o \u00eaxito. Isso faz com que tenhamos, ao final, bom n\u00famero de candidatos que ser\u00e3o eleitos ou reeleitos. Sem sombra de d\u00favida vai ter troca-troca e, ao final, imagino que teremos redu\u00e7\u00e3o de n\u00famero de partidos no nosso Estado. Tenho convic\u00e7\u00e3o de que a grande maioria dos nossos deputados (do PDT) continuar\u00e3o. Vejo o PDT numa situa\u00e7\u00e3o boa, no cen\u00e1rio atual, e imagino que devemos estar fazende entre 12 e 14 deputados estaduais, a pre\u00e7o de hoje. \u00c9 uma tendencia. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 18:50 / 24 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ex-deputado-estadual-ted-pontes-morre-por-covid-19-1.3037413", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ex-deputado estadual Ted Pontes morre por Covid-19", "subtitle": "Ted Pontes foi deputado estadual e vereador Constituinte de Caucaia, chegando a presidir a Casa Municipal", "article": "O ex-deputado estadual , na tarde deste s\u00e1bado (23), em decorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es da . O \u00f3bito foi confirmado por um amigo da fam\u00edlia. Ele estava internado em um hospital particular da Capital desde 25 de dezembro. Aliado de Pontes, o ex-prefeito de Caucaia Naumi Amorim (PSD) se solidarizou com a morte do ex-parlamentar. \"Recebi com muita tristeza a not\u00edcia do falecimento do grande amigo e ex-deputado estadual Ted Pontes, que nos deixou na tarde deste s\u00e1bado v\u00edtima da Covid-19. Desejo que Deus possa confortar o cora\u00e7\u00e3o dos amigos e familiares neste momento de dor\", escreveu, nas redes sociais. Ted Pontes foi deputado estadual e vereador Constituinte de Caucaia, chegando a presidir a C\u00e2mara Municipal, e era membro da Academia de Lestras e Artes de Caucaia (Alac). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:04 / 23 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/exibicao-de-aliados-e-ataques-marcam-1-dia-de-propaganda-na-tv-1.3013738", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Exibi\u00e7\u00e3o de aliados e ataques marcam 1\u00ba dia de propaganda na TV", "subtitle": "Na Capital, os dois candidatos adotaram estrat\u00e9gias diferentes na abertura do hor\u00e1rio eleitoral no segundo turno. Sarto Nogueira (PDT) usou o tempo para mostrar alian\u00e7as, enquanto Capit\u00e3o Wagner (Pros) adotou tom mais incisivo", "article": "O primeiro dia do hor\u00e1rio eleitoral gratuito na TV no segundo turno foi marcado por diferentes estrat\u00e9gias para tentar conquistar o voto dos eleitores de Fortaleza. Ontem (20), o candidato Sarto Nogueira (PDT) utilizou o seu tempo de propaganda para mostrar alian\u00e7as e propostas, enquanto Capit\u00e3o Wagner (Pros) adotou um tom mais incisivo, com ataques ao advers\u00e1rio pedetista. Nos cinco minutos da propaganda em bloco na TV, Wagner come\u00e7ou agradecendo os votos recebidos no primeiro turno e logo partiu para ofensiva direta contra o advers\u00e1rio, comparando, por exemplo, como cada um deles votou alguns projetos importantes na Assembleia Legislativa e outras mat\u00e9rias mais recentes. O postulante do Pros tamb\u00e9m buscou mostrar a sua participa\u00e7\u00e3o na paralisa\u00e7\u00e3o da PM de 2012, dizendo que o ent\u00e3o governador Cid Gomes (PDT) se negava a negociar melhorias de trabalho para a categoria. \"Ali surgiu Capit\u00e3o Wagner, com muito orgulho\", destacou o candidato do Pros. Al\u00e9m disso, ele ainda falou sobre a sua participa\u00e7\u00e3o no motim da PM ocorrido neste ano, ressaltando que o movimento foi espont\u00e2neo e tinha \"outros l\u00edderes \u00e0 frente\". \"Eu vim de Bras\u00edlia apenas para ajudar nas negocia\u00e7\u00f5es com o governador\", enfatizou, acrescentando que a \"hist\u00f3ria de l\u00edder\" era para lhe \"desgastar na elei\u00e7\u00e3o\". O candidato do Pros fez um aceno ainda para aos eleitores de Luizianne Lins (PT), ao relembrar ataques sofridos pela petista no primeiro turno. \"No primeiro turno, o candidato dos Ferreira Gomes tinha tr\u00eas vezes mais tempo de TV. E usou esse tempo a mais para me ofender, mentir e ofender covardemente a candidata do PT\", pontuou.  J\u00e1 a primeira propaganda de Sarto teve outra t\u00f4nica e um fator novo: a participa\u00e7\u00e3o do governador Camilo Santana (PT). O pedetista tamb\u00e9m alfinetou o advers\u00e1rio, dizendo que o \"candidato do Bolsonaro em Fortaleza\" est\u00e1 no \"vale tudo pelo voto\" e apresentou propostas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \"A gente sabe que n\u00e3o \u00e9 com \u00f3dio, fake news e distorcendo a verdade que se resolvem os problemas, principalmente na pandemia\", afirmou, ao agradecer os votos recebidos no primeiro turno. Entre as propostas, Sarto destacou que vai \"implantar o programa de enfrentamento \u00e0 pandemia, garantir vacina\u00e7\u00e3o para todos, criar centros de acolhimento para quem n\u00e3o pode fazer o distanciamento em casa. E em parceria com o Governo do Estado, ampliar a realiza\u00e7\u00e3o de testes (de Covid-19) e a rede de Sa\u00fade: com duas UPAs, duas policl\u00ednicas e 18 novos postos de sa\u00fade\". Al\u00e9m disso, o presidente da Assembleia Legislativa pediu respeito \u00e0s normas sanit\u00e1rias, \"enquanto a vacina n\u00e3o chega\". Ao aparecer na campanha, o chefe do Executivo Estadual pediu voto a Sarto, dizendo que \u00e9 necess\u00e1rio evitar a \"intoler\u00e2ncia\" em Fortaleza. No segundo turno, os dois postulantes t\u00eam o mesmo tempo de propaganda eleitoral. No r\u00e1dio, o hor\u00e1rio eleitoral gratuito vai de 7h \u00e0s 7h10 e de 12h \u00e0s 12h10, enquanto na TV \u00e9 de 13h \u00e0s 13h10 e das 20h30 \u00e0s 20h40 - de segunda a s\u00e1bado. Eles tamb\u00e9m t\u00eam direito a inser\u00e7\u00f5es de 30 ou 60 segundos ao longo da programa\u00e7\u00e3o. Na agenda de campanha, os candidatos t\u00eam reservado um bom tempo para grava\u00e7\u00e3o de propaganda eleitoral. A disputa entre os dois candidatos em Fortaleza deve ficar mais acirrada, com o tom sendo elevado entre eles, como j\u00e1 demonstraram no primeiro dia de hor\u00e1rio eleitoral. Eles tamb\u00e9m devem aproveitar o fim de semana para visitar bairros da Capital, a fim de refor\u00e7ar suas promessas nos principais redutos eleitorais. Sarto, por exemplo, deve visitar obras do metr\u00f4 com o prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) e o governador Camilo Santana, al\u00e9m de obras do hospital Gonzaguinha do bairro Jos\u00e9 Walter e do Lago Jacarey. J\u00e1 Capit\u00e3o Wagner vai visitar o corredor comercial do Vila Velha, o Parque Arax\u00e1 e gravar\u00e1 programa eleitoral. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 23:00 / 20 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/exoneracao-em-massa-de-servidores-municipais-gera-polemica-em-coreau-entenda-1.3032977", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Exonera\u00e7\u00e3o em massa de servidores municipais gera pol\u00eamica em Corea\u00fa; entenda", "subtitle": "Grupo de ex-servidoras alega que, entre os demitidos, est\u00e3o mulheres gr\u00e1vidas; Prefeitura nega", "article": "A exonera\u00e7\u00e3o em massa de todos os servidores comissionados e tempor\u00e1rios da Prefeitura de Corea\u00fa tem gerado pol\u00eamica no munic\u00edpio da regi\u00e3o Norte do Estado. Um grupo de ex-funcion\u00e1rias alega que, entre os demitidos por decreto do , est\u00e3o 27 mulheres gr\u00e1vidas. A Procuradoria-Geral do Munic\u00edpio nega a den\u00fancia. Assim como outras cidades, Corea\u00fa passa por uma crise financeira, com atraso nos sal\u00e1rios de servidores. O atual chefe do Executivo derrotou no pleito de 2020 o ex-prefeito , que tentava reelei\u00e7\u00e3o. Segundo o grupo de ex-servidoras, ocupantes de cargos comissionados que est\u00e3o gr\u00e1vidas foram atingidas pelas exonera\u00e7\u00f5es, sem explica\u00e7\u00f5es ou entrega de documentos. Diante da den\u00fancia, o promotor de Justi\u00e7a de Corea\u00fa,\u00a0Irapuan Silva Dion\u00edzio J\u00fanior, informou que o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) est\u00e1 apurando o caso para adotar medidas cab\u00edveis. Por meio de nota, aProcuradoria-Geral de Corea\u00fa negou, nesta quarta-feira (13), ter demitido 27 servidoras gr\u00e1vidas. Segundo a gest\u00e3o municipal, seis nomes que constam na lista da den\u00fancia est\u00e3o em pleno exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, uma vez que s\u00e3o servidoras efetivas: e outras 15 tinham contratos tempor\u00e1rios que se encerraram ainda no governo anterior. Outras seis exerciam cargos comissionados, ainda de acordo com a nota, sujeitos \u00e0 \"livre nomea\u00e7\u00e3o\" do gestor em exerc\u00edcio. A Prefeitura disse, ainda, que n\u00e3o h\u00e1 \"qualquer indica\u00e7\u00e3o de gravidez\" registrada no Departamento de Recursos Humanos do Munic\u00edpio, ou \"requerimentos no prazo de validade nos contratos\". O advogado e professor de Direito Constitucional, Fernandes Neto, explica que mulheres gr\u00e1vidas em cargos comissionados n\u00e3o podem ser exoneradas enquanto estiverem no per\u00edodo de gesta\u00e7\u00e3o e licen\u00e7a-maternidade. \"A Constitui\u00e7\u00e3o assegura a prote\u00e7\u00e3o delas. O Supremo Tribunal Federal j\u00e1 decidiu que, apesar do seu car\u00e1ter prec\u00e1rio e admuto, \u00e9 garantida a estabilidade constitucional comprovada a gravidez, independentemente de prazo. At\u00e9 porque esse contrato n\u00e3o tem prazo de vig\u00eancia pr\u00e9-estabelecido\", afirma. No entanto, no caso de cargos com contratos tempor\u00e1rios, a regra \u00e9 diferente, tendo em vista que no ato da contra\u00e7\u00e3o j\u00e1 est\u00e1 prevista a data de t\u00e9rmino. \"O STF garante a estabilidade provis\u00f3ria ao servidor em geral, inclusive os demiss\u00edveis. Por\u00e9m, recentemente, entendimento do Tribunal Superior do Trabalho (TST) determinou que essa estabilidade n\u00e3o se aplica aos contratos tempor\u00e1rios findados, que tem validade de at\u00e9 seis meses, prorrog\u00e1veis por mais seis meses\", acrescenta o especialista. Ainda conforme Fernandes Neto, no entanto, \u00e9 preciso analisar como a administra\u00e7\u00e3o vinha utilizando contratos tempor\u00e1rios, uma vez que algumas gest\u00f5es se apropriam da modalidade de contrata\u00e7\u00e3o de forma irregular, renovando contratos tempor\u00e1rios por mais tempo do que o permitido por lei. \"Os contratos tempor\u00e1rios s\u00e3o de at\u00e9 seis meses, renov\u00e1veis por mais seis\", diz. A Procuradoria-Geral de Corea\u00fa sugere, ainda em nota, que \"as ex-servidoras que, porventura, estejam se sentindo prejudicadas devem procurar os canais pr\u00f3prios do Munic\u00edpio\" para \"apresentar requerimento para avaliza\u00e7\u00e3o de sua situa\u00e7\u00e3o funcional\". \"Os requerimentos determinam a abertura de processo administrativo para se apurar os casos que levar\u00e3o em conta os Princ\u00edpios da Ampla Defesa e do Contradit\u00f3rio\", completa. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:20 / 13 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/expectativa-dos-vereadores-da-base-e-de-que-sarto-anuncie-secretariado-ainda-nesta-semana-1.3025035", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Expectativa dos vereadores da base \u00e9 de que Sarto anuncie secretariado ainda nesta semana", "subtitle": "Aliados do prefeito eleito apontam que, pelo menos, dois vereadores eleitos e um dos suplentes s\u00e3o cotados para assumir cargos no Executivo", "article": "Durante reuni\u00e3o dos nesta segunda-feira (21) para definir o formato da no pr\u00f3ximo dia , um dos assuntos que dominou os bastidores foi o  . Segundo vereadores da base, a expectativa \u00e9 de que a equipe do Executivo. De acordo com os correligion\u00e1rios do pedetista, o mist\u00e9rio sobre o quadro de auxiliares do prefeito tamb\u00e9m impacta na C\u00e2mara, que aguarda essa defini\u00e7\u00e3o para fechar a chapa para a Mesa Diretora. Aliados de Sarto apontam que dois vereadores eleitos e um dos suplentes s\u00e3o cotados para assumir cargos no Executivo. Um deles seria inclusive o irm\u00e3o do pedetista, o vereador Dr. Elp\u00eddio (PDT). Ex-secret\u00e1rio do atual prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), L\u00facio Bruno (PDT), segundo vereador mais votado da Casa, n\u00e3o descarta deixar o mandato para assumir uma pasta, caso seja convidado. \u201cVamos aguardar, estou aqui para servir\u201d, afirma. Todos os 43 vereadores compareceram ou mandaram assessores para a reuni\u00e3o desta segunda. A solenidade ocorrer\u00e1 de forma h\u00edbrida, no pr\u00f3ximo dia 1\u00ba de janeiro, \u00e0s 13 horas. Todos os vereadores estar\u00e3o em seus respectivos gabinetes. Quando convocados, ir\u00e3o ao plen\u00e1rio assinar a posse. A medida ocorre devido \u00e0 pandemia da Covid-19. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:53 / 21 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ex-governador-wilson-witzel-pede-para-sair-de-cpi-da-covid-19-e-sessao-e-encerrada-1.3098420", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ex-governador Wilson Witzel pede para sair de CPI da Covid-19 e sess\u00e3o \u00e9 encerrada", "subtitle": "Levantando-se da cadeira, Witzel agradeceu aos senadores e saiu", "article": "O prestava depoimento nesta quarta-feira (16) na CPI da Pandemia, mas saiu \u00e0s pressas ap\u00f3s o senador Omar Aziz informar que a CPI foi notificada da decis\u00e3o do ministro Nunes Marques, que concedeu habeas corpus a Witzel. \"Ele acabou de me comunicar quer se retirar da sess\u00e3o e a gente n\u00e3o pode fazer absolutamente nada\", disse Aziz, que \u00e9 o presidente da CPI. Aziz interrompeu pergunta que o senador cearense Eduardo Gir\u00e3o fazia ao ex-governador do Rio.  Segundo Aziz, o habeas corpus permite tanto que Witzel n\u00e3o comparecesse ao depoimento quando, se optasse por comparecer, que permanecesse em sil\u00eancio.  Leia mais Levantando-se da cadeira, Witzel agradeceu aos senadores: \"Agrade\u00e7o a oportunidade, senhor presidente, agrade\u00e7o as perguntas. E tenho certeza que muito temos a contribuir futuramente\". A sess\u00e3o foi encerrada. Nesta ter\u00e7a (15), a corte j\u00e1 havia permitido que ele ficasse calado e recebesse o aux\u00edlio de um advogado durante o depoimento, mas Witzel disse que iria ao Senado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:34 / 16 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ex-prefeito-de-juazeiro-do-norte-morre-vitima-de-covid-19-1.3039436", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ex-prefeito de Juazeiro do Norte morre v\u00edtima de Covid-19", "subtitle": "Carlos Cruz estava internado em um hospital privado de Fortaleza e faleceu na noite dessa quarta-feira", "article": "Morreu aos 88 anos, na noite dessa quarta-feira (27), o de Juazeiro do Norte, , ap\u00f3s agravamento do quadro de sa\u00fade em fun\u00e7\u00e3o da . O falecimento foi confirmado via redes sociais pela filha do gestor e ex-candidata a prefeita do munic\u00edpio, Ana Paula Cruz, que lamentou a perda. \"Com profundo pesar e tristeza no cora\u00e7\u00e3o, comunico falecimento do nosso pai, no Hospital Otocl\u00ednica, em Fortaleza, por complica\u00e7\u00f5es no tratamento da Covid-19\", disse. Carlos Cruz nasceu no dia 3 de dezembro de 1932 em Juazeiro do Norte, na Regi\u00e3o do Cariri. Na vida p\u00fablica, foi vereador, prefeito do munic\u00edpio por dois mandatos seguidos (1998 a 2004) e deputado estadual por cinco mandatos. Ele estava internado desde o \u00faltimo dia 20 de janeiro em uma unidade de sa\u00fade particular da Capital, quando recebeu o diagn\u00f3stico de Covid-19. O ex-pol\u00edtico deixa esposa, filhos e netos. O local do sepultamento n\u00e3o foi divulgado. \"A nossa fam\u00edlia agradece as sinceras manifesta\u00e7\u00f5es de condol\u00eancias enviadas pelos amigos e que Deus, em infinita bondade, nos conforme nesse momento dif\u00edcil\", ponderou Ana Paula Cruz no comunicado.   No in\u00edcio desta tarde, houve um cortejo pelas ruas de Juazeiro do Norte. Em seguida, ocorreu uma homenagem no Centro de Vel\u00f3rio. Depois, haver\u00e1 o sepultamento.   O ex-prefeito de Sobral, Ricardo Barreto, tamb\u00e9m faleceu em decorr\u00eancia do novo coronav\u00edrus SARS-CoV-2 na \u00faltima segunda-feira (25). No pleito de 2020, ele apoiou Oscar Rodrigues (MDB), ent\u00e3o candidato da oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Prefeitura de Sobral. J\u00e1 no dia 20 de janeiro, o , tamb\u00e9m perdeu a vida para a doen\u00e7a pand\u00eamica. O pedestista estava internado desde o dia 10 de dezembro do ano passado.  ", "author": "Felipe Mesquita", "date": " 07:04 / 28 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ex-ministros-da-saude-mandetta-e-teich-serao-os-primeiros-convocados-pela-cpi-da-covid-1.3079288", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ex-ministros da Sa\u00fade, Mandetta e Teich ser\u00e3o os primeiros convocados pela CPI da Covid", "subtitle": "A comiss\u00e3o definiu que o ex-ministro da pasta Eduardo Pazuello e o atual, Marcelo Queiroga tamb\u00e9m ser\u00e3o ouvidos", "article": "A Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid aprovou, durante a desta quinta-feira (29), a convoca\u00e7\u00e3o do atual ministro da Sa\u00fade, , e dos ex-ministros da pasta no governo Jair Bolsonaro: , e .  Na quarta-feira (28), Queiroga j\u00e1 havia falado sobre a possibilidade de convoca\u00e7\u00e3o e afirmou que e prestar\u00e1 as informa\u00e7\u00f5es solicitadas pelos senadores. A maior preocupa\u00e7\u00e3o do ministro \u00e9 com \" \", uma prov\u00e1vel refer\u00eancia \u00e0 sigla para Centro de Terapia Intensiva. \"A minha preocupa\u00e7\u00e3o imediata \u00e9 com CTI. A CPI \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o do parlamento,\u00a0se eles me convocarem eu vou l\u00e1, e vou discutir abertamente o que eu tenho feito no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Voc\u00eas todos est\u00e3o vendo\", destacou em pronunciamento no Pal\u00e1cio do Planalto. Al\u00e9m dos ex-ministros, os senadores tamb\u00e9m aprovaram a convoca\u00e7\u00e3o do diretor-presidente daAg\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria ( ), . Na sess\u00e3o os parlamentares definiram o seguinte : O cronograma de convoca\u00e7\u00f5es foi definido pelo relator da comiss\u00e3o, o senador (MDB-AL). Outro nome sugeridos por\u00a0Renan Calheiros\u00a0para ser ouvido na CPI \u00e9 o do\u00a0ex-secret\u00e1rio especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, . No entanto, por falta de acordo entre os parlamentares, o requerimento n\u00e3o foi apreciado nesta quinta-feira. A previs\u00e3o \u00e9 que ela seja votado na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (4).  Leia mais O interesse da comiss\u00e3o em ouvir o ex-secret\u00e1rio do governo federal \u00e9 baseado na entrevista que ele concedeu \u00e0 revista , na qual disse que houve \u201cincompet\u00eancia\u201d do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade durante as negocia\u00e7\u00f5es para a contra a Covid-19 desenvolvidas pela , oferecidas ao governo brasileiro em agosto de 2020. Oferta que foi recusada. O sistema do Senado indicava que foram apresentados pelos parlamentares at\u00e9 o in\u00edcio da manh\u00e3 desta quinta-feira.\u00a0Ao longo da reuni\u00e3o, por\u00e9m, mais de 300 j\u00e1 estavam inseridos no sistema. Conforme a , o senador da base governista,\u00a0Ciro Nogueira (PP-PI),\u00a0pediu durante a reuni\u00e3o que as sugest\u00f5es de convoca\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o e do governo sejam aprovadas e ouvidas de forma alternada. Mas o relator, Renan Calheiros, afirmou que n\u00e3o haver\u00e1 acordo nesse sentido. O presidente da CPI, Omar Aziz (PSD-AM), falou em sistematizar os pedidos, muitos deles \u201crepetidos\u201d, e disse que o colegiado vai ouvir todos com transpar\u00eancia e de forma \u201ct\u00e9cnica\u201d. Diferentemente do que pediam senadores da base governista, as reuni\u00f5es ser\u00e3o semipresenciais. Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) defendeu que todas as sess\u00f5es da CPI sejam , mas o pedido foi rejeitado. \"\u00c9 poss\u00edvel, com toda a tecnologia, fazermos acarea\u00e7\u00f5es, audi\u00eancias p\u00fablicas, reuni\u00f5es secretas, tudo o que a gente precisar. A tecnologia nos permite isso\", rebateu Rog\u00e9rio Carvalho (PT-SE), que completou afirmando que o pedido seria uma tentativa de dificultar o trabalho da comiss\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:54 / 29 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ex-presidente-michel-temer-e-vacinado-contra-a-covid-19-em-sao-paulo-1.3053320", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ex-presidente Michel Temer \u00e9 vacinado contra a Covid-19 em S\u00e3o Paulo", "subtitle": "Temer ficou na fila de espera por cerca de 1h30 no posto drive-thru montado no est\u00e1dio do Pacaembu", "article": "O ex-presidente foi vacinado contra a Covid-19 na manh\u00e3 deste s\u00e1bado (27), na zona Oeste de S\u00e3o Paulo. Temer recebeu a primeira dose do imunizante no posto drive-thru montado no est\u00e1dio do Pacaembu. . O ex-presidente ficou na fila de espera por cerca de 1h30 e aproveitou para refor\u00e7ar a import\u00e2ncia da campanha de vacina\u00e7\u00e3o no Brasil, para que toda a popula\u00e7\u00e3o possa ter acesso \u00e0s doses necess\u00e1rias.  Ele comentou que, depois da segunda dose da vacina, dever\u00e1 sair um pouco mais, sem deixar de cumprir todos os protocolos sanit\u00e1rios estabelecidos para combater o avan\u00e7o do coronav\u00edrus no Pa\u00eds.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:45 / 27 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ex-presidentes-fhc-lula-e-michel-temer-votam-na-manha-deste-domingo-1.3011331", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ex-presidentes FHC, Lula e Michel Temer votam na manh\u00e3 deste domingo", "subtitle": "Os tr\u00eas votaram em cidades do estado de S\u00e3o Paulo.", "article": "Os presidentes FHC, Lula e Michel Temer votaram ainda na manh\u00e3 deste domingo. Lula votou em na manh\u00e3 deste domingo, por volta das 8h30, na escola estadual Jose Firmino Correa de Araujo. Lula afirmou que esta \u00e9 uma elei\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica para o partido, que deve crescer em cidades importantes. O ex-presidente tamb\u00e9m votou na manh\u00e3 deste domingo e foi um dos primeiros a chegar em sua se\u00e7\u00e3o eleitoral na Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica (PUC-SP). Sem filas, Temer votou rapidamente e foi embora. Antes de deixar o local de vota\u00e7\u00e3o, ele parou para conversar com a impresa e tirar fotos. O ex-presidente tamb\u00e9m votou na manh\u00e3 deste domingo (15) no Col\u00e9gio Sion, na zona oeste de S\u00e3o Paulo. Em conversa r\u00e1pida com a imprensa ap\u00f3s o voto, ele disse que o recado destas elei\u00e7\u00f5es \u00e9 a manuten\u00e7\u00e3o da democracia. \"Vimos nos Estados Unidos todas as dificuldades de um candidato irrequieto, que \u00e9 o Trump\", afirmou, referindo-se ao caos eleitoral provocado pelo ex-presidente americano a questionar a integridade das elei\u00e7\u00f5es.  ", "author": "Folhapress", "date": " 11:22 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/explosao-em-empresa-de-oxigenio-repercute-no-meio-politico-deputados-acionam-governo-federal-1.3077333", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Explos\u00e3o em empresa de oxig\u00eanio repercute no meio pol\u00edtico; deputados acionam Governo Federal", "subtitle": "Deputados federais cearenses oficiaram o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e buscaram secretaria de Governo, ap\u00f3s explos\u00e3o na White Martins", "article": "A , em Fortaleza, neste s\u00e1bado (24), repercutiu entre pol\u00edticos cearenses. Parlamentares afirmam que acionaram o Governo Federal para evitar o risco de desabastecimento do g\u00e1s hospitalar em equipamentos de sa\u00fade do Estado em meio \u00e0 pandemia da Covid-19. As causas do acidente, que ocorreu por volta das 10h40, ainda s\u00e3o desconhecidas. , tr\u00eas delas foram levadas ao (IJF). De acordo com o \u00faltimo boletim m\u00e9dico, o quadro das v\u00edtimas \u00e9 est\u00e1vel.  Leia mais Abastecimento de oxig\u00eanio Parlamentares cearenses repercutiram o fato nas redes sociais. No entanto, apesar do acionamento do Governo Federal, o prefeito de Fortaleza, (PDT), de oxig\u00eanio. Ele disse que uma parte das unidades de sa\u00fade em Fortaleza \u00e9 abastecida pela f\u00e1brica da White Martins instalada no Pec\u00e9m, na Regi\u00e3o Metropolitana de Forraleza, e que outra parte dos equipamentos tem usina pr\u00f3pria. O governador Camilo Santana (PT) tamb\u00e9m afirmou que equipes da Secretaria da Sa\u00fade para evitar problemas com o fornecimento do g\u00e1s.  Veja Repercuss\u00e3o na bancada cearense O deputado federal cearense (PDT) disse que enviou um of\u00edcio ao ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, sobre o ocorrido, e ainda comunicou ao presidente da C\u00e2mara Federal. O deputado federal (Pros) tamb\u00e9m afirma que se comunicou com a ministra da Secretaria de Governo do Governo Federal, Fl\u00e1via Arruda, sobre o ocorrido em Fortaleza. O presidente da Assembleia Legislativa, deputado estadual (PDT), manifestou solidariedade aos feridos e demonstrou preocupa\u00e7\u00e3o com o fornecimento do oxig\u00eanio. O deputado estadual (Psol) tamb\u00e9m se manifestou nas redes sociais sobre o ocidente e cobrou investiga\u00e7\u00e3o das causas. Mais tarde, entretanto,\u00a0a White Martins informou, por nota, que as instala\u00e7\u00f5es afetadas na explos\u00e3o \"n\u00e3o produzem oxig\u00eanio e s\u00e3o destinadas apenas ao enchimento de cilindros\". Segundo a empresa, a produ\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio no Estado n\u00e3o foi comprometida. Al\u00e9m disso, \"a empresa est\u00e1 buscando alternativas para o enchimento dos cilindros\". ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 16:50 / 24 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ex-presidente-michel-temer-vota-em-sao-paulo-e-diz-que-covas-tem-feito-bom-trabalho-1.3016807", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ex-presidente Michel Temer vota em S\u00e3o Paulo e diz que 'Covas tem feito bom trabalho'", "subtitle": "Na sa\u00edda, ele confirmou o apoio \u00e0 candidatura de Bruno Covas (PSDB)", "article": "O ex-presidente Michel Temer (MDB) votou na manh\u00e3 deste domingo (29) na PUC-SP, um dos col\u00e9gios eleitorais que fica na zona oeste da cidade. Na sa\u00edda, ele confirmou o apoio \u00e0 candidatura de Bruno Covas (PSDB).  \"Expectativa \u00e9 muito positiva. Bruno vem fazendo um bom trabalho, de muita compet\u00eancia e a continuidade dele \u00e9 desej\u00e1vel\", disse Temer a um grupo de jornalistas que o esperava do lado de fora da sala de vota\u00e7\u00e3o. >> Perguntado sobre a corrida eleitoral, Temer disse que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 positiva. \"Como toda elei\u00e7\u00e3o, ela for\u00e7a a ideia que a Constitui\u00e7\u00e3o determina, quando diz que o poder emana do povo, emana do povo precisamente nestes momentos, em que se escolhe os dirigentes de estados e munic\u00edpios. Um \u00f3timo exerc\u00edcio democr\u00e1tico\", concluiu. ", "author": "Folhapress", "date": " 10:48 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/facebook-e-twitter-usam-exemplo-dos-eua-e-preveem-avisos-para-fake-news-em-eleicao-no-brasil-1.3009244", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Facebook e Twitter usam exemplo dos EUA e preveem avisos para fake news em elei\u00e7\u00e3o no Brasil", "subtitle": "As duas redes sociais t\u00eam abordagens distintas, mas, no geral, devem aplicar as mesmas regras em posts de candidatos brasileiros ou de apoiadores que tentem minar o processo c\u00edvico", "article": "Antes de discursar na TV dos por 15 minutos sobre fraude eleitoral sem apresentar evid\u00eancias, o presidente Donald Trump j\u00e1 acumulava uma s\u00e9rie de publica\u00e7\u00f5es contestadas ou rotuladas como duvidosas no Twitter. No Facebook, uma p\u00e1gina com 365 mil estadunidenses apoiadores do republicano foi derrubada por espalhar mentiras. Todas as publica\u00e7\u00f5es tinham em comum o objetivo de difundir desconfian\u00e7a no pelo correio \u00e0 medida em que a derrota para o democrata Joe Biden ficava mais evidente. As duas redes sociais t\u00eam abordagens distintas, mas, no geral, devem aplicar as mesmas regras em posts de candidatos brasileiros ou de apoiadores que tentem minar o processo c\u00edvico ou incitem eleitores a interferir nos locais de vota\u00e7\u00e3o das . O Facebook diz que vai operar um centro de opera\u00e7\u00f5es dedicado apenas \u00e0s elei\u00e7\u00f5es nos dias anteriores ao pleito brasileiro. O objetivo \u00e9 acelerar o tempo de resposta a conte\u00fados que possam representar amea\u00e7a. O mesmo centro focar\u00e1 aten\u00e7\u00e3o em conte\u00fados do Instagram e do WhatsApp, que pertencem ao grupo econ\u00f4mico Facebook. No Brasil, a empresa trabalha em parceria com ag\u00eancias de checagens de fatos e afirma que j\u00e1 removeu conte\u00fados que desestimulam os eleitores a votar - mas n\u00e3o abre quantos banimentos foram feitos. Segundo a empresa, especialistas de diversas equipes nacionais e do exterior estar\u00e3o reunidos online para acompanhar em tempo real potenciais viola\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas das tr\u00eas plataformas. No WhatsApp, \u00e9 preciso lembrar que mensagens n\u00e3o ser\u00e3o rotuladas como potencialmente falsas porque o sistema usa criptografia de ponta a ponta e o aplicativo n\u00e3o \u00e9 considerado pela empresa uma rede social. O Twitter, que ofereceu contexto de fontes oficiais e marcou 13 publica\u00e7\u00f5es de Trump como \"contest\u00e1veis\" ou com poss\u00edveis \"informa\u00e7\u00f5es incorretas\" nos \u00faltimos dois dias, diz que alterou recentemente sua pol\u00edtica de integridade c\u00edvica e que ela \u00e9 global. A rede pode colocar avisos ou \"remover informa\u00e7\u00f5es falsas ou enganosas que tenham como intuito minar a confian\u00e7a do p\u00fablico em uma elei\u00e7\u00e3o ou outro processo c\u00edvico\" nas elei\u00e7\u00f5es brasileiras. Tu\u00edtes com veracidade contestada ficam mais restritos \u00e0 intera\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico. Nesses casos, as pessoas precisam clicar em um alerta para visualizar a publica\u00e7\u00e3o e s\u00f3 podem retuit\u00e1-la com coment\u00e1rio. Curtidas, retu\u00edtes simples e respostas ficam desabilitados, e os posts enganosos passam a ter alcance reduzido, ou seja, o algoritmo da plataforma faz com a frequ\u00eancia de sua visualiza\u00e7\u00e3o diminua drasticamente para as pessoas. Foi o que aconteceu com uma enxurrada de tu\u00edtes de Trump na ter\u00e7a-feira (3) da semana passada. Em um deles, o republicano afirma que \"facilmente ganharia a presid\u00eancia dos Estados Unidos com votos legais\": em outro v\u00eddeo, atualiza os estadunidenses \"sobre seu esfor\u00e7o para proteger a integridade da importante elei\u00e7\u00e3o de 2020\". \"Se voc\u00ea contar os votos legais, eu facilmente ganho\", diz. Em publica\u00e7\u00f5es enganosas do tipo, o Twitter exibe a seguinte mensagem: \"alguns ou todos os conte\u00fados compartilhados neste tu\u00edte s\u00e3o contest\u00e1veis e podem ter informa\u00e7\u00f5es incorretas sobre como participar de uma elei\u00e7\u00e3o ou de outro processo c\u00edvico\". A plataforma n\u00e3o remove o conte\u00fado de autoridades por julgar que \u00e9 de interesse p\u00fablico que fiquem vis\u00edveis, mas limita a capacidade de ela ser visualizada e utilizada por usu\u00e1rios. J\u00e1 o Facebook anexou uma explica\u00e7\u00e3o em todas as publica\u00e7\u00f5es de Trump e de Biden para dar mais contexto ao leitor. Ao clicar no alerta, o usu\u00e1rio \u00e9 direcionado a uma p\u00e1gina com o status da vota\u00e7\u00e3o e com not\u00edcias e an\u00e1lises de ve\u00edculos jornal\u00edsticos. Em um v\u00eddeo da Fox News em que Trump afirma \"eles n\u00e3o querem que os EUA tenham observadores\", o Facebook incluiu um alerta que replicou em alguns outros conte\u00fados do perfil do presidente: \"como esperado, os resultados das elei\u00e7\u00f5es demoraram mais neste ano. Milh\u00f5es de pessoas nos Estados Unidos votaram pelo correio, e as c\u00e9dulas pelo correio demoram mais para contar.\" No Brasil, a empresa afirma que n\u00e3o far\u00e1 o mesmo nos posts de todos os candidatos, apenas rotulando os que tiverem conte\u00fado falso em seus perfis. Um filtro cinza ser\u00e1 colocado em cima da publica\u00e7\u00e3o com o aviso de que o conte\u00fado n\u00e3o \u00e9 verdadeiro e que foi checado por verificadores independentes. Para tentar conter a desinforma\u00e7\u00e3o em 2020, todas as redes sociais firmaram uma parceria com TSE, que prev\u00ea, basicamente, um canal direto de informa\u00e7\u00f5es para lidar com o tema e a prioriza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado oficiais do tribunal sobre elei\u00e7\u00f5es. O WhatsApp passou a enviar, por meio de relat\u00f3rios preenchidos por usu\u00e1rios, potenciais casos de disparo em massa ao tribunal. Das 1.020 acusa\u00e7\u00f5es nestas elei\u00e7\u00f5es, o aplicativo diz que removeu 256 contas que praticavam disparo. J\u00e1 o YouTube afirma que pode retirar conte\u00fados \"que tenham o objetivo de enganar as pessoas sobre elei\u00e7\u00f5es ou v\u00eddeos contendo manipula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e altera\u00e7\u00f5es que confundam o usu\u00e1rio (al\u00e9m de trechos exibidos fora do contexto), capazes de causar preju\u00edzos evidentes\". A plataforma de v\u00eddeos do Google tamb\u00e9m pode eliminar conte\u00fados que contenham informa\u00e7\u00f5es hackeadas que possam interferir no processo democr\u00e1tico. \"V\u00eddeos com informa\u00e7\u00f5es hackeadas sobre um candidato pol\u00edtico, compartilhados com o objetivo de interferir na elei\u00e7\u00e3o\", exemplifica sua pol\u00edtica. As diretrizes das plataformas sobre conte\u00fado pol\u00edtico t\u00eam foco no rito eleitoral, ou seja, elas devem derrubar apenas posts com not\u00edcias falsas sobre urnas, locais e data de vota\u00e7\u00e3o e procedimentos sanit\u00e1rios relativos \u00e0 Covid-19. As empresas incentivam que usu\u00e1rios ajudem a denunciar conte\u00fados. Como mostrou estudo rec\u00e9m-publicado do Intervozes, as principais plataformas n\u00e3o t\u00eam uma pol\u00edtica estruturada dedicada especificamente \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o. O tema aparece, de modo geral, de maneira esparsa em outras diretrizes de uso, como as que banem discurso de \u00f3dio, por exemplo. Publica\u00e7\u00f5es gerais que infringirem outras pol\u00edticas da plataforma, como as que pro\u00edbem incita\u00e7\u00e3o \u00e0 viol\u00eancia, ass\u00e9dio ou crimes de racismo, por exemplo, e forem denunciadas por usu\u00e1rios, tamb\u00e9m podem ser bloqueadas ou terem acesso reduzido, como ocorre em qualquer per\u00edodo. ", "author": "Folhapress", "date": " 16:28 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ex-secretario-do-am-fala-a-cpi-da-covid-de-enfase-no-tratamento-precoce-durante-crise-no-estado-1.3097988", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ex-secret\u00e1rio do AM fala \u00e0 CPI da Covid de \u00eanfase no tratamento precoce durante crise no estado", "subtitle": "Durante depoimento, Marcellus Camp\u00ealo revelou que of\u00edcios sobre situa\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio n\u00e3o foram respondidos pelo minist\u00e9rio", "article": "O ex-secret\u00e1rio de Sa\u00fade do Amazonas prestou na CPI da Covid do Senado, nesta ter\u00e7a-feira (15),e afirmou a \u00eanfase no tratamento precoce em miss\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no estado durante a crise provocada pela segunda onda da pandemia do coronav\u00edrus no in\u00edcio deste ano. Durante pronunciamento, ele evitou contrariar a fala do ex-ministro Eduardo Pazuello (Sa\u00fade) sobre a data em que o governo federal foi informado sobre problemas no fornecimento de no Amazonas, mas reconheceu que ficaram sem respostas of\u00edcios enviados ao minist\u00e9rio para tratar do assunto.  Leia mais Camp\u00ealo prestou depoimento para explicar no enfrentamento \u00e0 pandemia no Amazonas. Os senadores tamb\u00e9m exploraram o papel do governo federal para lidar com a segunda onda da pandemia, em particular a ado\u00e7\u00e3o do tratamento precoce e a omiss\u00e3o na compra de oxig\u00eanio. Os membros do grupo majorit\u00e1rio da CPI, formado por senadores independentes e oposicionistas, acreditam que Manaus foi usado como um \"laborat\u00f3rio\" para o tratamento precoce, com base na e outros medicamentos sem efic\u00e1cia comprovada para o tratamento da Covid. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade enviou uma miss\u00e3o nos primeiros meses de janeiro para o estado, que era chefiada pela secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o, Mayra Pinheiro, que passou a ser chamada de , por sua defesa do medicamento em efic\u00e1cia comprovada para o tratamento da Covid. \"Estivemos juntos com o governador participando dessa reuni\u00e3o, com a presen\u00e7a da imprensa e vimos uma da doutora em rela\u00e7\u00e3o ao tratamento precoce, relatando um novo sistema que poderia ser utilizado e que seria apresentado oportunamente, chamava-se TrateCov\", afirmou o ex-secret\u00e1rio do Amazonas. \"A visita da doutora, no dia 4, tinha um enfoque muito forte e firme no tratamento precoce. Foi uma reuni\u00e3o gravada, uma reuni\u00e3o aberta, inclusive, \u00e0 imprensa, onde ela falava isso e falava de um sistema chamado a que, depois, n\u00f3s ter\u00edamos acesso\", completou Camp\u00ealo. O TrateCov \u00e9 um dos focos de investiga\u00e7\u00e3o da CPI, pois a plataforma sugeria, por exemplo, tratamento com hidroxicloroquina mesmo para crian\u00e7as. Pazuello e Mayra Pinheiro relataram que a plataforma foi . A senadora Eliziane Gama (Cidadania-MA) apontou que no dia 8 de janeiro, dias ap\u00f3s a miss\u00e3o chefiada por Mayra Pinheiro, 120 mil comprimidos de hidroxicloroquina foram enviados ao estado. O secret\u00e1rio, no entanto, afirmou que se tratava de para ser distribu\u00eddo aos munic\u00edpios e que o estado n\u00e3o adotou oficialmente esse tipo de tratamento. O ex-secret\u00e1rio tamb\u00e9m confirmou parcialmente a vers\u00e3o dada por sobre a data em que o governo federal foi informado sobre o colapso no fornecimento de oxig\u00eanio. \u00c0 CPI o ex-ministro afirmou que teve uma conversa com Camp\u00ealo na noite do dia 7 de janeiro, mas que na ocasi\u00e3o apenas lhe foi pedido aux\u00edlio log\u00edstico para o transporte de oxig\u00eanio. \"No dia 7 \u00e0 noite, ele n\u00e3o me falou nada de . Foi a solicita\u00e7\u00e3o de transporte, a log\u00edstica de Bel\u00e9m para Manaus, que foi feita no dia 8 e 10\", disse Pazuello \u00e0 CPI, acrescentando que apenas na noite do dia 10 tomou conhecimento que havia um problema. Investigado por poss\u00edveis omiss\u00f5es, o ex-secret\u00e1rio mant\u00e9m a vers\u00e3o de que esperava uma balsa com carregamento de oxig\u00eanio no dia 9 e que s\u00f3 quando ela n\u00e3o se concretizou \u00e9 que se deu conta do . Nenhum senador questionou por que ele havia pedido ao governo federal se havia uma programa\u00e7\u00e3o de entrega da empresa White Martins. \"Sobre o oxig\u00eanio, especificamente, eu fiz uma ao ministro Pazuello, no dia 7 de janeiro, por telefone, explicando a necessidade de apoio log\u00edstico para trazer oxig\u00eanio de Bel\u00e9m para Manaus, a pedido da White Martins\", afirmou \u00e0 CPI. \"No dia 9 de janeiro, quando n\u00f3s percebemos que haveria um atraso na chegada da primeira balsa prometida pela White Martins, n\u00f3s enviamos o . E existia uma agenda do Ministro Pazuello, em Manaus, a partir do dia 10 de janeiro. Ent\u00e3o, no dia 10 foi relatada a situa\u00e7\u00e3o dessa preocupa\u00e7\u00e3o do apoio log\u00edstico\", completou. O ex-secret\u00e1rio, por outro lado, afirmou que esse of\u00edcio e outros posteriores n\u00e3o obtiveram resposta do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \"N\u00e3o tenho conhecimento se houve . Acredito que n\u00e3o\", afirmou. \"A programa\u00e7\u00e3o da White Martins estava [previsto carregamento] para dia 9, como n\u00e3o houve confirma\u00e7\u00e3o, enviamos of\u00edcio ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade via comit\u00ea de crise, nos dias 9, 11, 12 e 13 de janeiro\", afirmou o ex-secret\u00e1rio. Apesar do cuidado de Pazuello e de Camp\u00ealo em afirmar que o primeiro contato se deu apenas por quest\u00f5es log\u00edsticas, os senadores da comiss\u00e3o acreditam que est\u00e1 claro que h\u00e1 uma nas datas. \"Ele est\u00e1 atestando que o ministro mentiu ao n\u00e3o referir essa data [7 de janeiro]\", disse o relator Renan Calheiros (MDB-AL). O ex-secret\u00e1rio tamb\u00e9m afirmou que fez o melhor poss\u00edvel com os que tinha em m\u00e3os, mas foi depois confrontado por senadores governistas e de oposi\u00e7\u00e3o que apontaram que o governo do Amazonas n\u00e3o usou a totalidade dos recursos repassados pelo governo federal. Fernando Bezerra (MDB-PE), l\u00edder do governo no Senado, apontou que mais de estava dispon\u00edvel na conta do estado. Outro ponto de se deu quando o ex-secret\u00e1rio afirmou que, na rede estadual, houve apenas dois dias com \"intermit\u00eancia\" no fornecimento de oxig\u00eanio. \"Todos viram, no dia 26 de janeiro, no Hospital 28 de Agosto, o maior da cidade de Manaus, faltava oxig\u00eanio e as pessoas morriam. Vamos come\u00e7ar a falar a verdade, pelo amor de Deus\", afirmou o senador Eduardo Braga (MDB-AM). Ainda nesta ter\u00e7a-feira (15), a c\u00fapula da CPI da Covid informou que recusou o pedido do empres\u00e1rio bilion\u00e1rio Carlos Wizard para depor por meios virtuais e acrescentou que \"tomar\u00e1 provid\u00eancias\" caso ele n\u00e3o compare\u00e7a para a sua , marcada para a quinta-feira (17). A CPI analisa as hip\u00f3teses de e reten\u00e7\u00e3o de passaporte, caso o empres\u00e1rio falte ao seu depoimento. Em outra frente, a comiss\u00e3o vai votar a quebra de sigilo banc\u00e1rio e fiscal do empres\u00e1rio \u2013os requerimentos de quebra de sigilo telem\u00e1tico e telef\u00f4nico j\u00e1 foram aprovados na semana passada. Na noite desta segunda-feira (14), Wizard encaminhou um documento \u00e0 CPI afirmando que se encontra nos Estados Unidos e que por isso solicitava para prestar depoimento remoto. O empres\u00e1rio foi convocado para explicar sua participa\u00e7\u00e3o no chamado 'gabinete paralelo', um grupo de aconselhamento para temas ligados \u00e0 pandemia fora da estrutura do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Ao abrir a sess\u00e3o nesta ter\u00e7a-feira (15), o presidente da comiss\u00e3o, Omar Aziz (PSD-AM), informou que o pedido de Wizard havia sido recusado, pois n\u00e3o seria poss\u00edvel nesse formato garantir a incomunicabilidade da testemunha, o que \u00e9 um dos princ\u00edpios da CPI. \"Diante da manifesta\u00e7\u00e3o dos advogados do senhor Carlos Wizard, os quais antes sequer recebiam intima\u00e7\u00f5es por esta CPI, presto os seguintes esclarecimentos: foi negado o depoimento telepresencial, incompat\u00edvel com a din\u00e2mica da CPI, em que se precisa assegurar a incomunicabilidade da testemunha, assegurar que a testemunha permane\u00e7a at\u00e9 o final da reuni\u00e3o, dizendo e n\u00e3o calando a verdade, bem como que a testemunha n\u00e3o leia o seu depoimento\", afirmou. \"Se o senhor Carlos Wizard n\u00e3o comparecer na quinta, n\u00f3s iremos tomar as devidas provid\u00eancias com a CPI em rela\u00e7\u00e3o ao que eu li h\u00e1 pouco.\" Aziz tamb\u00e9m afirmou que a comiss\u00e3o solicitou uma s\u00e9rie de informa\u00e7\u00f5es, como a c\u00f3pia integral do passaporte do empres\u00e1rio, explica\u00e7\u00f5es sobre o recebimento ou n\u00e3o de sua intima\u00e7\u00e3o encaminhada pela comiss\u00e3o ao seu endere\u00e7o no Brasil \u2013que Wizard teria oficialmente se recusado a receber\u2013 e mesmo esclarecimentos aos Correios. Antes da sess\u00e3o, o vice-presidente da comiss\u00e3o, Randolfe Rodrigues (Rede-AP), afirmou que ser\u00e3o analisadas as hip\u00f3teses de condu\u00e7\u00e3o coercitiva e de reten\u00e7\u00e3o do passaporte, caso Wizard n\u00e3o compare\u00e7a. \"Seria um precedente imposs\u00edvel [depoimento virtual, at\u00e9 porque a comiss\u00e3o j\u00e1 tinha tomado essa decis\u00e3o, de n\u00e3o aceitar esses depoimentos. N\u00f3s esperaremos o senhor Carlos Wizard\", afirmou. \"N\u00e3o vindo, o artigo 218 do C\u00f3digo Penal est\u00e1 a\u00ed para isso, condu\u00e7\u00e3o de testemunha sob vara, em virtude de aus\u00eancia. No caso de ele estar no exterior, a\u00ed vamos ver qual a possibilidade jur\u00eddica para isso. Uma das possibilidades \u00e9 a reten\u00e7\u00e3o de passaporte\", completou. Randolfe tamb\u00e9m afirmou que a comiss\u00e3o vai votar requerimentos nesta semana, dentre eles a quebra de sigilo fiscal e banc\u00e1rio de Wizard e de empresas farmac\u00eauticas. Em uma nova frente de investiga\u00e7\u00e3o, a comiss\u00e3o quer apurar poss\u00edveis irregularidades e poss\u00edveis casos de corrup\u00e7\u00e3o na compra de hidroxicloroquina e de vacinas de laborat\u00f3rios da \u00cdndia. ", "author": "Renato Machado e J\u00falia Chaib/Folhapress/Di\u00e1rio do Nordeste", "date": " 16:40 / 15 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/fachin-quer-voltar-a-primeira-turma-do-stf-mudanca-pode-impactar-os-julgamentos-da-lava-jato-1.3073572", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Fachin quer voltar \u00e0 Primeira Turma do STF; mudan\u00e7a pode impactar os julgamentos da Lava-Jato", "subtitle": "O ministro integrava originalmente a Primeira Turma do STF e trocou para a Segunda ap\u00f3s a morte em acidente a\u00e9reo do ministro Teori Zavascki,", "article": "O relator da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato no Supremo Tribunal Federal ( ), Edson Fachin, pediu para retornar \u00e0 Primeira Turma do STF assim que o decano da Corte, Marco Aur\u00e9lio Mello, deixar o Tribunal em julho. Fachin atualmente integra a Segunda Turma do STF, onde tem sofrido uma s da Lava Jato. A correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as na Corte foi alterada ap\u00f3s a aposentadoria de Celso de Mello e a chegada de Kassio Nunes Marques ao tribunal.  Leia tamb\u00e9m ", "author": "Estad\u00e3o", "date": " 14:22 / 15 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/felipe-pinheiro-pt-e-eleito-prefeito-de-itapipoca-1.3011485", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Felipe Pinheiro (PT) \u00e9 eleito prefeito de Itapipoca", "subtitle": "Candidato petista venceu o atual prefeito, Jo\u00e3o Barroso (PSDB), que tentava reelei\u00e7\u00e3o", "article": "Candidato de oposi\u00e7\u00e3o, Felipe Pinheiro (PT) garantiu a vit\u00f3ria com , quando alcan\u00e7ou  foi eleito neste domingo (15) prefeito de Itapipoca para os pr\u00f3ximos\u00a0quatro anos, com 43,74% dos votos v\u00e1lidos. O resultado saiu \u00e0s 22h40, com 100%\u00a0das urnas apuradas. Ele deve tomar posse em 1\u00ba de janeiro de 2021. Com a maioria dos votos, Felipe derrotou o candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Barroso (PSDB), que obteve 37,75% dos votos v\u00e1lidos. Dr Dagmauro (Republicanos) obteve 16,07%. Os votos brancos somam 1,31%: nulos, 3,58%: absten\u00e7\u00f5es, 13,14%. Itapipoca \u00e9 um munic\u00edpio da regi\u00e3o Norte do Cear\u00e1, pr\u00f3ximo ao litoral oeste do Estado, com popula\u00e7\u00e3o estimada pelo\u00a0Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) de 130.539 pessoas em 2020. O Produto\u00a0Interno Bruto (PIB) per capita da cidade \u00e9 de R$ 12.239,16, sendo o 40\u00ba do Estado. J\u00e1 o \u00cdndice de\u00a0Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM) \u00e9 de 0,640. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:19 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/falta-de-transparencia-na-vacinacao-faz-mp-notificar-ao-menos-uma-prefeitura-do-ceara-por-dia-1.3062321", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Falta de transpar\u00eancia na vacina\u00e7\u00e3o faz MP notificar ao menos uma prefeitura do Cear\u00e1 por dia", "subtitle": "\u00d3rg\u00e3o pede que munic\u00edpios divulguem o nome, o grupo priorit\u00e1rio a que pertence o vacinado, a data da vacina\u00e7\u00e3o, o lote da vacina e o profissional respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o", "article": "Ap\u00f3s de no Cear\u00e1, ainda h\u00e1 munic\u00edpios em que o processo de aplica\u00e7\u00e3o das doses peca na . A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE), que j\u00e1 expediu 60 recomenda\u00e7\u00f5es contra solicitando mais transpar\u00eancia nos dados. Em alguns casos, devido \u00e0 resist\u00eancia da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em atender a solicita\u00e7\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o precisou apresentar a\u00e7\u00f5es na Justi\u00e7a. Um desses casos ocorreu no munic\u00edpio de , na regi\u00e3o do sert\u00e3o dos Inhamuns. A 3\u00aa Promotoria do Munic\u00edpio apresentou uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica solicitando que a Prefeitura publique o nome e a qual grupo priorit\u00e1rio pertence os cidad\u00e3os vacinados, al\u00e9m da data de aplica\u00e7\u00e3o do imunizante, do lote da vacina e do profissional respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o. Caso o Munic\u00edpio n\u00e3o atenda ao pedido, o MPCE pede que a multa di\u00e1ria seja de R$ 10 mil contra a prefeita Patr\u00edcia Aguiar (PSD) e o secret\u00e1rio da Sa\u00fade, Edgleusson Coelho Noronha. \u201cRecebemos den\u00fancias sobre poss\u00edveis irregularidades em Tau\u00e1 e em Parambu. Cobramos explica\u00e7\u00e3o e recomendamos que os dados fossem divulgados. Parambu atendeu a nossa solicita\u00e7\u00e3o, mas Tau\u00e1, inicialmente, se recusou\u201d, disse o promotor de Justi\u00e7a Jucelino Soares. Ap\u00f3s o MPCE ajuizar a a\u00e7\u00e3o, a Prefeitura de Tau\u00e1 se comprometeu a apresentar os dados at\u00e9 esta sexta-feira (19).  Leia tamb\u00e9m Conforme o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1, as primeiras recomenda\u00e7\u00f5es foram expedidas a partir do dia 25 de janeiro, quando come\u00e7aram a surgir den\u00fancias de que pessoas estariam recebendo o imunizante sem respeitar a lista de prioridades. O pedido do MPCE, tanto nas recomenda\u00e7\u00f5es quanto nas a\u00e7\u00f5es apresentadas \u00e0 Justi\u00e7a, \u00e9 que sejam publicados o nome, o grupo priorit\u00e1rio a que pertence o vacinado, a data da vacina\u00e7\u00e3o, o lote da vacina e o profissional respons\u00e1vel pela aplica\u00e7\u00e3o. Os dados devem ser disponibilizados em um site espec\u00edfico ou na p\u00e1gina da prefeitura,. Para a epidemiologista Caroline Gurgel, dar transpar\u00eancia aos dados sobre vacina\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para o avan\u00e7o da campanha contra a Covid-19. A Capital tamb\u00e9m recebeu recomenda\u00e7\u00e3o para dar mais transpar\u00eancia \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o. De acordo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o pedido foi atendido. Contudo, o que preocupa o \u00f3rg\u00e3o \u00e9 o ritmo de imuniza\u00e7\u00e3o. Na quinta-feira (18), os Minist\u00e9rios P\u00fablicos Federal (MPF), do Estado (MPCE) e do Trabalho (MPT) entraram com uma a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a contra o Estado do Cear\u00e1 e o Munic\u00edpio de Fortaleza para .  ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere / Igor Cavalcante", "date": " 06:00 / 19 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ficha-limpa-divergencia-entre-stf-e-tse-abre-debate-sobre-inelegibilidade-1.3027333", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ficha Limpa: Diverg\u00eancia entre STF e TSE abre debate sobre inelegibilidade", "subtitle": "Per\u00edodo de oito anos previsto na Lei da Ficha Limpa foi revisto por liminar, mas o TSE barrou decis\u00e3o e aguarda parecer do STF em 2021. Impasse entre as duas cortes gera diverg\u00eancias, inclusive entre especialistas", "article": "A decis\u00e3o do ministro K\u00e1ssio Nunes Marques, do Supremo Tribunal Federal (STF), por restringir um trecho da lei da Ficha Limpa, exp\u00f4s diverg\u00eancia entre o STF e o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e abriu um debate acerca do combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds na \u00faltima semana. O entendimento divergente entre as duas cortes s\u00f3 deve ter desfecho ap\u00f3s o recesso, em 2021, mas a quest\u00e3o levanta discuss\u00e3o tamb\u00e9m entre especialistas, que se dividem no apoio ao que decidiram Barroso e Nunes Marques. Em decis\u00e3o em car\u00e1ter liminar (provis\u00f3ria), Nunes suprimiu um trecho que determinava cumprimento de oito anos de inelegibilidade para pol\u00edticos ap\u00f3s cumprimento da pena. Uma interfer\u00eancia do ministro do Supremo Lu\u00eds Roberto Barroso, na posi\u00e7\u00e3o de presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), por\u00e9m, suspendeu a tramita\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria no \u00faltimo s\u00e1bado (26). Ele entendeu que o posicionamento de K\u00e1ssio Nunes Marques deveria ser avaliado pelo plen\u00e1rio da Corte. O TSE avaliou um pedido de um candidato em Pinhalzinho (SP), que obteve registro indeferido pela Justi\u00e7a Eleitoral por ainda estar no per\u00edodo de ilegibilidade - o entendimento foi mantido. Assim como o dele, h\u00e1 outros pedidos semelhantes junto ao TSE, todos baseados na interpreta\u00e7\u00e3o de K\u00e1ssio, j\u00e1 travada na Corte Eleitoral. A decis\u00e3o de Nunes Marques foi fruto de um pedido do PDT. O partido cita casos em que a inelegibilidade dos pol\u00edticos extrapola os oito anos. O texto prev\u00ea, por exemplo, que se condenado a cinco anos com mais oito de per\u00edodo ineleg\u00edvel, o agente pol\u00edtico n\u00e3o poderia disputar cargo eletivo por 13 anos. Com a decis\u00e3o de K\u00e1ssio - j\u00e1 anulada por Barroso -, ele poderia disputar j\u00e1 ap\u00f3s oito anos, e n\u00e3o depois de 13. A lei Complementar n\u00ba 64, de maio de 2010 - conhecida por Lei da Ficha Limpa - prev\u00ea que condenados sem direito a recurso ou por \u00f3rg\u00e3o judicial colegiado fiquem ineleg\u00edveis ap\u00f3s as pr\u00e1ticas de dez diferentes tipos de crimes. Entre eles, est\u00e3o a\u00e7\u00f5es contra a economia popular, abuso de autoridade e ainda lavagem de dinheiro. Para Fabriccio Steindorfer, p\u00f3s-doutor em Direito Regulat\u00f3rio, a quest\u00e3o exp\u00f5e embate interno entre STF e TSE. \"Esse tipo de pauta n\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa, h\u00e1 um entrave pol\u00edtico\", diz. O especialista tamb\u00e9m assinala que o debate deveria ter ocorrido mais cedo, para que o eleitor fosse \u00e0s urnas j\u00e1 na certeza de que o seu candidato tomaria posse caso sa\u00edsse vencedor da disputa. Na decis\u00e3o do TSE, a previs\u00e3o \u00e9 que enquanto os casos de inelegibilidade n\u00e3o forem julgados, os candidatos eleitos n\u00e3o tomar\u00e3o posse, nem elei\u00e7\u00f5es suplementares ser\u00e3o convocadas. Com isso, os presidentes das C\u00e2maras devem assumir a Prefeitura. Isso \u00e9 t\u00e3o danoso para a sociedade como crime em si. H\u00e1 o risco de esses presidentes perdurarem no cargo\", avalia. \"A Lei da Ficha Limpa est\u00e1 h\u00e1 dez anos em vig\u00eancia, h\u00e1 nela desequil\u00edbrio e o ideal era que o Congresso fizesse esse ajuste\". \u00c9 o que defende, por sua vez, Fernandes Neto, advogado e professor especialista em Direito Eleitoral. Ele tamb\u00e9m argumenta que a discuss\u00e3o, do modo como est\u00e1 posta entre os tribunais, acaba por judicializar uma quest\u00e3o que deveria ser tratada no \u00e2mbito do Legislativo. Como poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o, o especialista defende que os partidos pol\u00edticos possam fazer uma triagem j\u00e1 antes das campanhas, e assim \"oferecer ao eleitor apenas nomes que efetivamente poder\u00e3o tomar posse, caso eleitos\". \"O fato de ter votado no candidato que n\u00e3o possa assumir gera a sensa\u00e7\u00e3o ruim no eleitor\", conclui. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 23:00 / 28 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/fernando-azevedo-e-silva-deixa-ministerio-da-defesa-1.3066417", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Fernando Azevedo e Silva deixa Minist\u00e9rio da Defesa", "subtitle": "O an\u00fancio foi feito atrav\u00e9s de um comunicado oficial", "article": "O ministro da Defesa, , deixou a pasta nesta segunda-feira (29). O an\u00fancio foi feito atrav\u00e9s de um comunicado oficial. Ele teria sido demitido pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido).  Veja tamb\u00e9m A exonera\u00e7\u00e3o do ministro, no entanto, ainda n\u00e3o foi publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU).\u00a0O nome do substituto n\u00e3o foi divulgado at\u00e9 o momento. A decis\u00e3o do presidente pegou os militares de surpresa e ocorre no mesmo dia da sa\u00edda de Ernesto Ara\u00fajo do cargo de ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. Segundo aliados, Bolsonaro deve promover no primeiro escal\u00e3o do governo. No comunicado, Azevedo e Silva tamb\u00e9m n\u00e3o informa o motivo da decis\u00e3o (veja abaixo). Leia nota na \u00edntegra: Quem \u00e9 Fernando Azevedo foi chefe do Estado-Maior do Ex\u00e9rcito, um dos postos de maior prest\u00edgio na For\u00e7a. Em 2018, passou \u00e0 reserva. Ele foi anunciado ministro quando era assessor do ent\u00e3o presidente do Supremo Tribunal Federal (STF), Dias Toffoli. Azevedo permaneceu dois anos e tr\u00eas meses \u00e0 frente do Minist\u00e9rio da Defesa. Militariza\u00e7\u00e3o Ao mesmo tempo em que refor\u00e7a a militariza\u00e7\u00e3o de seu governo ao entregar cargos como a presid\u00eancia da Petrobras a um general, Bolsonaro decidiu nas \u00faltimas semanas arejar seu n\u00facleo duro e levar nomes do centr\u00e3o para o Pal\u00e1cio do Planalto, local onde trabalham seus principais conselheiros. H\u00e1 um m\u00eas, Bolsonaro deu posse a Onyx Lorenzoni (DEM-RS) como ministro da Secretaria-Geral, em mais um passo no sentido de colocar pol\u00edticos para perto de si. Onyx agora despacha mo quarto andar da sede do governo, a um lance de escadas do chefe. Este movimento de amenizar a hegemonia militar em seu principal c\u00edrculo de influ\u00eancia come\u00e7ou com o ingresso de F\u00e1bio Faria (PSD-RN) no governo, em junho do ano passado, e ganhou corpo com a mudan\u00e7a dele, ministro das Comunica\u00e7\u00f5es, para o segundo andar do Planalto, apenas um pavimento abaixo do gabinete presidencial -antes despachava no pr\u00e9dio da pasta, a cerca de 1 km do Planalto. Pelo lado militar, est\u00e3o no Planalto os generais da reserva Walter Braga Netto (Casa Civil) e Luiz Eduardo Ramos (Secretaria de Governo), al\u00e9m do chefe do GSI (Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional), Augusto Heleno, que come\u00e7ou forte no governo, mas perdeu influ\u00eancia e hoje se tornou um coadjuvante. Veja quais s\u00e3o os ministros militares do governo: ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e FolhaPress", "date": " 15:59 / 29 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/filiacao-de-flavio-abre-caminho-para-bolsonaro-ingressar-no-patriota-1.3092320", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Filia\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio abre caminho para Bolsonaro ingressar no Patriota", "subtitle": "Senador se filiou ao partido nesta segunda-feira (31) e o pai, Jair Bolsonaro, est\u00e1 sem partido", "article": "O senador (RJ) se filiou nesta segunda-feira (31) ao partido e abriu caminho para que o pai, o presidente (sem partido), fa\u00e7a o mesmo. Fl\u00e1vio participou virtualmente da conven\u00e7\u00e3o da legenda. Ele deixou o Republicanos, onde estava desde mar\u00e7o de 2020, na quarta-feira (26) e no mesmo dia assinou a ficha de filia\u00e7\u00e3o ao Patriota. Com a filia\u00e7\u00e3o do senador, ficou exposto um racha interno do partido, que se divide sobre o alinhamento com Bolsonaro desde o in\u00edcio do ano. O presidente do Patriota, Adilson Barroso, quer viabilizar o ingresso de Bolsonaro na sigla. Advers\u00e1rios dele, por\u00e9m, questionam decis\u00f5es unilaterais do presidente da legenda e a sinaliza\u00e7\u00e3o de que, se escolher o Patriota, Bolsonaro teria pleno comando do partido. A ala advers\u00e1ria a Barroso aceita discutir a filia\u00e7\u00e3o de Bolsonaro, mas queria que as condi\u00e7\u00f5es fossem melhor explicadas. \"Quer\u00edamos que isso fosse debatido internamente. Isso nunca foi discutido, sempre foi tratado pelo Adilson\", conta o secret\u00e1rio-geral da legenda, Jorcelino Braga. Elei\u00e7\u00f5es de 2018 Bolsonaro se aproximou do Patriota e chegou a indicar que disputaria a elei\u00e7\u00e3o de 2018 pelo partido. Por\u00e9m, acabou sendo candidato pelo PSL, sigla pela qual se elegeu e da qual se desfiliou. O Patriota hoje tem seis deputados federais na C\u00e2mara e tem votado de forma independente em rela\u00e7\u00e3o ao Governo. Parte da bancada articulava para filiar o apresentador Danilo Gentili, visto como op\u00e7\u00e3o para a disputa da Presid\u00eancia. O presidente do partido, contudo, j\u00e1 atuava em outra frente, em busca da reaproxima\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia Bolsonaro.  Leia mais Aliados pressionam o presidente para que ele decida qual ser\u00e1 sua nova legenda para disputar a reelei\u00e7\u00e3o. A indefini\u00e7\u00e3o est\u00e1 travando articula\u00e7\u00f5es locais de congressistas que pretendem seguir os passos do presidente e se filiar ao mesmo partido que ele. Sob reserva, estes aliados relatam inc\u00f4modo porque os advers\u00e1rios largaram na frente nas conversas com foco nas disputas para o pr\u00f3ximo ano. Assim como o pai, Fl\u00e1vio Bolsonaro foi eleito pelo PSL, mas os dois deixaram a sigla em novembro de 2019, ap\u00f3s rompimento com o presidente da legenda, Luciano Bivar. Come\u00e7aram, ent\u00e3o, a trabalhar pela forma\u00e7\u00e3o da Alian\u00e7a pelo Brasil, que n\u00e3o saiu do papel at\u00e9 agora e n\u00e3o se viabilizar\u00e1 a tempo das pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es. Sem conseguir criar o pr\u00f3prio partido, Bolsonaro chegou a conversar com diversas siglas, inclusive gigantes do centr\u00e3o, como PP e PL, e at\u00e9 com legendas menores, como o PRTB, partido de seu vice, o general Hamilton Mour\u00e3o. A filia\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio dever\u00e1 resultar na sa\u00edda de integrantes da legenda ligados ao Movimento Brasil Livre (MBL), que fazem oposi\u00e7\u00e3o Governo Federal. Dever\u00e3o pedir desfilia\u00e7\u00e3o o deputado estadual Arthur do Val, conhecido como Mam\u00e3e Falei, e o vereador paulistano Rubinho Nunes. Val disputou a Prefeitura de S\u00e3o Paulo em 2020 e planeja concorrer ao governo do estado no ano que vem. Outro vereador paulistano, Fernando Holiday, j\u00e1 havia sido expulso do Patriota e filiou-se na semana passada ao Novo. Ele se desligou do MBL no come\u00e7o do ano. A tend\u00eancia \u00e9 que Val e Nunes permane\u00e7am sem partido durante um per\u00edodo, at\u00e9 decidirem a legenda \u00e0 qual se filiar\u00e3o. Eles afirmam ter convite de quatro partidos. A poss\u00edvel debandada do cl\u00e3 Bolsonaro ao Patriota fez parte da c\u00fapula do partido acionar o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) contra a presidente da sigla, Adilson Barroso, acusado de irregularidades na organiza\u00e7\u00e3o da conven\u00e7\u00e3o em que foi anunciada a filia\u00e7\u00e3o de Fl\u00e1vio. A a\u00e7\u00e3o enviada ao TSE \u00e9 assinada pelo vice-presidente, Ovasco Resende, o secret\u00e1rio-geral, Jorcelino Braga, e outros seis integrantes do partido. Eles acusam o presidente do Patriota de convocar a conven\u00e7\u00e3o '\u00e0s escondidas' e de alterar a composi\u00e7\u00e3o do col\u00e9gio eleitoral no sistema do TSE para garantir maioria na vota\u00e7\u00e3o que alterou o estatuto e favoreceu a entrada dos Bolsonaro, tudo isso sem comunicar os correligion\u00e1rios. \"O Presidente Adilson Barroso Oliveira est\u00e1 a praticar atos individuais e abruptos na gest\u00e3o de um partido de car\u00e1ter nacional\", afirmam. \"Pretendendo alterar o col\u00e9gio eleitoral da conven\u00e7\u00e3o nacional, suprimindo votos desinteressantes e inserindo votos a seu favor, o presidente nacional Adilson Barroso Oliveira tamb\u00e9m suprimiu as dire\u00e7\u00f5es estaduais que pugnavam pela tomada desta decis\u00e3o de modo democr\u00e1tico e com ampla publicidade nas fileiras partid\u00e1rias\", prosseguem. Na a\u00e7\u00e3o, os integrantes afirmam que nunca foram contra a filia\u00e7\u00e3o do grupo pol\u00edtico de Bolsonaro, mas sustentam que a decis\u00e3o sobre sua entrada no partido deve ser tomada de modo democr\u00e1tico. Eles dizem que a Comiss\u00e3o Executiva e o Conselho Pol\u00edtico Nacional do partido chegaram a convocar o presidente da sigla para firmar uma diretriz nacional sobre o tema, mas enfrentaram resist\u00eancia. \"Sabendo-se que o exmo. sr. presidente da Rep\u00fablica Jair Bolsonaro tem pretens\u00f5es \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o e busca acomodar diversos apoiadores e mandat\u00e1rios, compete \u00e0 conven\u00e7\u00e3o nacional do Patriota decidir democraticamente se o partido ter\u00e1 candidatura presidencial pr\u00f3pria em 2022 e, em caso positivo, se \u00e9 vontade da maioria que o candidato seja o exmo. sr. presidente da Rep\u00fablica Jair Bolsonaro e que seus apoiadores ocupem posi\u00e7\u00f5es no Patriota.\" O pedido \u00e9 para suspender os atos do presidente do Patriota. O processo foi distribu\u00eddo ao ministro Edson Fachin. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste, Estad\u00e3o Conte\u00fado e Daniel Carvalho e Thiago Resende/Folhapress", "date": " 18:40 / 31 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/farpas-atritos-e-pedido-de-cpi-semana-turbulenta-poe-o-ceara-no-foco-da-crise-sanitaria-nacional-1.3056289", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Farpas, atritos e pedido de CPI: semana turbulenta p\u00f5e o Cear\u00e1 no foco da crise sanit\u00e1ria nacional", "subtitle": "Visita de Bolsonaro ao Estado foi o gatilho para rea\u00e7\u00f5es de pol\u00edticos e institui\u00e7\u00f5es. Analistas avaliam a rela\u00e7\u00e3o entre o agravamento da pandemia e o acirramento das diverg\u00eancias pol\u00edticas", "article": ", que completou uma semana na \u00faltima sexta (5), marcou\u00a0o e\u00a0as circunst\u00e2ncias nacional. Desde ent\u00e3o,\u00a0houve troca de farpas,\u00a0rea\u00e7\u00f5es de institui\u00e7\u00f5es, recrudescimento da pandemia e um cen\u00e1rio que indica uma tempestade perfeita. De um lado, as disputas pol\u00edticas recrudesceram, com articula\u00e7\u00f5es de cearenses para a abertura de CPI no Senado e acusa\u00e7\u00f5es de m\u00e1 condu\u00e7\u00e3o da economia. Por outro, a vacina\u00e7\u00e3o segue a passos lentos, os n\u00fameros de infectados pela Covid-19 deram um salto no Cear\u00e1 e, em resposta, o Governo do Estado novamente adotou medidas r\u00edgidas de restri\u00e7\u00e3o, postura criticada pela Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.  Leia mais Desde o ano passado, durante a corrida pelo in\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o, o governador cearense\u00a0adotou uma postura mais distante dos embates pol\u00edticos. Esteve em\u00a0reuni\u00f5es frequentes\u00a0com o\u00a0ministro\u00a0da Sa\u00fade, general Eduardo\u00a0Pazuello, por exemplo. Diante das disputas entre o Governo Federal e o Governo de S\u00e3o Paulo pelo protagonismo na vacina\u00e7\u00e3o, Camilo manteve-se defendendo a imuniza\u00e7\u00e3o. Contudo, a visita do presidente ao Cear\u00e1, no \u00faltimo dia 26, evidenciou novamente as diferen\u00e7as na condu\u00e7\u00e3o do combate \u00e0 pandemia entre o Governo Federal e o Governo do Estado. Antes mesmo da chegada do presidente ao Estado, aliados de Camilo\u00a0faziam, nos bastidores, a avalia\u00e7\u00e3o de que o intuito da comitiva presidencial seria afrontar as medidas de isolamento determinadas pelo governador.  Na v\u00e9spera da chegada do presidente, e classificou a viagem como um \u201cgrande equ\u00edvoco\u201d. A visita da disc\u00f3rdia   \u00c0 \u00e9poca, o Estado tinha retomado a ado\u00e7\u00e3o de medidas mais r\u00edgidas de distanciamento social, incluindo toque de recolher \u2013 atualmente, o lockdown voltou a vigorar na Capital. Ele justificou a aus\u00eancia apontando a \u201creal possibilidade de muitas aglomera\u00e7\u00f5es\u201d. \u201cAlgo frontalmente contr\u00e1rio \u00e0 grav\u00edssima crise sanit\u00e1ria que vivemos neste momento\u201d, acrescentou. Para a cientista pol\u00edtica Monalisa Soares, professora da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), a tens\u00e3o entre o Estado e o Governo Federal sempre existiu, mas o aumento se d\u00e1 pelo contexto de acelera\u00e7\u00e3o da pandemia. \u201cDiante de um novo pico da pandemia, o presidente incentiva aglomera\u00e7\u00e3o ao inv\u00e9s de pedir isolamento, por isso as rea\u00e7\u00f5es. A mensagem que fica \u00e9 que ele deixou os estados se virarem e ainda atrapalha quando pode\u201d, acrescenta, por sua vez, a cientista pol\u00edtica Paula Vieira, pesquisadora do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem), da UFC. Bolsonaro no Cear\u00e1 Concretizando as previs\u00f5es de Camilo, a visita de Bolsonaro ao Cear\u00e1 foi repleta de aglomera\u00e7\u00f5es e desrespeito tanto ao uso de m\u00e1scara quanto ao distanciamento social. O presidente atacou a ado\u00e7\u00e3o de medidas restritivas pelos governadores e fez cr\u00edticas indiretas ao cearense.  Naquele mesmo dia, \u00e0 noite, o petista respondeu. Nas redes sociais, ele disse que \u201caqueles que debocham da ci\u00eancia e principalmente desrespeitam a dor das milhares de fam\u00edlias v\u00edtimas da Covid receber\u00e3o o justo julgamento. Continuaremos firmes, combatendo o negacionismo\u201d. Para Paula Vieira, o cen\u00e1rio pol\u00edtico brasileiro atualmente \u00e9 prop\u00edcio aos embates entre gestores regionais e federais. \"Os governadores se veem em uma situa\u00e7\u00e3o em que eles precisam fazer frente ao presidente porque precisam conter a pandemia. Sem um planejamento federal, os governadores desenvolvem essa autonomia por necessidade, se veem isolados e a alternativa \u00e9 se organizar em cons\u00f3rcios, como forma de se fortalecer\u201d, avalia. CPI da Covid-19   Celebrada por , a viagem do presidente ao Cear\u00e1 tamb\u00e9m se tornou alvo de questionamentos e cr\u00edticas de deputados, mas foram senadores do Cear\u00e1 que come\u00e7aram um movimento de rea\u00e7\u00e3o concreto contra Bolsonaro. O primeiro a direcionar artilharia contra o presidente foi Tasso Jereissati (PSDB). Ap\u00f3s o epis\u00f3dio, o tucano intensificou as . Cid Gomes (PDT) tamb\u00e9m endossou as cr\u00edticas. \u201cO irrespons\u00e1vel, despreparado e inconsequente presidente da Rep\u00fablica se cerca de outros tantos irrespons\u00e1veis e promovem aglomera\u00e7\u00f5es no Ceara\u0301. Ignora a afli\u00e7\u00e3o do nosso povo\u201d, atacou ao pedir a instala\u00e7\u00e3o da CPI da Covid-19. O senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) tamb\u00e9m defendeu a abertura da CPI, mas com a condi\u00e7\u00e3o de que ela investigue tamb\u00e9m irregularidades no combate \u00e0 pandemia em estados e munic\u00edpios. Por outro flanco, encaminharam ao procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, pedido para investigar suposta pr\u00e1tica de crime pelo presidente contra a sa\u00fade p\u00fablica durante visita ao Estado. No of\u00edcio, eles relataram a realiza\u00e7\u00e3o do evento vetado por decreto local e a recusa ao uso de m\u00e1scara. \u201cO inimigo \u00e9 o v\u00edrus\u201d Foi neste ambiente tempestuoso que o cearense e tentou amenizar os conflitos entre os governos estadual e federal. No entanto, qualquer tentativa de suavizar as diferen\u00e7as entre Bolsonaro e Camilo parece n\u00e3o ter \u00eaxito. Dois dias ap\u00f3s a visita do presidente, Bolsonaro publicou nas redes sociais uma lista de valores que o Governo Federal supostamente teria passado aos estados no ano passado. A postagem ocorreu em meio a questionamentos sobre o financiamento federal \u00e0 abertura de leitos de UTI. Governadores A rea\u00e7\u00e3o dos governadores foi instant\u00e2nea, entre eles, . Em carta assinada com outros 18 governadores, o petista fez novas cr\u00edticas. \u201cEm meio a uma pandemia de propor\u00e7\u00e3o talvez in\u00e9dita na hist\u00f3ria, agravada por uma contundente crise econ\u00f4mica e social, o Governo Federal parece priorizar a cria\u00e7\u00e3o de confrontos, a constru\u00e7\u00e3o de imagens manique\u00edstas e o enfraquecimento da coopera\u00e7\u00e3o federativa essencial aos interesses da popula\u00e7\u00e3o\u201d, escreveram. Lockdown Paralelamente, com o aumento de casos de Covid-19 no Estado e em um cen\u00e1rio em que a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de leitos de UTI supera 90%, Camilo Santana e recomendou a mesma medida para outros munic\u00edpios em situa\u00e7\u00e3o de grave avan\u00e7o da pandemia. A medida \u00e9 constantemente criticada pelo presidente. \"No que depender de mim, nunca ter\u00edamos lockdown. Nunca. \u00c9 uma pol\u00edtica que n\u00e3o deu certo em lugar nenhum do mundo. (Nos) Estados Unidos v\u00e1rios estados anunciaram que n\u00e3o tem mais. Mas n\u00e3o quero polemizar esse assunto a\u00ed\", declarou Bolsonaro, tamb\u00e9m na quarta-feira. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 07:00 / 07 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/flavio-bolsonaro-comenta-acidente-de-quadriciclo-no-ceara-e-diz-que-fara-novos-exames-queda-leve-1.3074762", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Fl\u00e1vio Bolsonaro comenta acidente de quadriciclo no Cear\u00e1 e diz que far\u00e1 novos exames: 'Queda leve'", "subtitle": "O senador j\u00e1 est\u00e1 de volta a Bras\u00edlia e negou a informa\u00e7\u00e3o de que foi transferido em um avi\u00e3o da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB).", "article": "Fl\u00e1vio Bolsonaro se pronunciou pela primeira vez ap\u00f3s sofrer no nesse s\u00e1bado (17). No Twitter, o senador disse que teve \"uma queda leve\" e informou que far\u00e1 para saber o grau da les\u00e3o. \"Sofri uma queda leve no s\u00e1bado e meu ombro saiu do lugar\", escreveu na manh\u00e3 deste domingo (18), agradecendo a quem se preocupou com ele. O senador afirmou que j\u00e1 est\u00e1 sem dor. Fl\u00e1vio j\u00e1 est\u00e1 de volta a Bras\u00edlia e negou a informa\u00e7\u00e3o de que foi transferido em um avi\u00e3o da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB).   O \"filho 01\" do presidente Jair Bolsonaro sofreu na clav\u00edcula e foi liberado com imobiliza\u00e7\u00e3o. O senador passava o fim de semana em um na regi\u00e3o acompanhado da sua esposa. Ele deu entrada na Unidade de Pronto Atendimento ( ) do Pec\u00e9m. Conforme a Prefeitura do munic\u00edpio de S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante, o parlamentar foi acolhido por volta da 18h de s\u00e1bado. Camilo Santana (PT), governador do Cear\u00e1, se manifestou sobre o caso em postagem no Twitter, salientando o atendimento por meio do sistema p\u00fablico de sa\u00fade. \"A orienta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 sempre de atender da melhor forma poss\u00edvel, algo que nossos profissionais fazem com louvor. Viva o SUS!\"   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:59 / 18 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/fim-da-alianca-entre-ciro-e-eunicio-ja-rendeu-quase-40-processos-na-justica-em-7-anos-1.3085511", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Fim da alian\u00e7a entre Ciro e Eun\u00edcio j\u00e1 rendeu quase 40 processos na Justi\u00e7a em 7 anos", "subtitle": "Decis\u00e3o judicial mais recente foi publicada nesta semana. Para analistas, trocas de farpas tendem a crescer a caminho de 2022", "article": "A condena\u00e7\u00e3o do ex-ministro (PDT), pela 15\u00aa Vara C\u00edvel de Fortaleza, a pagar R$ 100 mil de indeniza\u00e7\u00e3o ao ex-presidente do Senado, (MDB), por danos morais, \u00e9 mais um cap\u00edtulo de uma rivalidade pol\u00edtica que n\u00e3o raramente coloca dois dos principais personagens pol\u00edticos do Cear\u00e1 em polos opostos da esfera judicial. Em de rompimento pol\u00edtico, os dois se enfrentam em quase 40 a\u00e7\u00f5es. A a\u00e7\u00e3o vencida em primeira inst\u00e2ncia por Eun\u00edcio, cuja decis\u00e3o foi publicada nesta semana, \u00e9 apenas uma das 38 que o emedebista moveu na Justi\u00e7a cearense contra Ciro desde 2014, ano que marcou a ruptura pol\u00edtica entre ambos. O pedetista tamb\u00e9m \u00e9 autor de uma a\u00e7\u00e3o por danos morais contra Eun\u00edcio, em 2015. A decis\u00e3o do juiz Gerardo Magelo Facundo J\u00fanior, emitida no dia 30 de abril e publicada na \u00faltima segunda-feira (10) no Di\u00e1rio de Justi\u00e7a do Estado do Cear\u00e1 (DJCE), se refere a declara\u00e7\u00f5es dadas em 2014 por Ciro Gomes, que, em sua p\u00e1gina no Facebook, chamou Eun\u00edcio de \u201cmaior corrupto da hist\u00f3ria moderna do Cear\u00e1\u201d e \u201co corrupto que queria comprar o Governo do Cear\u00e1\u201d.  Relembre 2018 Naquele momento, o emedebista disputava o Governo do Estado contra Camilo Santana (PT), indicado pelos irm\u00e3os Ciro e Cid Ferreira Gomes. O pleito foi o ponto cr\u00edtico para a ruptura com Eun\u00edcio, que moveu 22 processos contra Ciro s\u00f3 naquele ano. Um desses processos j\u00e1 havia resultado, em 2018, na condena\u00e7\u00e3o de Ciro a pagar R$ 7 mil a Eun\u00edcio, por ter dito que a campanha do emedebista ao Governo do Estado havia usado \u201co dinheiro f\u00e1cil da corrup\u00e7\u00e3o\u201d. Em outros processos movidos por Eun\u00edcio Oliveira, s\u00e3o citados outros ataques de Ciro, que j\u00e1 o chamou de \u201caventureiro\u201d, \u201cmentiroso\u201d, \u201clambanceiro\u201d e \u201cpinotralha\u201d, este \u00faltimo um neologismo explicado pelo pr\u00f3prio ex-ministro pedetista: \u201cUma mistura de Pin\u00f3quio com irm\u00e3o Metralha\u201d. Na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o presidencial, o pedetista afirmou que apenas \u201cpicaretas\u201d e \u201cassaltantes\u201d tinham acionado a Justi\u00e7a contra ele, citando, al\u00e9m de Eun\u00edcio, o ex-presidente da C\u00e2mara, Eduardo Cunha (MDB), chamado por Ciro de \u201cmaior bandido do Brasil\u201d, e o ex-presidente da Rep\u00fablica Michel Temer (MDB), a quem Ciro foi condenado a pagar indeniza\u00e7\u00e3o de R$ 30 mil por t\u00ea-lo chamado de \u201cladr\u00e3o fisiol\u00f3gico\u201d e \u201cchefe de quadrilha\u201d. \u201cNo dia seguinte, ele foi ser o presidente desta empresa\u201d, disse Eun\u00edcio, referindo-se \u00e0 concession\u00e1ria respons\u00e1vel pela ferrovia, comandada por Ciro por pouco mais de um ano. Chamado de \u201cbatedor de carteira\u201d, o pedetista respondeu: \u201cN\u00e3o d\u00e1 para aceitar agora ser chamado de batedor de carteira por uma pessoa que faz da pol\u00edtica um meio de enriquecer\u201d. Aliados e alinhados durante os dois governos de Cid Gomes (PDT), entre 2007 e 2014, Ciro e Eun\u00edcio romperam quando o emedebista decidiu lan\u00e7ar candidatura a governador do Estado no final do segundo mandato de Cid, ap\u00f3s n\u00e3o ter o nome lan\u00e7ado pelo grupo para a sucess\u00e3o. Segundo o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, pesquisador do (Lepem), da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), o fato foi o divisor de \u00e1guas na rela\u00e7\u00e3o. Para o pesquisador, outro catalisador da animosidade e do afastamento pol\u00edtico entre os dois \u00e9 o projeto presidencial de Ciro Gomes. \u201cQuando o Ciro fazia parte, era ministro do governo Lula, era integrado ao lulismo, n\u00e3o havia nenhum tipo de dificuldade no trato com o MDB e principalmente com o Eun\u00edcio. A partir do momento em que fica claro para o Ciro que o projeto presidencial dele necessita de um deslocamento do lulismo e de algum partido que encarne essa l\u00f3gica da corrup\u00e7\u00e3o, e para o Ciro esse partido \u00e9 o \u2018velho MDB\u2019, de (Jos\u00e9) Sarney, (J\u00e1der) Barbalho, Renan Calheiros e Eun\u00edcio Oliveira\u201d, analisa Monte. A derrota nas urnas em 2018 para o senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) \u00e9 constantemente amargada pelo ex-presidente do Senado, que, mesmo com sinais anteriores de isolamento, costuma recorrentemente disparar cr\u00edticas \u00e0 falta de mobiliza\u00e7\u00e3o em apoio \u00e0 sua candidatura, por parte dos irm\u00e3os Ferreira Gomes e do ex-prefeito de Fortaleza, Roberto Cl\u00e1udio (PDT), o que Eun\u00edcio declara publicamente ter sido uma \u201ctrai\u00e7\u00e3o\u201d. No \u00faltimo dia 30, depois de Gir\u00e3o anunciar interesse em convocar Roberto Cl\u00e1udio para a CPI da Covid e receber dura resposta do ex-prefeito, Eun\u00edcio exp\u00f4s a m\u00e1goa nas redes sociais. \"O ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio elegeu o pr\u00f3prio algoz\u201d, escreveu no Twitter. Sem mandato e ap\u00f3s mais um rev\u00e9s nas elei\u00e7\u00f5es municipais do ano passado, quando o MDB perdeu 39% das prefeituras que comandava no Estado (agora tem 17) e n\u00e3o elegeu nenhum vereador para a Capital, Eun\u00edcio aposta em agarrar-se \u00e0 boa fase pol\u00edtica que viveu nos governos de Lula para tentar se recolocar no cen\u00e1rio. No \u00faltimo dia 4, o ex-ministro das Comunica\u00e7\u00f5es do petista postou foto com o ex-presidente. No dia seguinte, aproveitou para alfinetar o desafeto loca. \u201cSobre minha conversa com o ex-presidente Lula ontem: se o Ciro ficou triste, o Brasil fica feliz.\u201d, disse, tamb\u00e9m no Twitter. Da parte do pedetista as cr\u00edticas, por enquanto, t\u00eam sido direcionadas ao pr\u00f3prio Lula, e n\u00e3o ao emedebista. Por outro lado, a cientista pol\u00edtica Monalisa Torres, professora da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), destaca que, ao se colocar como \u201cterceira via\u201d na corrida presidencial de 2022, Ciro Gomes deve refor\u00e7ar a posi\u00e7\u00e3o de antagonismo a Eun\u00edcio Oliveira, representante de uma das frentes que o pedetista vem atacando. Nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, o apoio de Lula e Camilo Santana n\u00e3o foi suficiente para eleger Eun\u00edcio Oliveira. A imagem do ex-presidente estava em baixa. J\u00e1 Camilo, personagem sempre na intersec\u00e7\u00e3o entre PT e PDT, n\u00e3o conseguiu amenizar a forte rejei\u00e7\u00e3o local de Eun\u00edcio nas duas legendas. Se, no panorama nacional, a proximidade de Lula pode ser fator mais positivo que em 2018, no cen\u00e1rio local alguns contratempos permanecem, e novos podem surgir.   Um das incertezas para Eun\u00edcio no pleito do pr\u00f3ximo ano \u00e9 o papel que ter\u00e1 Camilo Santana, de quem o ex-presidente do Congresso se aproximou ap\u00f3s o impeachment de Dilma Rousseff, em 2016, na condi\u00e7\u00e3o de interlocutor entre o governo estadual e a gest\u00e3o de Michel Temer (MDB) em Bras\u00edlia. Em 2022, as disputas eleitorais podem gerar impasses. \u201cHistoricamente, as alian\u00e7as montadas pelo PDT, pelos Ferreira Gomes, s\u00e3o muito amplas, com muitos interesses divergentes, e o Camilo Santana \u00e9 uma figura importante dentro desse grupo, e que tem se aproximado do Eun\u00edcio. Eu n\u00e3o sei at\u00e9 que ponto o Camilo vai se posicionar, at\u00e9 porque ele se fortaleceu muito\u201d, diz Monalisa Torres. Para a pesquisadora, tudo depender\u00e1 tamb\u00e9m do cargo a que o emedebista concorrer. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 07:00 / 14 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/flavio-bolsonaro-e-esposa-compram-mansao-de-quase-r-6-milhoes-em-brasilia-1.3054034", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Fl\u00e1vio Bolsonaro e esposa compram mans\u00e3o de quase R$ 6 milh\u00f5es em Bras\u00edlia", "subtitle": "R$ 3,1 milh\u00f5es do valor total da compra foram parcelados em 360 meses", "article": "O senador Republicanos) comprou em janeiro deste ano uma avaliada em . Im\u00f3vel fica em Bras\u00edlia e teve a compra revelada pelo site O Antagonista. Conforme o documento obtido em cart\u00f3rio, do valor total da compra foram parcelados em 360 meses. A unidade banc\u00e1ria respons\u00e1vel pela transa\u00e7\u00e3o foi o Banco Regional de Bras\u00edlia ( ). Compra foi feita em 29 de janeiro. O filho do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) \u00e9 investigado por de dinheiro em compra de salas comerciais no Rio de Janeiro quando ele era deputado estadual. O Superior Tribunal de Justi\u00e7a ( ) o sigilo banc\u00e1rio e fiscal do senador na semana passada devido \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es das \"rachadinhas\". Caso envolve Fabr\u00edcio Queiroz, ex-advogado da fam\u00edlia Bolsonaro, que foi pelo esquema criminoso. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:09 / 01 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/flavio-bolsonaro-pede-que-seguidores-compartilhem-foto-do-pai-com-mensagem-nossa-arma-e-a-vacina-1.3058400", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Fl\u00e1vio Bolsonaro pede que seguidores compartilhem foto do pai com mensagem 'nossa arma \u00e9 a vacina'", "subtitle": "O presidente recentemente deu in\u00edcio a uma ret\u00f3rica pr\u00f3-vacina para tentar estancar a perda de popularidade", "article": "Logo ap\u00f3s o ex-presidente fazer por sua atua\u00e7\u00e3o durante a , o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Republicanos-RJ), filho do presidente, pediu para que seus seguidores no aplicativo Telegram compartilhassem at\u00e9 viralizar uma imagem de seu pai com a mensagem .   Bolsonaro , o principal f\u00e1rmaco na imuniza\u00e7\u00e3o em curso no Brasil, fez e segue contra a Covid-19, como a hidroxicloroquina e a ivermectina. O jornal mostrou que o presidente recentemente deu in\u00edcio a uma ret\u00f3rica pr\u00f3-vacina para tentar estancar perda de popularidade causada pelo e pela t\u00edmida evolu\u00e7\u00e3o na imuniza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o contra o coronav\u00edrus.  \"Quero avisar que semana que vem vou tomar minha vacina. E vou fazer propaganda da vacina. Todos tem que tomar. Quero pedir a voc\u00eas: n\u00e3o sigam nenhuma decis\u00e3o imbecil do presidente da Rep\u00fablica. Tomem vacina\", disse nesta quarta-feira (10). ", "author": "Camila Mattoso/Folhapress", "date": " 19:55 / 10 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/flavio-dino-governador-do-maranhao-anuncia-desfiliacao-do-pcdob-1.3098943", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Fl\u00e1vio Dino, governador do Maranh\u00e3o, anuncia desfilia\u00e7\u00e3o do PCdoB", "subtitle": "A sa\u00edda foi comunicada nas redes sociais, nesta quinta-feira (17)", "article": "O governador do Maranh\u00e3o, , anunciou a sa\u00edda do Partido Comunista do Brasil ( ). Nas redes sociais, o pol\u00edtico agradeceu \u00e0 sigla e citou \u201cdiferen\u00e7as de estrat\u00e9gia e t\u00e1tica pol\u00edticas\u201d. Ap\u00f3s a sa\u00edda deputado federal\u00a0Marcelo Freixo do PSOL para oPSB, . Outros nomes cotados s\u00e3o\u00a0Manuela D\u2019\u00c1vila\u00a0(PCdoB) e rlando Silva\u00a0(PCdoB). Ele tamb\u00e9m no Senado em 2022. Desfilia\u00e7\u00e3o do PCdoB \u201cInformo que pedi desfilia\u00e7\u00e3o ao PCdoB. Desejo \u00eaxito ao partido na sua caminhada em defesa de uma p\u00e1tria Livre e justa. Uma grande frente da esperan\u00e7a \u00e9 um vetor decisivo para um novo ciclo de conquistas sociais para o Brasil. A tal tarefa seguirei me dedicando\u201d, disse nesta quinta-feira (17), no Twitter.     ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:28 / 17 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/foco-pedagogico-da-corregedoria-trouxe-resultados-positivos-ao-tjce-avalia-teodoro-silva-santos-1.3037884", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Foco \u2018pedag\u00f3gico\u2019 da Corregedoria trouxe resultados positivos ao TJCE, avalia Teodoro Silva Santos", "subtitle": "O desembargador, que ocupa o cargo de corregedor-geral de Justi\u00e7a do Estado, destaca aproxima\u00e7\u00e3o com os magistrados e avan\u00e7os no programa de audi\u00eancias de cust\u00f3dia, mesmo com limita\u00e7\u00f5es impostas pela pandemia", "article": "Prestes a deixar o cargo de , o desembargador Teodoro Silva Santos faz um positivo dos dois anos em que passou no cargo, mesmo com parte consider\u00e1vel do per\u00edodo impondo dificuldades que pegaram desprevenidos gestores dos tr\u00eas poderes. O di\u00e1logo com os magistrados, a busca por inova\u00e7\u00e3o e os esfor\u00e7os para manter os servi\u00e7os jurisdicionais com as limita\u00e7\u00f5es do distanciamento social s\u00e3o, de acordo com ele, norteados pelo que chama de \"modelo de Corregedoria pedag\u00f3gica\". Ao Di\u00e1rio do Nordeste, o desembargador tamb\u00e9m fala dos avan\u00e7os no programa de audi\u00eancias de cust\u00f3dia e sobre o que acredita que mudou na Justi\u00e7a cearense desde a Opera\u00e7\u00e3o Expresso 150, que, desde 2015, quando foi deflagrada, exp\u00f4s ex-colegas de Tribunal. \"Foi lament\u00e1vel, mas agimos. Cortamos na pr\u00f3pria carne\", diz. Mesmo n\u00e3o se abstendo da atribui\u00e7\u00e3o punitiva outorgada pela fun\u00e7\u00e3o, Teodoro Silva Santos afirma que o \"ponto primordial\" de sua gest\u00e3o como corregedor foi se aproximar dos magistrados de primeiro grau do Estado. O caminho come\u00e7ou a ser pavimentado por uma reformula\u00e7\u00e3o interna dentro da pr\u00f3pria Corregedoria. O plano de gest\u00e3o teve in\u00edcio, conforme detalha o desembargador, com a divis\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o em tr\u00eas setores: judicial, extrajudicial e administrativo. \"A partir do momento em que a gente distribui atribui\u00e7\u00f5es e cria compet\u00eancias no \u00e2mbito da Corregedoria, n\u00f3s estamos viabilizando com precis\u00e3o e clareza a presta\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de correi\u00e7\u00e3o\", pontua. Respons\u00e1vel pelas inspe\u00e7\u00f5es nas varas do Estado, o setor judicial re\u00fane quatro dos cinco ju\u00edzes corregedores-auxiliares do \u00f3rg\u00e3o. \"O setor judicial \u00e9 quem vai conferir a produtividade. Qual \u00e9 o juiz que est\u00e1 produzindo, qual \u00e9 o juiz que deixa de produzir, qual \u00e9 o motivo e o que n\u00f3s podemos fazer para aprimorar aquele setor e dar mais condi\u00e7\u00e3o \u00e0quele juiz\". O setor extrajudicial, no qual trabalha o outro corregedor-auxiliar, se encarrega do acompanhamento dos servi\u00e7os cartoriais, em seus mais diversos aspectos, e tamb\u00e9m do contato direto da popula\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da ouvidoria, que recebeu aten\u00e7\u00e3o especial com o in\u00edcio da pandemia. Segundo Teodoro Silva Santos, os atendimentos pelo Telejusti\u00e7a dobraram e, com a capacita\u00e7\u00e3o das centrais de atendimento para, inclusive, prestar servi\u00e7os cartoriais remotos, chegou a haver aumento de produtividade no setor durante o \u00faltimo ano. \"N\u00f3s, como nordestinos, podemos dizer que foi um milagre\", brinca. No redesenho, o setor administrativo esteve voltado para os atos de controle interno e acompanhamento de normas e diretrizes do Conselho Nacional de Justi\u00e7a (CNJ) e da pr\u00f3pria Corregedoria. \"Todas as metas do CNJ impostas aos corregedores estaduais foram alcan\u00e7adas\", revela. Um dos destaques, segundo ele, foram as audi\u00eancias de cust\u00f3dia. \"No encontro de todos os corregedores do Brasil, que ocorreu em Foz do Igua\u00e7u, no Paran\u00e1 (em 2019), o Cear\u00e1 ficou em primeiro lugar em efici\u00eancia com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s audi\u00eancias de cust\u00f3dia\" lembra. De acordo com o desembargador, o Cear\u00e1 foi um dos primeiros estados a montar estrutura pr\u00f3pria para audi\u00eancias de cust\u00f3dia, mas ele revela que, mesmo antes da pandemia, a realiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias a dist\u00e2ncia j\u00e1 era prioridade da gest\u00e3o. Vice-presidente do Col\u00e9gio Permanente de Corregedores-Gerais de Justi\u00e7a do Brasil, Teodoro afirma que levava o pleito com frequ\u00eancia ao CNJ e ao Supremo Tribunal Federal (STF). \"Essa bandeira de audi\u00eancia de cust\u00f3dia com videoconfer\u00eancia, hoje defendida por todos os ju\u00edzes brasileiros, foi criada aqui na Corregedoria, na nossa gest\u00e3o\", garante. \"Antes da nossa gest\u00e3o aqui, se faziam, por videoconfer\u00eancia, menos de cinquenta audi\u00eancias por m\u00eas. N\u00f3s estamos fazendo mais de mil\", cita.   Pouco mais de cinco anos depois da deflagra\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Expresso 150, na qual a Pol\u00edcia Federal desvendou esquema de venda de habeas corpus em plant\u00f5es judici\u00e1rios, Teodoro Silva Santos lamenta o esc\u00e2ndalo, mas reconhece que ele serviu para moralizar a Justi\u00e7a cearense. \"Essa situa\u00e7\u00e3o, para a gente, foi amargante, uma experi\u00eancia triste. N\u00f3s n\u00e3o quer\u00edamos, mas aconteceu, e tinha que ser feito do jeito que foi feito\". A Opera\u00e7\u00e3o, que resultou no afastamento de cinco desembargadores (a aposentadoria compuls\u00f3ria \u00e9 a maior puni\u00e7\u00e3o administrativa contra os magistrados), teve o \"efeito pedag\u00f3gico\" ao qual o corregedor sempre acaba recorrendo. Teodoro explica a \u00eanfase na \"Corregedoria pedag\u00f3gica\" e rebate o que aponta como uma falsa impress\u00e3o que pode ser sugerida pelo termo: a da impunidade. \"Se o juiz errar, n\u00f3s apuramos e vamos punir tamb\u00e9m, mas como vamos punir? Rigorosamente, atrav\u00e9s de um devido processo legal. Preservando todas as garantias constitucionais que o cidad\u00e3o tem, porque o magistrado tamb\u00e9m \u00e9 cidad\u00e3o\". No dia 1\u00ba de fevereiro, tomam posse os novos dirigentes do Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1 (TJCE), que ter\u00e1 na presid\u00eancia a desembargadora Nailde Pinheiro, na vice-presid\u00eancia o desembargador Abelardo Benevides e na Corregedoria-Geral o desembargador Paulo Albuquerque, a quem Teodoro tece elogios e demonstra confian\u00e7a, embora reconhecendo desafios que o colega ter\u00e1 pela frente. \"Um dos problemas, n\u00e3o s\u00f3 dele, mas de todos que v\u00e3o assumir \u00f3rg\u00e3os, \u00e9 como administrar em plena pandemia\", admite. Uma das novidades que devem ficar para a pr\u00f3xima gest\u00e3o \u00e9 a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de plant\u00f5es metropolitanos para audi\u00eancias de cust\u00f3dia, com a designa\u00e7\u00e3o de ju\u00edzes auxiliares para os munic\u00edpios de Caucaia, Maracana\u00fa e Maranguape, o que ajudaria a dar ainda mais celeridade aos processos penais. \"As audi\u00eancias de cust\u00f3dia s\u00e3o imprescind\u00edveis ao Estado Democr\u00e1tico de Direito\", refor\u00e7a. Segundo ele, a proposta, discutida em conjunto com as secretarias de Seguran\u00e7a P\u00fablica e de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria, foi enviada \u00e0 Presid\u00eancia do TJCE h\u00e1 dois meses e est\u00e1 sob avalia\u00e7\u00e3o. Outro \"legado\" deixado para o pr\u00f3ximo bi\u00eanio \u00e9 a informatiza\u00e7\u00e3o dos processos, acelerada na pandemia. \"O que est\u00e1 acontecendo hoje virtualmente em decorr\u00eancia da pandemia j\u00e1 era para ter ocorrido. Por exemplo, aqui na Corregedoria, tomamos a iniciativa de criar a pr\u00e1tica de atos processuais, cita\u00e7\u00e3o, intima\u00e7\u00e3o, notifica\u00e7\u00e3o, tudo a dist\u00e2ncia, e essas coisas n\u00e3o t\u00eam mais retorno\", projeta. \"A \u00fanica preocupa\u00e7\u00e3o que temos \u00e9 que essa presta\u00e7\u00e3o jurisdicional a dist\u00e2ncia tem que ser devidamente norteada, de forma absoluta, pelo princ\u00edpio do devido processo legal, ou seja, do amplo direito de defesa, do direito de todos participarem e terem acesso a um processo c\u00e9lere\", argumenta o desembargador. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:00 / 24 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/fora-do-trabalho-o-que-politicos-do-ceara-tem-feito-para-ajudar-a-populacao-vulneravel-no-lockdown-1.3064027", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Fora do trabalho: o que pol\u00edticos do Cear\u00e1 t\u00eam feito para ajudar a popula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel no lockdown", "subtitle": "Nas \u00faltimas semanas, secret\u00e1rios, vereadores, prefeitos e deputados doaram integralmente ou parte dos sal\u00e1rios para a compra de alimentos", "article": "Em meio \u00e0 segunda onda da no Cear\u00e1, gestores do e do Executivo se mobilizam para fazer doa\u00e7\u00f5es tentando minimizar os impactos sociais e econ\u00f4micos da . Ao longo das \u00faltimas semanas, secret\u00e1rios, vereadores, prefeitos e deputados doaram integralmente ou parte dos sal\u00e1rios para a compra de alimentos destinados \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. a tomar a iniciativa foi o vereador de Fortaleza L\u00e9o Couto (PSB), vice-l\u00edder do Governo na C\u00e2mara Municipal. Segundo ele, a ideia foi resgatar uma mobiliza\u00e7\u00e3o feita entre amigos no ano passado que conseguiu arrecadar dez toneladas de alimentos. \u201cVendo a situa\u00e7\u00e3o como est\u00e1 hoje, decidi doar meu sal\u00e1rio l\u00edquido deste m\u00eas para a compra de cestas b\u00e1sicas\u201d, explicou. C\u00e2mara de Fortaleza No Legislativo da Capital, Michel Lins (Cidadania), vereador e secret\u00e1rio da Regional 3, tamb\u00e9m anunciou nas redes sociais a compra de cestas b\u00e1sicas. \u201cIgual fiz em 2020, neste ano tamb\u00e9m estamos doando nosso sal\u00e1rio e fortalecendo o com\u00e9rcio local, o pequeno empreendedor, comprando a ele\u201d, disse. J\u00e1 o vereador Carmelo Neto (Republicanos) doou 50% do sal\u00e1rio. \u201c\u00c9 importante cortar na pr\u00f3pria carne, que tenhamos sensibilidade. Sei que \u00e9 uma doa\u00e7\u00e3o pequena diante do tamanho do problema, mas sei que pode fazer a diferen\u00e7a na vida de algumas pessoas que est\u00e3o realmente passando muita necessidade\u201d, disse. No ano passado, durante a primeira onda de Covid-19 no Estado, vereadores da Capital articularam, junto \u00e0 Mesa Diretora da Casa, a doa\u00e7\u00e3o dos sal\u00e1rios para medidas de conten\u00e7\u00e3o da pandemia. \u00c0 \u00e9poca, foram arrecadados R$ 82 mil. Os recursos foram repassados ao Fundo Municipal de Sa\u00fade. Secret\u00e1rio de Fortaleza A iniciativa de vereadores tamb\u00e9m incentivou o secret\u00e1rio do Esporte e Lazer de Fortaleza, Ozires Pontes. Nas redes sociais, ele informou que se sentiu na obriga\u00e7\u00e3o de fazer a doa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s ser incentivado pelo parlamentar. Deputados estaduais Na , o presidente da Casa, Evandro Leit\u00e3o (PDT), articula a arrecada\u00e7\u00e3o para doa\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas. At\u00e9 o momento, nove parlamentares confirmaram ades\u00e3o \u00e0 iniciativa: Osmar Baquit (PDT), Dra. Silvana (PL), Fernando Santana (PT), Elvilo Ara\u00fajo (Patriota), Manoel Duca (PDT), Danniel Oliveira (MDB), Guilherme Landim (PDT) e Fernanda Pessoa (PSDB). Al\u00e9m da Assembleia, outras institui\u00e7\u00f5es, como a Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Cear\u00e1 (Fiec) e a Federa\u00e7\u00e3o do Com\u00e9rcio de Bens, Servi\u00e7os e Turismo do Estado do Cear\u00e1 (Fecom\u00e9rcio), j\u00e1 est\u00e3o contribuindo com a campanha do Legislativo Estadual. Novas ades\u00f5es podem acontecer por parte de empresas privadas. Tamb\u00e9m s\u00e3o aceitas doa\u00e7\u00f5es de alimentos n\u00e3o perec\u00edveis e produtos de higiene da popula\u00e7\u00e3o em geral, que devem ser enviados ao Comit\u00ea de Imprensa da Casa Legislativa. Bancada federal Entre os deputados federais,\u00a0Heitor Freire (PSL) anunciou a compra de\u00a0mil cestas b\u00e1sicas, que ser\u00e3o entregues nas pr\u00f3ximas semanas em Fortaleza e no interior do Estado a fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de pobreza. Al\u00e9m disso, de acordo com o deputado, ser\u00e3o distribu\u00eddas, semanalmente, 500 marmitas em todo o Cear\u00e1. Prefeituras Ainda em janeiro, quando os casos come\u00e7avam a crescer no Estado, o prefeito de Reden\u00e7\u00e3o, Davi Benevides (PDT), doou o pr\u00f3prio sal\u00e1rio para comprar um capacete Elmo e equipar o sistema de sa\u00fade do munic\u00edpio. O capacete foi desenvolvido no Cear\u00e1 e tem ajudado no tratamento de pacientes internados pela Covid-19, reduzindo o tempo de interna\u00e7\u00e3o. \"Sabemos que todo in\u00edcio de gest\u00e3o \u00e9 momento de corte de gastos e de conten\u00e7\u00e3o de despesas e, al\u00e9m disso, enfrentamos uma pandemia, o que aumenta ainda mais a necessidade de reunirmos recursos para continuarmos combatendo a Covid-19\", disse o prefeito de Reden\u00e7\u00e3o. Em Croat\u00e1, munic\u00edpio a 290 km de Fortaleza, o prefeito Ronilson Oliveira (MDB) resolveu doar o pr\u00f3prio sal\u00e1rio para adquirir cestas b\u00e1sicas e doar para as fam\u00edlias mais vulner\u00e1veis do munic\u00edpio. \u201cInfelizmente muita gente aqui est\u00e1 passando dificuldades e estou buscando todas as ferramentas para ajudar essas pessoas, n\u00e3o irei permitir que ningu\u00e9m aqui em Croat\u00e1 passe fome\u201d, disse o prefeito.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 05:00 / 24 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/forca-nacional-inicia-operacao-em-caucaia-para-combater-crimes-eleitorais-e-faccoes-1.3008163", "type": "Pol\u00edtica", "title": "For\u00e7a Nacional inicia opera\u00e7\u00e3o em Caucaia para combater crimes eleitorais e fac\u00e7\u00f5es", "subtitle": "Ao todo, 80 agentes atuar\u00e3o a partir desta sexta-feira (6) no munic\u00edpio. Solicita\u00e7\u00e3o foi feita pela C\u00e2mara dos Deputados ao Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica", "article": "A deve auxiliar na seguran\u00e7a de Caucaia a partir desta sexta-feira (6). A tropa formada por est\u00e1 em Fortaleza desde quarta-feira (4). Segundo o coordenador-geral de planejamento e opera\u00e7\u00f5es da For\u00e7a Nacional, Wilson Melo, o contingente deve intervir em crimes eleitorais, mas tamb\u00e9m estar\u00e1 atento \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de fac\u00e7\u00f5es criminosas no munic\u00edpio. \u201cA nossa orienta\u00e7\u00e3o principal \u00e9 a seguran\u00e7a de uma forma geral. Ent\u00e3o, n\u00f3s vamos inibir qualquer tipo de crime dentro daquele munic\u00edpio, principalmente de fac\u00e7\u00f5es criminosas. A For\u00e7a Nacional est\u00e1 preparada e disposta a enfrentar qualquer tipo de amea\u00e7a de fac\u00e7\u00e3o contra a popula\u00e7\u00e3o, e dentro da popula\u00e7\u00e3o se encaixam os candidatos, tanto a prefeito quanto a vereador\u201d, afirmou Wilson Melo durante coletiva de imprensa realizada nesta sexta-feira. Devido a crimes e amea\u00e7as sofridas por pol\u00edticos de Caucaia, a ajuda da For\u00e7a Nacional foi solicitada pela C\u00e2mara dos Deputados e teve envio aprovado pelo . A cidade deve receber tamb\u00e9m tropas federais, assim como outros nove munic\u00edpios do Estado. > Segundo Paulo Henrique Oliveira Rocha, corregedor regional da PF no Cear\u00e1, \u201ccandidaturas que est\u00e3o sendo prejudicadas pela atua\u00e7\u00e3o de fac\u00e7\u00f5es criminosas\u201d . \u201cN\u00e3o haver\u00e1 de forma alguma nenhum acompanhamento pessoal de qualquer candidato\u201d. Ele explica que os pol\u00edticos ser\u00e3o beneficiados a partir do policiamento feito de forma geral na cidade.  O planejamento que deve ser colocado em pr\u00e1tica em Caucaia foi feito pela PF em parceria com ju\u00edzes eleitorais. Paulo Henrique afirma que alguns localizados pela Justi\u00e7a foram repassados para a For\u00e7a Nacional. A partir disso, um plano deve ser tra\u00e7ado com todos os agentes presentes no munic\u00edpio. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:37 / 06 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/forcas-armadas-ajudarao-no-patrulhamento-durante-o-1-turno-1.3008055", "type": "Pol\u00edtica", "title": "For\u00e7as Armadas ajudar\u00e3o no patrulhamento durante o 1\u00ba turno", "subtitle": "Decis\u00e3o do Tribunal Superior Eleitoral garante vinda das tropas federais a 10 munic\u00edpios cearenses no dia 15 de novembro. For\u00e7a Nacional tamb\u00e9m deve atuar em Caucaia. Especialistas discutem necessidade das tropas no Estado", "article": "Mais uma elei\u00e7\u00e3o est\u00e1 se aproximando e, com ela, outra vez, aparece a necessidade de atua\u00e7\u00e3o de for\u00e7as federais no Estado. para facilitar as atividades de seguran\u00e7a durante os pleitos municipais do dia 15 de novembro. O pleno da Corte decidiu envi\u00e1-los para 10 cidades cearenses: Fortaleza, Caucaia, Maracana\u00fa, Sobral, Juazeiro do Norte, Crato, Barbalha, Pacajus, Horizonte e Itaitinga. O munic\u00edpio de Ibicuitinga, na regi\u00e3o jaguaribana, tamb\u00e9m poder\u00e1 receber aux\u00edlio dos agentes de seguran\u00e7a. O Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) decidiu e enviar\u00e1 para manifesta\u00e7\u00e3o do governador Camilo Santana, e depois segue ao TSE.   Dentre as justificativas apontadas para o envio das tropas, segundo o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, presidente do TSE, est\u00e3o o hist\u00f3rico de conflito em pleitos anteriores, exist\u00eancia de conflito entre fac\u00e7\u00f5es criminosas nas localidades, reduzido efetivo de policiais e acesso dificultoso aos espa\u00e7os. Esse mesmo termo foi aprovado para outros 11 estados do Pa\u00eds. Segundo o ministro, a aprova\u00e7\u00e3o no TSE foi dada \"para garantir o livre exerc\u00edcio do voto, bem como a normalidade da vota\u00e7\u00e3o e da apura\u00e7\u00e3o do resultado do primeiro turno da vota\u00e7\u00e3o em diversas localidades\". Desde 2012, pelo menos, o Tribunal aprova a vinda das For\u00e7as Armadas para ajudar no per\u00edodo das elei\u00e7\u00f5es no Cear\u00e1. Em 2018, por exemplo, quando houve a vota\u00e7\u00e3o para governador, presidente, deputados e senadores, foram cinco munic\u00edpios contemplados com a presen\u00e7a do Ex\u00e9rcito. O crit\u00e9rio, \u00e0 \u00e9poca, segundo o Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE), era que cada cidade possu\u00eda mais de 100 mil habitantes. A reportagem entrou em contato com a \u00e1rea de Rela\u00e7\u00f5es P\u00fablicas da 10\u00aa Regi\u00e3o Militar, em Fortaleza, a fim de saber quantos militares seriam disponibilizados para fazer o patrulhamento durante o pleito e como ele se daria. Contudo, at\u00e9 o fechamento desta reportagem, n\u00e3o houve resposta. Para que a ajuda das tropas federais fossem poss\u00edveis durante as elei\u00e7\u00f5es, o TRE-CE requereu ao TSE, ap\u00f3s aval do governador do Estado, Camilo Santana. A decis\u00e3o deveria ter sa\u00eddo j\u00e1 no dia 29 de outubro, mas houve um adiamento em raz\u00e3o de erros na reda\u00e7\u00e3o de documentos. Na vis\u00e3o do cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem), da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), a vinda desses militares \u00e9 persistente e, embora haja uma boa estrutura da Pol\u00edcia Militar e da Justi\u00e7a Eleitoral, no contexto de pandemia, elas s\u00e3o bem-vindas para atuar de forma preventiva, especialmente. \"Existe sim perspectiva de atos violentos, de confrontos, de grupos criminosos, de abuso de poder nos munic\u00edpios. At\u00e9 mesmo para que exista a aceita\u00e7\u00e3o desse pedido, tem que estar baseado em argumentos consolidados, para garantir um aspecto de tranquilidade\", argumenta o professor, ao considerar \"lament\u00e1vel\" a necessidade de utilizar todo o aparato militar para um evento c\u00edvico\". \"\u00c9 pra cada um fazer o seu exerc\u00edcio democr\u00e1tico, mas essas den\u00fancias persistem, e o Governo faz bem em contar com o aparato das tropas federais at\u00e9 para n\u00e3o ser acusado de omiss\u00e3o\", pontua Cleyton Monte. Segundo ele, em diversos munic\u00edpios, h\u00e1 indica\u00e7\u00f5es de elei\u00e7\u00f5es acirradas, com candidatos fazendo press\u00e3o sobre seus eleitores, por meio do abuso de poder econ\u00f4mico, sem falar da atua\u00e7\u00e3o e da interfer\u00eancia de fac\u00e7\u00f5es criminosas no pleito. A informa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 compartilhada pelo soci\u00f3logo C\u00e9sar Barreira, coordenador do Laborat\u00f3rio de Estudos da Viol\u00eancia (LEV), da UFC. Conforme o professor, h\u00e1 relatos de grupos criminosos, que dominam de territ\u00f3rios cearenses a fim de promover o tr\u00e1fico de drogas, estejam intervindo nas elei\u00e7\u00f5es deste ano, como aponta uma das raz\u00f5es para a chamada das tropas pelo TSE. \"Existe essa possibilidade. Hoje, as fac\u00e7\u00f5es terminam penetrando em todo o tecido social, essa penetra\u00e7\u00e3o vem interferindo no cotidiano das \u00e1reas principalmente perif\u00e9ricas\", analisa o professor, para o qual, esse tipo de dom\u00ednio ocorre por meio da tentativa de levar o medo \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \"Algumas pessoas terminam sendo levadas a defender alguns candidatos apoiados pelas fac\u00e7\u00f5es, e podemos afirmar que essa pr\u00e1tica pode estar ocorrendo ou vai ocorrer agora\", explica. Segundo o especialista, contudo, h\u00e1 uma primeira preocupa\u00e7\u00e3o na vinda das For\u00e7as Armadas ao Cear\u00e1: o n\u00edvel de prepara\u00e7\u00e3o que eles t\u00eam para conter determinados atos que n\u00e3o causam viol\u00eancia. \"O que eles v\u00e3o se deparar s\u00e3o disputas entre eleitores, s\u00e3o determinadas quebras de algumas regras, mas n\u00e3o necessariamente tudo isso \u00e9 caso de Pol\u00edcia\", avalia. Para ele, em algumas localidades, a presen\u00e7a desses servidores armados provoca \"apreens\u00e3o por parte da popula\u00e7\u00e3o, que fica preocupada e querendo saber o porqu\u00ea da presen\u00e7a daquela tropa\", conforme explica o especialista. A Pol\u00edcia Federal (PF) no Cear\u00e1 divulga, na manh\u00e3 desta sexta-feira (6), em coletiva de imprensa, o planejamento para a atua\u00e7\u00e3o da For\u00e7a Nacional na cidade de Caucaia, durante as elei\u00e7\u00f5es municipais. A vinda dos agentes foi aprovada pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica (MJSP), em portaria publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU), no dia 29 de outubro. As tropas da For\u00e7a Nacional chegaram ao Cear\u00e1 na quarta-feira (4) e desembarcaram no Centro de Forma\u00e7\u00e3o Ol\u00edmpica (CFO), em Fortaleza. No entanto, eles dever\u00e3o ficar na cidade da Regi\u00e3o Metropolitana durante 33 dias, o que garante tanto o primeiro turno, quanto o segundo. Na portaria do MJSP, consta que a For\u00e7a Nacional \u201capoiar\u00e1 a Pol\u00edcia Federal nas atividades e nos servi\u00e7os imprescind\u00edveis \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica e da incolumidade das pessoas e do patrim\u00f4nio, em car\u00e1ter epis\u00f3dico e planejado\u201d. A ideia \u00e9 que os agentes garantam \u201ca inviolabilidade das urnas, o respeito \u00e0 soberania popular e \u00e0 livre escolha de prefeito e vereadores\u201d. Den\u00fancias sobre casos de viol\u00eancia durante a campanha eleitoral no Estado motivaram o pedido pela tropa nacional. Pelo menos seis crimes teriam sido cometidos contra pol\u00edticos ou seus apoiadores, no Cear\u00e1, durante esse per\u00edodo. Em Caucaia, por exemplo, o candidato a vereador Evangelista de Sousa Ger\u00f4nimo, o \u201cBatista da Banca\u201d (PSB), 51, foi golpeado com faca at\u00e9 a morte dentro de casa, no bairro Nova Metr\u00f3pole, em 26 de outubro. ", "author": "Cadu Freitas", "date": " 00:45 / 06 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/fortaleza-sera-dividida-em-12-regionais-na-gestao-sarto-nogueira-1.3027726", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Fortaleza ser\u00e1 dividida em 12 regionais na gest\u00e3o Sarto Nogueira", "subtitle": "Prefeito Roberto Cl\u00e1udio ir\u00e1 regulamentar mudan\u00e7as na divis\u00e3o territorial e administrativa da Capital antes de deixar a Prefeitura. Proposta foi aprovada pela C\u00e2mara Municipal h\u00e1 mais de um ano, mas s\u00f3 agora sair\u00e1 do papel", "article": "A cidade de Fortaleza passar\u00e1, ainda neste ano, por uma mudan\u00e7a que aumentar\u00e1 de sete para 12 o n\u00famero de regionais na Capital. \u00c0s v\u00e9speras de deixar o cargo, o prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) anunciou que assinar\u00e1 decreto que regulamenta a mudan\u00e7a, tirando do papel um redesenho territorial e administrativo aprovado h\u00e1 mais de um ano na C\u00e2mara Municipal. Na pr\u00e1tica, a altera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 implementada somente na gest\u00e3o do futuro prefeito, Sarto Nogueira (PDT), que toma posse no pr\u00f3ximo dia 1\u00ba de janeiro. A composi\u00e7\u00e3o do secretariado da futura gest\u00e3o ser\u00e1 anunciada hoje, mas, de acordo com interlocutores do pedetista, a equipe que ir\u00e1 comandar tais regionais ser\u00e1 divulgada posteriormente. A proposta de mudan\u00e7a territorial est\u00e1 descrita no Plano Fortaleza 2040, estudo que sugere estrat\u00e9gias a serem implementadas em curto, m\u00e9dio e longo prazos para melhorar a qualidade de vida na Capital. \u201cA cidade que existia quando foram implementadas as sete regionais mudou completamente\u201d, disse Roberto Cl\u00e1udio, ontem, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Verdes Mares. O atual desenho da Cidade foi concebido ainda no Governo de Juraci Magalh\u00e3es, em 1997. \u201cUm dos crit\u00e9rios usados por ele foi a divis\u00e3o igual da popula\u00e7\u00e3o. Para se ter uma ideia, a Regional 6 tem hoje 650 mil pessoas, enquanto outras t\u00eam 250 mil. Houve uma completa transforma\u00e7\u00e3o da Cidade, que ganhou 800 mil pessoas nesse meio tempo. A Cidade cresceu populacional e territorialmente\u201d, acrescentou o atual chefe do Executivo municipal.   Segundo Roberto Cl\u00e1udio, as regionais est\u00e3o hoje \u201cdefasadas\u201d e \u201cincapazes\u201d de dar respostas da forma como foram concebidas. \u201cHavia uma defasagem e uma incapacidade de a regional dar uma resposta para qual ela foi concebida, que era descentralizar a presen\u00e7a da Prefeitura\u201d, afirmou. Avalia\u00e7\u00e3o semelhante faz Lia Parente, diretora de planejamento do Instituto de Planejamento de Fortaleza (Iplanfor). \u201cO ideal \u00e9 que a divis\u00e3o desses espa\u00e7os tenha, quando muito, 200 mil pessoas, porque \u00e9 um n\u00famero \u00f3timo para ter mais proximidade com a popula\u00e7\u00e3o. Depois disso, fica muita gente para ser atendida\u201d. No novo desenho, as 12 regionais ir\u00e3o reunir 39 territ\u00f3rios, cada regional sendo composta por at\u00e9 cinco deles. E os 121 bairros devem ser agrupados em cada um desses territ\u00f3rios seguindo crit\u00e9rios como a quantidade de habitantes (entre 200 mil e 300 mil por territ\u00f3rio), a aproxima\u00e7\u00e3o cultural e o uso de equipamentos p\u00fablicos. O documento aprovado pela C\u00e2mara, a ser regulamentado, contempla, al\u00e9m da divis\u00e3o populacional, significativas mudan\u00e7as administrativas. A\u00e7\u00f5es como varri\u00e7\u00e3o e capina\u00e7\u00e3o de vias, administra\u00e7\u00e3o das pra\u00e7as, manuten\u00e7\u00e3o de vias p\u00fablicas, microdrenagem, conserva\u00e7\u00e3o e limpeza dos recursos h\u00eddricos, gest\u00e3o de cemit\u00e9rios, feiras livres e com\u00e9rcio ambulante, al\u00e9m de obras p\u00fablicas de pequeno porte ficar\u00e3o, a partir do novo redesenho, a cargo das regionais. At\u00e9 ent\u00e3o, esses servi\u00e7os eram concentrados na Secretaria da Conserva\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os P\u00fablicos (SCSP), na Autarquia de Urbanismo e Paisagismo de Fortaleza (Urbfor) e na Secretaria da Infraestrutura. Segundo Lia Parente, as mudan\u00e7as cartogr\u00e1ficas j\u00e1 estavam implantadas, mas as altera\u00e7\u00f5es administrativas passam a vigorar no novo Governo municipal. \u201cPara a popula\u00e7\u00e3o no geral, a mudan\u00e7a ser\u00e1 percebida agora, porque haver\u00e1 uma aproxima\u00e7\u00e3o com as regionais\u201d, disse. A amplia\u00e7\u00e3o quantitativa das regionais traz uma consequ\u00eancia imediata para o prefeito eleito Sarto Nogueira, j\u00e1 que cada espa\u00e7o \u00e9 comandado por um auxiliar do chefe do Executivo. Assim, o pedetista que assumir\u00e1 a gest\u00e3o ter\u00e1 acr\u00e9scimo de cinco pastas para acomodar aliados. Os nomes que ocupar\u00e3o as 12 titularidades das regionais devem ser anunciados somente ap\u00f3s a posse de Sarto Nogueira, justamente devido \u00e0 mudan\u00e7a provocada pelo decreto. Os outros secret\u00e1rios, contudo, ser\u00e3o anunciados hoje, \u00e0s v\u00e9speras do in\u00edcio da nova gest\u00e3o, informam aliados do prefeito eleito. A lei que prev\u00ea o redesenho territorial, no entanto, n\u00e3o autoriza a cria\u00e7\u00e3o de novos cargos nas regionais. \u201cOcorre uma distribui\u00e7\u00e3o da estrutura atual de cargos comissionados e terceirizados para as doze regionais. N\u00e3o h\u00e1 custo a mais na mudan\u00e7a, \u00e9 basicamente uma redistribui\u00e7\u00e3o de sete para 12\u201d, ressaltou Roberto Cl\u00e1udio. \u201cA grande ouvidoria que a popula\u00e7\u00e3o tem, hoje, \u00e9 a regional. Se ela est\u00e1 longe, fica incapaz de dar a resposta que deveria\u201d. Uma Secretaria Municipal de Gest\u00e3o Regional deve substituir a atual Coordenadoria Especial de Articula\u00e7\u00e3o das Secretarias Regionais. No \u00f3rg\u00e3o, estar\u00e3o agrupadas as 12 regionais e a Coordenadoria Especial de Participa\u00e7\u00e3o Social. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:18 / 29 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/foto-de-encontro-de-lula-e-fernando-henrique-cardoso-causa-diferentes-reacoes-politicas-1.3088638", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Foto de encontro de Lula e Fernando Henrique Cardoso causa diferentes rea\u00e7\u00f5es pol\u00edticas", "subtitle": "O almo\u00e7o dos ex-presidentes ocorreu no \u00faltimo dia 12, mas a foto s\u00f3 veio a p\u00fablico nesta sexta (21)", "article": "A divulga\u00e7\u00e3o de foto do encontro entre os ex-presidentes (PT) e (PSDB) causou diferentes rea\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ao longo desta sexta-feira (21). A imagem mostra os ex-presidentes se cumprimentando durante almo\u00e7o que aconteceu no \u00faltimo dia 12. Os diret\u00f3rios nacional e paulista do PSDB emitiram notas em tom de desconforto com o encontro entre os outrora rivais pol\u00edticos. Apesar de FHC n\u00e3o ter declarado apoio a Lula no primeiro turno, ele tem dito em entrevistas que votar\u00e1 no petista, se for preciso, para derrotar (sem partido). Hoje o partido tem entre seus pr\u00e9-candidatos os governadores de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria, e do Rio Grande do Sul, Eduardo Leite, e o senador Tasso Jereissati (CE). \"Nossa caracter\u00edstica \u00e9 saber dialogar, inclusive com advers\u00e1rios pol\u00edticos\", continuou Ara\u00fajo. \"De toda forma, precisamos evitar sinais trocados a nossos eleitores. O partido segue firme na constru\u00e7\u00e3o de uma candidatura distante dos extremos que se estabeleceram na democracia brasileira.\" A se\u00e7\u00e3o paulista do PSDB, presidida pelo secret\u00e1rio Marco Vinholi, aliado de Doria, afirmou em nota que \"o encontro de FHC com Lula tem car\u00e1ter dentro da democracia, onde advers\u00e1rios pol\u00edticos dialogam\". Ressaltou, no entanto, que \"o PSDB trabalha uma alternativa para o Brasil capaz de liderar a retomada t\u00e3o importante no pa\u00eds, frontalmente contr\u00e1ria aos retrocessos de Lula e Bolsonaro\". Na mesma linha, o deputado federal A\u00e9cio Neves (PSDB-MG), que disputou a Presid\u00eancia em 2014 e \u00e9 cr\u00edtico hist\u00f3rico do PT, manifestou-se pelo direito de FHC \"de almo\u00e7ar, jantar e tomar seu vinhozinho com quem ele escolher\", mas frisou que os planos dos tucanos passam longe de alian\u00e7a com Lula. O almo\u00e7o entre os ex-presidentes, que ocorreu no dia 12 de maio no apartamento do ex-ministro do STF e ex-ministro da Justi\u00e7a e da Defesa Nelson Jobim, foi revelado por Lula na manh\u00e3 desta sexta em uma publica\u00e7\u00e3o em suas redes sociais. Os perfis do petista informaram que os dois \"se reuniram para um almo\u00e7o com muita democracia no card\u00e1pio\" e \"tiveram uma longa conversa sobre o Brasil, sobre nossa democracia, e o descaso do governo Bolsonaro no enfrentamento da pandemia\". Para afastar poss\u00edveis distor\u00e7\u00f5es sobre o encontro, FHC afirmou, horas mais tarde, tamb\u00e9m em uma rede social, que seu gesto n\u00e3o significa apoio imediato \u00e0 pr\u00e9-candidatura de Lula. \"Reafirmo, para evitar m\u00e1s interpreta\u00e7\u00f5es: PSDB deve lan\u00e7ar candidato e o apoiarei: se n\u00e3o o levarmos ao segundo turno, neste caso n\u00e3o apoiarei o atual mandante, mas quem a ele se oponha, mesmo o Lula\", escreveu o tucano, que \u00e9 presidente de honra do PSDB. No PT, a aproxima\u00e7\u00e3o com FHC foi comemorada como mais um passo de Lula rumo \u00e0 constru\u00e7\u00e3o da imagem de um candidato conciliador, que dialoga com for\u00e7as pol\u00edticas distintas e respeita advers\u00e1rios. O presidente Jair Bolsonaro, em viagem ao Maranh\u00e3o nesta sexta, depois da revela\u00e7\u00e3o do encontro, partiu para o ataque - sem citar nomes: A presidente nacional do PT, deputada federal Gleisi Hoffmann (PR), reagiu: \"S\u00f3 mesmo Bolsonaro \u00e9 incapaz de aceitar que dois ex-presidentes podem conversar civilizadamente sobre os graves problemas do pa\u00eds, como fizeram Lula e FHC\". \"O Brasil quer voltar a debater o futuro pela pol\u00edtica. O \u00f3dio e a mentira deram no que deram\", escreveu Gleisi em uma rede social. \u00c0 reportagem o secret\u00e1rio nacional de comunica\u00e7\u00e3o do PT, Jilmar Tatto, disse que a foto \u00e9 emblem\u00e1tica para a batalha de somar for\u00e7as para \"tirar o Bolsonaro\", mas que considera \"muito dif\u00edcil\" a aproxima\u00e7\u00e3o evoluir para uma alian\u00e7a eleitoral entre os dois partidos em 2022. Nome relevante nas discuss\u00f5es da esquerda para 2022, o governador do Maranh\u00e3o, Fl\u00e1vio Dino (PC do B), disse em uma rede social considerar importante o di\u00e1logo entre os dois ex-presidentes, \"independentemente de alian\u00e7as eleitorais\". Para Dino, \"trata-se de proteger a democracia amea\u00e7ada pela extrema-direita bolsonarista\". Al\u00e9m de l\u00edderes do PSDB, outros pol\u00edticos que trabalham pela fabrica\u00e7\u00e3o de uma alternativa vi\u00e1vel entre Lula e Bolsonaro revelaram, nos bastidores ou em p\u00fablico, descontentamento com a divulga\u00e7\u00e3o da foto pelo petista, acompanhada de um discurso que soa positivo para os interesses do PT. Desde que recobrou o direito de se candidatar, em mar\u00e7o, Lula iniciou uma abordagem a partidos e pol\u00edticos de centro-direita, refez pontes com setores da esquerda e intensificou o contato com o mercado financeiro e as igrejas evang\u00e9licas, em esfor\u00e7o para se posicionar como moderado. O presidente nacional do partido Cidadania, Roberto Freire, que sonha em filiar o apresentador Luciano Huck e transform\u00e1-lo nessa op\u00e7\u00e3o distante dos dois polos, tratou o epis\u00f3dio como \"grave equ\u00edvoco\" em meio \u00e0s costuras para levantar um nome competitivo do autoproclamado centro. \"Gesto de civilidade e educa\u00e7\u00e3o o de FHC, que h\u00e1 20 anos \u00e9 tratado por Lula/PT como um estorvo nacional. Mas, politicamente, n\u00e3o me parece ajudar em nada a constru\u00e7\u00e3o de uma alternativa democr\u00e1tica para os que rejeitam a op\u00e7\u00e3o entre Lula e o fascista Bolsonaro. Grave equ\u00edvoco\", afirmou. Em declara\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos dias, FHC repetiu defender a articula\u00e7\u00e3o de uma candidatura alternativa \u00e0s de Bolsonaro e Lula, mas afirmou que, diferentemente do que fez em 2018, n\u00e3o anular\u00e1 seu voto e escolher\u00e1 o petista se ele for ao segundo turno contra o atual mandat\u00e1rio. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Joelmir Tavares/Folhapress", "date": " 17:34 / 21 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/gilmar-e-toffoli-votam-para-permitir-reeleicao-de-maia-e-alcolumbre-no-congresso-1.3018818", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Gilmar e Toffoli votam para permitir reelei\u00e7\u00e3o de Maia e Alcolumbre no Congresso", "subtitle": "J\u00e1 o ministro Gilmar e Toffoli votam para permitir reelei\u00e7\u00e3o de Maia e Alcolumbre no Congresso", "article": "Em um julgamento hist\u00f3rico, com previs\u00e3o de durar uma semana, os ministros , do Supremo Tribunal Federal (STF), votaram na madrugada desta sexta-feira, 4, para dos atuais presidentes da C\u00e2mara Rodrigo Maia (DEM-RJ), e do Senado, Davi Alcolumbre (DEM-AP). Na pr\u00e1tica, o voto dos dois ministros abre caminho para que Maia e Alcolumbre concorram \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o em fevereiro de 2021, quando est\u00e1 marcada a elei\u00e7\u00e3o da c\u00fapula do Congresso. Maia nega ser candidato a disputar mais dois anos \u00e0 frente da Casa.  ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 09:39 / 04 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/gilmar-vota-pela-parcialidade-de-moro-e-fala-em-maior-escandalo-judicial-da-historia-acompanhe-1.3057731", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Gilmar vota pela parcialidade de Moro e fala em 'maior esc\u00e2ndalo judicial' da hist\u00f3ria; acompanhe", "subtitle": "A Segunda Turma do STF retomou nesta ter\u00e7a o julgamento que discute a atua\u00e7\u00e3o de Moro ao condenar Lula no caso do tr\u00edplex", "article": "O ministro Gilmar Mendes defendeu a do ex-juiz no foi condenado por receber um tr\u00edplex no Guaruj\u00e1. \"Meu voto n\u00e3o apenas descreve cadeia sucessiva a compromisso da imparcialidade como explicita surgimento e funcionamento do maior esc\u00e2ndalo judicial da nossa hist\u00f3ria\", disse Gilmar. A Segunda Turma do decidiu retomar nesta ter\u00e7a-feira (9) o julgamento que discute a atua\u00e7\u00e3o do ex-juiz federal o ao condenar Lula no caso do tr\u00edplex do Guaruj\u00e1.   Antes de Gilmar, votaram pela legalidade de atua\u00e7\u00e3o de Moro os ministros Edson Fachin e C\u00e1rmen L\u00facia. Ap\u00f3s Gilmar, votam Kassio Nunes Marques e Ricardo Lewandowski. \"\u00c9 cab\u00edvel este habeas corpus e acolho a tese trazida pelos impetrantes [advogados de Lula]\", anunciou o ministro ao iniciar a longa exposi\u00e7\u00e3o sobre a mat\u00e9ria. O magistrado fez in\u00fameras cr\u00edticas \u00e0 Lava Jato, que foram muito al\u00e9m do caso espec\u00edfico do petista. \"J\u00e1 elogiei, sim\", afirmou o ministro sobre o trabalho realizado pela Lava-Jato. \"O combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental. Agora, uma coisa \u00e9 uma coisa, outra coisa \u00e9 outra coisa. O combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o tem que ser feito dentro dos moldes legais. N\u00e3o se combate crime cometendo crime.\" Ele pontuou o voto com muitas frases de efeito: \"Ningu\u00e9m pode se achar o \u00f3 do borogod\u00f3. Cada um vai ter seu tamanho no final da hist\u00f3ria. Um pouco mais de mod\u00e9stia. Calcem as sand\u00e1lias da humildade\". Elogiou a decis\u00e3o de Lewandowski de autorizar \u00e0 defesa de Lula acesso integral aos di\u00e1logos vazados dos integrantes da for\u00e7a-tarefa da Lava-Jato em Curitiba. O ministro atacou as pris\u00f5es preventivas alongadas e afirmou que Moro atuava como integrante do Minist\u00e9rio P\u00fablico, respons\u00e1vel por fazer as acusa\u00e7\u00f5es. \"Em outras palavras, ele n\u00e3o se conteve em pular o balc\u00e3o\", disse. Gilmar defendeu a implementa\u00e7\u00e3o do \"juiz de garantias\" para acabar com o \"ativismo\" da Justi\u00e7a Federal. \"A salva\u00e7\u00e3o hoje da Justi\u00e7a Federal \u00e9 o juiz de garantias\", afirmou. Criticou a imprensa e afirmou que se estabeleceu um \"conluio vergonhoso entre a m\u00eddia e os procuradores e o juiz\". Gilmar tamb\u00e9m disse que, diferentemente de Edson Fachin, C\u00e1rmen L\u00facia e Ricardo Lewandowski, que tamb\u00e9m comp\u00f5e a Segunda Turma, ele n\u00e3o chegou ao STF pelas m\u00e3os do PT. \"Portanto, eu sou insuspeito nessa mat\u00e9ria, agora tamb\u00e9m como ministro Kassio, que chegou mais recentemente, de ter simpatia, envolvimento com o PT. N\u00e3o obstante eu sempre soube distinguir o que \u00e9 ser advers\u00e1rio do que \u00e9 ser inimigo\". ", "author": "Folhapress", "date": " 16:37 / 09 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/fortaleza-vai-receber-mais-37-leitos-exclusivos-para-a-covid-19-anuncia-camilo-1.3056692", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Fortaleza vai receber mais 37 leitos exclusivos para a Covid-19, anuncia Camilo", "subtitle": "Em Fortaleza, 87,81% das UTIs e 91,53% dos leitos de enfermaria est\u00e3o ocupados, conforme \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o do IntegraSus", "article": "O governador (PT) anunciou, neste domingo (7), que vai entregar mais 37 exclusivos para pacientes com em Fortaleza ainda nesta semana. As unidades ir\u00e3o refor\u00e7ar a demanda do , localizado no bairro\u00a0Messejana.  Leia tamb\u00e9m \"O Hospital Geral Dr. Waldemar Alc\u00e2ntara, da rede de sa\u00fade do Estado, ganhar\u00e1 mais 37 leitos de enfermaria nesta semana exclusivos para a Covid-19. As obras para constru\u00e7\u00e3o da nova ala est\u00e3o em fase final e seguem em ritmo ininterrupto, para que o espa\u00e7o seja entregue o mais r\u00e1pido poss\u00edvel\", ressalta o governador, por meio do Twitter.   O chefe do Executivo Estadual refor\u00e7ou tamb\u00e9m que mais de para tratamento de pacientes com a Covid-19 foram entregues em todo o Estado. O n\u00famero abrange enfermaria e UTI.   \"No total, j\u00e1 s\u00e3o mais de 3.200 leitos extras de enfermaria e terapia intensiva exclusivos para Covid entregues no estado. Seguimos ampliando nossa rede de sa\u00fade para acolher e atender os cearenses da melhor forma poss\u00edvel\", frisou. Ocupa\u00e7ao de leitos Em Fortaleza, . No entanto, quando se trata das unidades reservadas para adultos, que s\u00e3o os mais acometidos pela Covid-19, os \u00edndices s\u00e3o ainda piores: 93,74%\u00a0do leitos\u00a0de UTI e 95,54% dos leitos de enfermaria est\u00e3o com pacientes na Capital. No Hospital Dr. Waldemar Alc\u00e2ntara, 12 (70,59%) dos 17 leitos de UTI ativos est\u00e3o ocupados e 84 (89,36%) das 94 unidades de enfermaria est\u00e3o com pacientes. Al\u00e9m disso, a maioria das unidades de sa\u00fade da rede p\u00fablica e privada tamb\u00e9m est\u00e3o com n\u00edveis alt\u00edssimos de ocupa\u00e7\u00e3o - em alguns casos os \u00ednidices j\u00e1 chegama 100%. Em todo o Estado, a taxa de ocupa\u00e7\u00e3o de leitos de UTI \u00e9 de 89,35% e de enfermaria \u00e9 de 78%. Os dados s\u00e3o da \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o do\u00a0IntegraSus, plataforma de transpar\u00eancia da Sa\u00fade do Cear\u00e1,\u00a0no s\u00e1bado (6).  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:00 / 07 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/glairton-cunha-de-jaguaretama-e-o-primeiro-prefeito-eleito-do-ceara-nas-eleicoes-deste-ano-1.3011509", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Glairton Cunha, de Jaguaretama, \u00e9 o primeiro prefeito eleito do Cear\u00e1 nas elei\u00e7\u00f5es deste ano", "subtitle": "Al\u00e9m de Jaguaretama, Erer\u00e9 passa por essa situa\u00e7\u00e3o. L\u00e1, o \u00fanico candidato \u00e9 Otoni Queiroz (PDT)", "article": "Com apenas 10,20% das urnas de Jaguaretama apuradas, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel saber quem \u00e9 o prefeito do munic\u00edpio. A conclus\u00e3o n\u00e3o \u00e9 dif\u00edcil: Glairton Cunha (PP) precisava de apenas um voto v\u00e1lido para ganhar as elei\u00e7\u00f5es deste domingo (15), j\u00e1 que era o \u00fanico candidato ao cargo. \u00c9 poss\u00edvel acompanhar a apura\u00e7\u00e3o dos resultados no site do Di\u00e1rio do Nordeste, . No sistema eleitoral brasileiro, postulantes em elei\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias precisam de 50% dos votos mais um, de acordo com o C\u00f3digo Eleitoral. Com apenas tr\u00eas op\u00e7\u00f5es diante da urna - o candidato \u00fanico e os votos nulos e brancos - eleitores de munic\u00edpios com cen\u00e1rios como este j\u00e1 sabem o resultado da apura\u00e7\u00e3o. . L\u00e1, o \u00fanico candidato \u00e9 Otoni Queiroz (PDT). O resultado, no entanto, n\u00e3o foi confirmado neste \u00faltimo munic\u00edpio por n\u00e3o ter nenhuma urna apurada. O Tribunal Superior Eleitoral (TSE) \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel por fazer essa contagem. Na noite deste domingo, a corte emitiu um comunicado explicando a lentid\u00e3o na divulga\u00e7\u00e3o dos resultados em todo o Pa\u00eds. \u201cOs dados est\u00e3o sendo remetidos normalmente pelos Tribunais Regionais Eleitorais (TREs) e recepcionados normalmente pelo banco de totaliza\u00e7\u00e3o, que est\u00e1 somando o conte\u00fado de forma mais lenta que o previsto\u201d.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:36 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/gestores-publicos-podem-ser-punidos-em-caso-de-atraso-da-2-dose-da-vacina-diz-stf-1.3080997", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Gestores p\u00fablicos podem ser punidos em caso de atraso da 2\u00aa dose da vacina, diz STF", "subtitle": "Decis\u00e3o permite mudan\u00e7as em ordem de grupos priorit\u00e1rios, desde que n\u00e3o incorra em preju\u00edzos no esquema de imuniza\u00e7\u00e3o", "article": "Atrasos na aplica\u00e7\u00e3o da segunda dose da vacina contra a Covid-19 podem implicar em a gestores p\u00fablicos. A decis\u00e3o foi anunciada por Ricardo Lewandoswki nesta segunda-feira (3).  Leia tamb\u00e9m O ministro do STF) definiu que autoridades podem alterar a mas, se a a\u00e7\u00e3o prejudicar a segunda dose, puni\u00e7\u00f5es podem ser institu\u00eddas. Informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do G1. An\u00fancio foi feito por Lewandoswki ao suspender a decis\u00e3o que antecipou a vacina\u00e7\u00e3o de policiais e professores no Rio de Janeiro. \"Sob pena de frustrar-se a leg\u00edtima confian\u00e7a daqueles que aguardam a complementa\u00e7\u00e3o da imuniza\u00e7\u00e3o, em sua maioria idosos e portadores de comorbidades, como tamb\u00e9m de ficar caracterizada, em tese, a improbidade administrativa dos gestores da sa\u00fade p\u00fablica local, caso sejam desperdi\u00e7ados os recursos materiais e humanos j\u00e1 investidos na campanha de vacina\u00e7\u00e3o inicial\", disse o ministro sobre os atrasos. Desde a semana passada, cidades tem tido dificuldade em aplicar a segunda dose da CoronaVac por falta de doses. O (MS) assumiu que h\u00e1 um devido a atraso na da China.  Leia mais Falta da segunda dose, que deveria ser garantida, foi justificada por gestores pela mudan\u00e7a de orienta\u00e7\u00e3o do MS. A pasta autorizou, em mar\u00e7o, que os estados e munic\u00edpios utilizassem para aplicar a primeira dose todas as doses que estavam armazenadas para aplica\u00e7\u00e3o da segunda. No entanto, a regularidade do envio de lotes acabou diminuindo o ritmo, impossibilitando a reposi\u00e7\u00e3o das doses utilizadas na primeira etapa da imuniza\u00e7\u00e3o.    ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:30 / 03 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/fraudes-em-candidaturas-de-mulheres-no-ceara-podem-impactar-12-camaras-municipais-1.3084143", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Fraudes em candidaturas de mulheres no Cear\u00e1 podem impactar 12 c\u00e2maras municipais", "subtitle": "H\u00e1 ind\u00edcios de que as candidatas integraram as chapas de vereadores apenas para cumprir a cota de g\u00eanero, sem fazer campanha de fato", "article": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral (MPE) ajuizou, pelo menos, 16 a\u00e7\u00f5es por nas elei\u00e7\u00f5es de 2020 para vereador(a) no Cear\u00e1. Os processos investigam ind\u00edcios de que partidos apresentaram candidaturas de mulheres apenas para cumprirem a legisla\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o houve participa\u00e7\u00e3o efetiva na campanha eleitoral. Os processos podem alterar a composi\u00e7\u00e3o de 12 C\u00e2maras Municipais no Estado. Uma das a\u00e7\u00f5es ajuizadas pelo MPE \u00e9 contra a chapa de vereadores do PSD em Croat\u00e1 (na regi\u00e3o da Ibiapaba). O Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 confirmou, no dia 5 de maio, a senten\u00e7a da primeira inst\u00e2ncia e cassou os suplentes e um vereador eleito pelo partido ao legislativo municipal. Ainda cabe recurso.  Leia Mais Nas investiga\u00e7\u00f5es, promotores eleitorais apontaram ind\u00edcios de que, embora existam no papel, as candidaturas femininas n\u00e3o foram efetivadas. A aus\u00eancia de campanha eleitoral nas redes sociais e os poucos votos recebidos indicam a possibilidade de fraude. A decis\u00e3o de cassar a chapa inteira de candidatos a vereador em Croat\u00e1 \u00e9 , mas j\u00e1 ocorreu em outros estados brasileiros. Em 2018, o Tribunal Superior Eleitoral cassou chapa de vereadores de Val\u00eancia, no Piau\u00ed, ao serem confirmadas as candidaturas fict\u00edcias. \"Em caso de comprova\u00e7\u00e3o da fraude, pode ensejar a cassa\u00e7\u00e3o do registro ou do diploma de todos os candidatos apresentados pelo partido investigado\", completa Sousa. Al\u00e9m de Croat\u00e1, outras a\u00e7\u00f5es foram ajuizadas por promotores eleitorais pedindo a cassa\u00e7\u00e3o por fraude \u00e0 cota de g\u00eanero. Em , foram identificados ind\u00edcios de candidaturas femininas fict\u00edcias em quatro partidos: Cidadania, PT, PV e PP. Segundo o promotor eleitoral Gleydson Pereira, foram identificadas, pelo menos, sete \"candidaturas fantasmas\" de mulheres. \"A maioria foi convidada por algum dirigente, que n\u00e3o ofereceu nada para elas concorrerem\", explica. \"Em depoimento, duas confirmaram, inclusive, que fizeram apenas para ajudar (os partidos)\". Dentre as sete candidaturas acusadas pelo MPE de serem fict\u00edcias, quatro teriam desistido extra-oficialmente, segundo o promotor, poucos dias depois da conven\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria - reuni\u00e3o na qual se confirma as candidaturas de cada legenda. \"Inclusive, duas passaram a apoiar outro candidato, o que tamb\u00e9m \u00e9 um ind\u00edcio (de fraude)\", cita Gleydson Pereira. Dentre as outras tr\u00eas, uma delas teve dois votos, enquanto as outras obtiveram apenas tr\u00eas, informa o promotor. Outros ind\u00edcios incluem a falta de participa\u00e7\u00e3o em programas de r\u00e1dio e em reuni\u00f5es partid\u00e1rias, al\u00e9m da aus\u00eancia de gastos na presta\u00e7\u00e3o de contas da campanha eleitoral. Os processos pedem a nulidade de todos os votos recebidos pelos quatro partidos - o que levaria os vereadores eleitos pelas legendas a perderem o mandato.   Caso os pedidos do MPE sejam aceitos pela Justi\u00e7a Eleitoral, sete parlamentares podem deixar o mandato - de um total de 15 vereadores eleitos para a C\u00e2mara Municipal de Russas. Os processos ainda aguardam decis\u00e3o da primeira inst\u00e2ncia da Justi\u00e7a. Indagados sobre as a\u00e7\u00f5es, o diret\u00f3rio estadual do Cidadania informou que ainda n\u00e3o tinha conhecimento do processo. J\u00e1 PT e PP n\u00e3o responderam at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem. O presidente do diret\u00f3rio estadual do PV, Marcelo Lima, informou que a legenda est\u00e1 acompanhando o processo em Russas e j\u00e1 apresentou defesa. Ele ressaltou que a candidata \"n\u00e3o recebeu recursos\" e que apenas \"n\u00e3o houve m\u00e1 inten\u00e7\u00e3o\" na apresenta\u00e7\u00e3o da candidatura pelo diret\u00f3rio municipal do partido. Segundo ele, a candidata \"n\u00e3o assumiu\" a candidatura. Mauriti \u00e9 o segundo munic\u00edpio cearense com mais a\u00e7\u00f5es ajuizadas por fraude \u00e0 cota de g\u00eanero: s\u00e3o tr\u00eas investiga\u00e7\u00f5es aguardando decis\u00e3o judicial. Os partidos alvos dessa a\u00e7\u00e3o s\u00e3o Pros, DEM e PDT. Todas tramitam na primeira inst\u00e2ncia. O promotor eleitoral Leonardo Marinho, que responde pela Promotoria Eleitoral de Mauriti, explica que as fiscaliza\u00e7\u00f5es em torno das candidaturas femininas fict\u00edcias t\u00eam sido intensificadas. \"Nessa elei\u00e7\u00e3o foi mais intenso por conta da repercuss\u00e3o e pela necessidade de fiscalizar a cota de g\u00eanero\", afirma. Ele cita alguns ind\u00edcios de fraude encontrados. Assim como nas a\u00e7\u00f5es em andamento em outras cidades cearenses, a senten\u00e7a pode repercutir em todos os candidatos eleitos pelos partidos - independentemente se tinham ou n\u00e3o ci\u00eancia da fraude \u00e0 cota. Contudo, as a\u00e7\u00f5es ajuizadas pela Promotoria de Mauriti ainda n\u00e3o caminharam. \"N\u00e3o tem juiz titular, assim como n\u00e3o tem promotor titular, ent\u00e3o n\u00e3o teve tempo h\u00e1bil para julgar\", explica. O Di\u00e1rio do Nordeste entrou em contato com os partidos citados nas a\u00e7\u00f5es judiciais. O presidente do diret\u00f3rio municipal do Pros em Mauriti, Felizardo Barbosa, informou que a candidata citada no processo participou de atividades de campanha do partido e desistiu poucos dias antes do dia da vota\u00e7\u00e3o, n\u00e3o deixando tempo h\u00e1bil para que o partido pudesse fazer a substitui\u00e7\u00e3o. \"A gente n\u00e3o pode fazer nada, n\u00e3o tem uma lei que obrigue a pessoa a ir at\u00e9 o fim da campanha\", argumentou. Segundo ele, a candidata n\u00e3o recebeu recursos do Fundo Partid\u00e1rio - assim como os outros candidatos do partido no munic\u00edpio. Por conta disso e de problemas pessoais, preferiu desistir da candidatura. O diret\u00f3rio estadual do Pros informou que ir\u00e1 abrirsindic\u00e2ncia para apurar os fato e, se necess\u00e1rio, \"expulsar dos quadros\". N\u00e3o houve resposta, at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem, dos partidos DEM e PDT. foi o \u00fanico munic\u00edpio a ter senten\u00e7a proferida na primeira inst\u00e2ncia, al\u00e9m do julgamento de recurso no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 - segunda inst\u00e2ncia da Justi\u00e7a Eleitoral. Por enquanto, as outras a\u00e7\u00f5es continuam aguardando decis\u00e3o nas Zonas Eleitorais. Al\u00e9m de Russas e Mauriti, outras nove cidades t\u00eam investiga\u00e7\u00f5es por suspeita de candidaturas femininas fict\u00edcias. Em Senador Pompeu, Granja, Martin\u00f3pole, Nova Russas, Baturit\u00e9 e Ocara foram ajuizadas A\u00e7\u00f5es de Investiga\u00e7\u00e3o Judicial Eleitoral (AIJE). J\u00e1 nos casos de Granjeiro, Itapaj\u00e9 e Barbalha foram apresentadas A\u00e7\u00f5es de Impugna\u00e7\u00e3o de Mandato Eletivo (AIME) - neste casos, os processos correm em segredo de Justi\u00e7a. Al\u00e9m disso, em Ararend\u00e1, dois processos por fraude \u00e0 cota de g\u00eanero foram arquivados, ap\u00f3s serem julgadas improcedentes. A\u00e7\u00f5es afirmativas para diminuir a desigualdade entre homens e mulheres na disputa para cargos eletivos existem desde a d\u00e9cada de 1990. Contudo, a cota de g\u00eanero em vig\u00eancia atualmente foi institu\u00edda por modifica\u00e7\u00e3o na aprovada em 2009. O texto da lei torna obrigat\u00f3rio o preenchimento de 30% das vagas reservadas ao g\u00eanero minorit\u00e1rio - em geral, representado por candidaturas femininas. Al\u00e9m disso, o Supremo Tribunal Federal (STF), em 2018, tamb\u00e9m determinou a destina\u00e7\u00e3o de, no m\u00ednimo, 30% dos dos recursos do fundo destinados \u00e0s campanhas \u00e0 candidatura de mulheres. A regra passou a valer na disputa eleitoral do mesmo ano. Nos \u00faltimos anos, o Tribunal Superior Eleitoral tem aumentado a fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas de candidaturas laranjas, na qual h\u00e1 repasses de recursos de maneira irregular, como tamb\u00e9m de candidatas fict\u00edcias - apresentadas pelos partidos apenas para cumprir a formalidade exigida pela legisla\u00e7\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m Desde o julgamento do TSE que resultou na cassa\u00e7\u00e3o de toda a coliga\u00e7\u00e3o pela comprova\u00e7\u00e3o de cinco candidaturas fict\u00edcias de mulheres \u00e0 C\u00e2mara de Vereadores de Valen\u00e7a (PI), outras decis\u00f5es semelhantes ocorreram pelo Pa\u00eds. Mesmo in\u00e9dita no Cear\u00e1, a decis\u00e3o de cassar toda a chapa de candidatos a vereador pelo PSD em Croat\u00e1 acompanha julgamentos realizados em outros Tribunais brasileiros, afirma a professora de Direito Eleitoral na Universidade Federal do Cear\u00e1, Raquel Machado. Apesar disso, ela considera que deve haver um impacto da senten\u00e7a no Estado. \"Agora, partidos pol\u00edticos e candidatos ficar\u00e3o mais atentos no momento de apresentar candidaturas\", aponta.  ", "author": "Luana Barros", "date": " 14:00 / 11 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/goiania-maguito-vilela-mdb-e-vanderlan-cardoso-psd-vao-ao-2-turno-1.3011684", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Goi\u00e2nia: Maguito Vilela (MDB) e Vanderlan Cardoso (PSD) v\u00e3o ao 2\u00ba turno", "subtitle": "Maguito recebeu 36,02% dos votos v\u00e1lidos, enquanto Vanderlan teve 24,67%.", "article": "Em Goi\u00e2nia, Maguito Vilela (MDB) e Vanderlan Cardoso (PSD) foram os mais votados na disputa pela Prefeitura Municipal e v\u00e3o para o 2\u00ba turno. Com 100% das urnas apuradas, Maguito recebeu 217.194 votos, o que representa 36,02% dos votos v\u00e1lidos, enquanto Vanderlan teve 148.739 votos, totalizando 24,67%. A disputa na capital goiana teve 14 candidatos no 1\u00ba turno das elei\u00e7\u00f5es. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:42 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/gledson-bezerra-inicia-gestao-com-foco-em-saude-e-contas-publicas-1.3028594", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Gledson Bezerra inicia gest\u00e3o com foco em sa\u00fade e contas p\u00fablicas", "subtitle": "Aos 39 anos, o novo prefeito de Juazeiro do Norte, o terceiro maior col\u00e9gio eleitoral do Cear\u00e1, foi empossado, ontem, em cerim\u00f4nia fechada. Ele diz que espera manter uma boa rela\u00e7\u00e3o com a C\u00e2mara, presidida por um opositor", "article": "Apostando em dedicar o in\u00edcio da gest\u00e3o a resolver o que classificou como , o policial civil , de 39 anos, tomou posse como para o pr\u00f3ximo quadri\u00eanio (2021-2024). Eleito com 50.715 votos (38,18% dos votos v\u00e1lidos), o novo gestor vai governar a maior cidade do interior do Estado, com popula\u00e7\u00e3o estimada de 276,2 mil habitantes, com foco em melhorar, principalmente, condi\u00e7\u00f5es da Sa\u00fade no Munic\u00edpio.  Ap\u00f3s assumir o cargo, em cerim\u00f4nia virtual, Gledson Bezerra refor\u00e7ou que colocar em dia as contas p\u00fablicas \u00e9 prioridade. Ele ponderou que houve uma transi\u00e7\u00e3o entre gest\u00f5es, mas argumentou que \"o acesso \u00e0 situa\u00e7\u00e3o financeira do Munic\u00edpio n\u00e3o foi o desej\u00e1vel\". \"Juazeiro vive caos financeiro, com v\u00e1rios servidores cobrando pagamento\". Um dos grandes desafios, segundo o novo prefeito, \u00e9 resolver entraves na Sa\u00fade, \u00e1rea que enfrentou, no \u00faltimo ano, pelo menos duas paralisa\u00e7\u00f5es de profissionais no Hospital Maternidade S\u00e3o Lucas e na Unidade de Pronto Atendimento (UPA). \"H\u00e1 um d\u00e9bito de cerca de 4,5 milh\u00f5es com a empresa que administra estas unidades. O in\u00edcio da nossa gest\u00e3o n\u00e3o pode ser outra coisa al\u00e9m de enxugar a m\u00e1quina p\u00fablica\", completou. Ele prometeu, ainda, convocar os quase 1.800 candidatos aprovados no \u00faltimo concurso p\u00fablico do Munic\u00edpio, realizado h\u00e1 mais de um ano. Quanto ao empr\u00e9stimo conquistado pela gest\u00e3o anterior, no valor de 80 milh\u00f5es de d\u00f3lares (aproximadamente R$ 415 milh\u00f5es), junto \u00e0 Corpora\u00e7\u00e3o Andina de Fomento (CAF), que inclusive \u00e9 alvo de investiga\u00e7\u00e3o pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), o prefeito empossado ressaltou que, nos pr\u00f3ximos meses, Juazeiro do Norte deve enfrentar problemas de infraestrutura por falta de saneamento e drenagem. \"Esse empr\u00e9stimo prev\u00ea a destina\u00e7\u00e3o para isso. Mas vamos avaliar a capacidade de endividamento e o que impactar\u00e1. Vamos tirar d\u00favidas de cunho jur\u00eddico e cont\u00e1bil. Se tivermos seguran\u00e7a jur\u00eddica e compreens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, vamos seguir adiante\". Por outro lado, o chefe do Executivo acredita que sua rela\u00e7\u00e3o com a C\u00e2mara Municipal ser\u00e1 tranquila, pois conhece parte dos parlamentares, j\u00e1 que foi vereador por tr\u00eas mandatos. \"Defendo que os vereadores fa\u00e7am seu papel fiscalizador. O prefeito, sozinho, n\u00e3o consegue\". O vereador Darlan Lobo (PTB), do mesmo partido do ex-prefeito Arnon Bezerra, foi reeleito para a Presid\u00eancia da Casa, que conta com 21 vereadores, pelo pr\u00f3ximo bi\u00eanio (2021-2022). \"Quero intensificar a rela\u00e7\u00e3o e pedir a ajuda de cada um deles\", afirmou. Gledson Bezerra disse esperar contar tamb\u00e9m, na gest\u00e3o, com a parceria do governador Camilo Santana (PT), que durante a campanha apoiou a tentativa de reelei\u00e7\u00e3o de Arnon Bezerra. Ele acredita que o chefe do Executivo estadual continuar\u00e1 apoiando o desenvolvimento de Juazeiro. \"Agora, \u00e9 hora de trabalhar\", frisou o novo gestor. Na regi\u00e3o do Cariri, Gledson Bezerra foi empossado, ontem, como prefeito de Juazeiro do Norte. O vice-prefeito Giovanni Sampaio (PSD) se mant\u00e9m no cargo, agora na gest\u00e3o do advers\u00e1rio do antecessor \"Em alguns momentos pode parecer situa\u00e7\u00e3o conflituosa, mas eu defendo que os vereadores fa\u00e7am seu papel fiscalizador. O prefeito, sozinho, n\u00e3o consegue\"  ", "author": " Antonio Rodrigues", "date": " 23:40 / 01 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governador-de-santa-catarina-carlos-moises-e-absolvido-de-processo-de-impeachment-1.3082935", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governador de Santa Catarina, Carlos Mois\u00e9s, \u00e9 absolvido de processo de impeachment", "subtitle": "Quatro deputados votaram contra, mas cinco desembargadores foram a favor da destitui\u00e7\u00e3o do cargo", "article": "Acusado de cometer crime de responsabilidade na aquisi\u00e7\u00e3o fraudulenta de 200 respiradores para atender pacientes com Covid-19, o governador afastado de Santa Catarina, Carlos Mois\u00e9s (PSL), foi absolvido do segundo processo de impeachment, nesta sexta-feira (7). Durante sess\u00e3o do \u00d3rg\u00e3o Especial do Tribunal de Justi\u00e7a de Santa Catarina, a corte decidiu que ele n\u00e3o cometeu crime de responsabilidade ao realizar a aquisi\u00e7\u00e3o dos equipamentos por R$ 33 milh\u00f5es, com dispensa de licita\u00e7\u00e3o.  Leia mais Para ser destitu\u00eddo do cargo, eram necess\u00e1rios 7 dos 10 votos da comiss\u00e3o formada por cinco deputados estaduais e cinco desembargadores. Quatro parlamentares decidiram pela absolvi\u00e7\u00e3o. J\u00e1 os cinco magistrados foram favor\u00e1veis ao impeachment. Quando o processo de impeachment foi admitido, no fim de mar\u00e7o \u00faltimo, foram seis votos contr\u00e1rios (dos cinco ju\u00edzes e de um deputado do grupo) e quatro favor\u00e1veis ao governador (todos de deputados). Votaram pela absolvi\u00e7\u00e3o os deputados estaduais: Deputador a votar a favor do impeachment: Os cinco desembargadores foram contra absolvi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o eles: ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Folhapress", "date": " 14:51 / 07 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governadores-articulam-acao-conjunta-no-stf-contra-convocacao-na-cpi-da-covid-19-1.3090656", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governadores articulam a\u00e7\u00e3o conjunta no STF contra convoca\u00e7\u00e3o na CPI da Covid-19", "subtitle": "Os gestores estaduais questionam se a medida da comiss\u00e3o do Senado Federal violaria a Constitui\u00e7\u00e3o", "article": "Os governadores convocados pela CPI da Covid-19 articulam entrar com uma no Supremo Tribunal Federal (STF) para questionar se a medida, aprovada pela comiss\u00e3o nesta quarta-feira (26), seria .As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal O Globo. Procuradores-gerais dos Estados relataram ao portal de not\u00edcias que existem um sentimento geral de que as e dos gestores estaduais. Ao todo, para prestarem depoimentos a comiss\u00e3o. Dessa forma, devem participar de oitivas Wilson Lima (AM), Helder Barbalho (PA), Ibaneis Rocha (DF), Mauro\u00a0Carlesse\u00a0(TO), Carlos Moises (SC),\u00a0Antonio\u00a0Oliverio\u00a0Garcia de Almeida (RR), Waldez G\u00f3es (AP) e Marcos Jos\u00e9 Rocha dos Santos (RO). O ex-governador do Rio, , tamb\u00e9m foi convocado. Na sess\u00e3o de quarta-feira o vice-presidente da CPI,\u00a0Randolfe\u00a0Rodrigues (Rede-AP) explicou que o art. 50 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal , \"de presidente da Rep\u00fablica, demais autoridades e membros da C\u00e2mara dos Deputados, do Senado Federal e governadores\". No entanto, na avalia\u00e7\u00e3o do parlamentar, ao convocar governadores, a comiss\u00e3o abriu um precedente. \"Acredito que n\u00f3s estamos abrindo um precedente. Se abrirmos um precedente que o seja para todos. \u00c9 nesses termos que apresentamos este requerimento ao julgamento do senhor, ao julgamento dos demais pares\", justificou ao apresentar o requerimento de . O senador Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) classificou o pedido de piada, o que causou revolta de\u00a0Randolfe, que se disse desrespeitado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:55 / 27 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governador-do-amazonas-wilson-lima-nao-deve-comparecer-a-cpi-da-covid-informa-advogado-1.3095980", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governador do Amazonas Wilson Lima n\u00e3o comparece \u00e0 CPI da Covid", "subtitle": "Com a aus\u00eancia, senadores usam a sess\u00e3o desta quinta-feira (10) como reuni\u00e3o administrativa e votam requerimentos", "article": "A CPI da Covid deveria realizar, nesta quinta-feira (10), oitiva com o governador do Amazonas . No entanto, o gestor , como j\u00e1 havia adiantado o\u00a0advogado dele, Nabor Bulh\u00f5es, \u00e0 CNN. Com a aus\u00eancia,\u00a0os senadores membros da comiss\u00e3o usam a reuni\u00e3o para votar requerimentos.  Nesta quarta-feira (9), a ministra Rosa Weber, do Supremo Tribunal Federal (STF), autorizou . A magistrada lembrou que, por ser que apuram o na pandemia, o governador amazonense deve ter o direito de n\u00e3o produzir provas contra si. O depoimento do governador na CPI estava marcado para come\u00e7ar \u00e0s 9 horas.\u00a0Mas, segundo Bulh\u00f5es relatou \u00e0 CNN, ao inv\u00e9s da oitiva, Wilson Lima encaminhou um of\u00edcio aos parlamentares da comiss\u00e3o \"comunicando que exercer\u00e1 sua faculdade de n\u00e3o comparecer \u00e0 CPI porque foi ilegalmente convocado (n\u00e3o convidado) para ser ouvido sobre mat\u00e9rias estranhas ao \u00e2mbito da compet\u00eancia das CPI\". Al\u00e9m de Lima, outros dois convocados pela comiss\u00e3o tamb\u00e9m recorreram ao STF, atrav\u00e9s de habeas corpus. Tanto o ex-ministro da Sa\u00fade, , quanto a m\u00e9dica cearense e secret\u00e1ria\u00a0de gest\u00e3o do trabalho e da educa\u00e7\u00e3o da pasta, , foram autorizados a n\u00e3o responderem \u00e0s perguntas feitas pelos senadores.  O Amazonas entrou em colapso no in\u00edcio de 2021 com falta de leitos e oxig\u00eanio nos hospitais que recebiam pacientes com a Covid-19. A Pol\u00edcia Federal apura o desvio de dinheiro no combate \u00e0 pandemia, a partir de suposta organiza\u00e7\u00e3o criminosa no estado, envolvida principalmente na compra de respiradores. No in\u00edcio de junho, agentes fizeram , na sede do governo, na Secretaria de Sa\u00fade e na resid\u00eancia do secret\u00e1rio\u00a0Marcellus\u00a0Camp\u00ealo, que foi alvo de mandado de pris\u00e3o. Em junho de 2020, o gestor estadual tamb\u00e9m foi alvo de buscas e bloqueio de bens pela mesma opera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de Lima, os senadores . Todos eles acionaram o STF para pedir a suspens\u00e3o de \"qualquer ato da CPI da Pandemia referente \u00e0 convoca\u00e7\u00e3o para depoimento de governadores de estado e do Distrito Federal\". A relatora \u00e9 a ministra Rosa Weber. A Advocacia do Senado informou ao STF que os governadores ser\u00e3o ouvidos como testemunha e n\u00e3o investigados, motivo pelo\u00a0que\u00a0deveriam ser mantidos os depoimentos. Nessa ter\u00e7a-feira (8), o presidente da CPI, Omar Aziz (PSD-AM) anunciou as datas para oitiva de mais sete governadores: ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:30 / 10 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/gledson-bezerra-aposta-em-corte-de-gastos-e-dialogo-com-a-camara-para-implementar-acoes-em-juazeiro-1.3039067", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Gl\u00eadson Bezerra aposta em corte de gastos e di\u00e1logo com a C\u00e2mara para implementar a\u00e7\u00f5es em Juazeiro", "subtitle": "Na s\u00e9rie de entrevistas \"O tra\u00e7ado da gest\u00e3o\", oprefeito explica que, antes de efetivar novas pol\u00edticas p\u00fablicas, a prioridade \u00e9 controlar d\u00edvidas do munic\u00edpio. O planejamento das romarias e a constru\u00e7\u00e3o de um aterro sanit\u00e1rio consorciado tamb\u00e9m est\u00e3o no radar", "article": "Os eleitores de Juazeiro do Norte seguiram, em 2020, uma tradi\u00e7\u00e3o consolidada na pol\u00edtica municipal do maior munic\u00edpio da regi\u00e3o do Cariri: . O comando da Prefeitura da cidade, pelos pr\u00f3ximos quatro anos, est\u00e1 a cargo de - ex-vereador que integrava a oposi\u00e7\u00e3o ao ex-gestor municipal derrotado, Arnon Bezerra (PTB). Segundo ele, o principal desafio do in\u00edcio de gest\u00e3o - que j\u00e1 norteia a\u00e7\u00f5es no primeiro m\u00eas de mandato - gira em torno de e enxugar os gastos do munic\u00edpio.  Em entrevista exclusiva ao Sistema Verdes Mares, o prefeito de Juazeiro do Norte detalha como est\u00e3o as finan\u00e7as municipais neste in\u00edcio de governo e os planos para o enxugamento, principalmente, da . Com a preocupa\u00e7\u00e3o do , ele defende a necessidade de manter os gastos com pessoal dentro do limite estabelecido pela Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF).  Al\u00e9m disso, ele aposta em parcerias com o setor privado e com os governos estadual e federal para a concretiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas em Juazeiro do Norte. A principal delas \u00e9 a campanha de , inclusive pela possibilidade de no munic\u00edpio - eventos religiosos consolidados no calend\u00e1rio nacional e importante fonte de renda e de gera\u00e7\u00e3o de emprego na cidade. Com outros munic\u00edpios da regi\u00e3o, uma das metas \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de um aterro sanit\u00e1rio consorciado.  Confira a entrevista: Em n\u00fameros redondos e preliminares, a Prefeitura j\u00e1 contabilizou d\u00e9bitos na casa dos R$ 70 milh\u00f5es. Dentro deles, tem d\u00e9bitos que n\u00e3o tem como esperar para amanh\u00e3, como, por exemplo, a empresa que faz a coleta de lixo em nosso munic\u00edpio. Ela reclama R$ 3,9 milh\u00f5es, com os quais precisa pagar seus fornecedores e funcion\u00e1rios. Temos um contrato vigente em andamento e estamos renegociando para baixar o valor com essa empresa. N\u00f3s temos constata\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas junto \u00e0 empresa que cuida da \u00fanica UPA (Unidade de Pronto Atendimento)do nosso munic\u00edpio e do Hospital S\u00e3o Lucas, \u00fanico que fazia cirurgias eletivas, e n\u00f3s temos mais de mil cirurgias na fila de espera. Essa empresa reclama um d\u00e9bito na casa dos R$ 8,8 milh\u00f5es. Fornecedores das cl\u00ednicas, dos laborat\u00f3rios e das empresas que oferecem o servi\u00e7o de atendimento domiciliar, como camas hospitalares e outros equipamentos, est\u00e3o reclamando da falta de pagamentos. Esse \u00e9 o nosso maior gargalo, porque s\u00e3o R$ 23 milh\u00f5es em d\u00e9bito e apenas R$ 5 milh\u00f5es em caixa. Acabei de falar uma s\u00e9rie de d\u00edvidas que n\u00e3o podemos deixar para amanh\u00e3, fora outras tantas que n\u00e3o tenho como elencar em uma \u00fanica fala, mas se eu pegar esses R$ 5 milh\u00f5es e n\u00e3o pagar nada disso - aluguel, luz, combust\u00edvel... Se nada disso for pago e for utilizado apenas para pagar a folha, ainda fica um d\u00e9bito de R$ 18 milh\u00f5es apenas de pessoal. A folha de pagamento estamos querendo enxugar para R$ 20 milh\u00f5es. N\u00f3s recebemos uma folha de R$ 23 milh\u00f5es e acredita-se que a gente fecha, em janeiro, em R$ 20 milh\u00f5es - com a diminui\u00e7\u00e3o de pouco mais de R$ 3 milh\u00f5es. Por\u00e9m, n\u00e3o podemos comemorar, porque vem a necessidade de convocar os concursados, que custam ao munic\u00edpio um valor muito maior do que hoje \u00e9 gasto com contratados. (...) Em n\u00fameros redondos, Juazeiro do Norte tinha, em dezembro, mais de 9,5 mil servidores. Arredondando para baixo, eram quatro mil tempor\u00e1rios, quatro mil comissionados e mil concursados, o que d\u00e1 em torno de 9 mil servidores na gest\u00e3o anterior. Na nossa, infelizmente, tem que estar longe desse n\u00famero. Tm que enxugar muito esse n\u00famero de comissionados. (...) Vou ter todo o cuidado do mundo, junto com a equipe toda, para a gente n\u00e3o estourar o limite de gastos de pessoal, porque em 2020 houve uma brecha, por conta da pandemia, e os gestores puderam estourar os limites com a folha de pagamento. O problema fica para a gente.   \u00c9 o que tem causado dor de cabe\u00e7a para a gente, porque quando voc\u00ea fala em d\u00edvidas, como a gasolina de um ve\u00edculo, por exemplo, \u00e9 poss\u00edvel diminuir rotas. Para economizar, tem como deixar de fazer constru\u00e7\u00f5es ou de implementar servi\u00e7os ou programas novos, por exemplo. Agora, quando voc\u00ea coloca os concursados na folha, se houver uma queda na arrecada\u00e7\u00e3o, e 2021 vai ser um ano de queda no Or\u00e7amento municipal, eles continuam a compor o percentual com gasto com pessoal, que deve ser menor que 54% do Or\u00e7amento. Ent\u00e3o, \u00e9 uma baita dor de cabe\u00e7a. S\u00e3o n\u00fameros elevad\u00edssimos e a gente vai ter que lidar com essa situa\u00e7\u00e3o para atender da melhor maneira. Vamos fazer uma verdadeira peregrina\u00e7\u00e3o junto \u00e0s entidades. Agora, al\u00e9m da cobertura jornal\u00edstica, v\u00eam tamb\u00e9m as redes sociais, por onde, certamente, essa nossa voz vai ecoar e vai chegar aos ouvidos de boa parte da popula\u00e7\u00e3o. Para uma outra parte da popula\u00e7\u00e3o, que normalmente n\u00e3o tem muito acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es, n\u00f3s vamos ter que contar com a for\u00e7a dos nossos servidores para esclarecer tudo que est\u00e1 acontecendo. Embora seja um ano de Or\u00e7amento baixo e de pandemia, no qual se prev\u00ea que ser\u00e1 o menor or\u00e7amento dos \u00faltimos tempos, n\u00f3s vamos encarar esse desafio e conscientizar as pessoas. Sei que isso vai causar muitos dissabores, muitas dores de cabe\u00e7a, mas o caminho inicial \u00e9 esse. N\u00f3s j\u00e1 estamos transferindo servidores efetivos entre as secretarias, mas n\u00e3o vou mexer no organograma, at\u00e9 porque n\u00e3o tem clima pol\u00edtico para isso. Corre-se o risco, se houver uma avalia\u00e7\u00e3o a\u00e7odada, de colocar a administra\u00e7\u00e3o em uma situa\u00e7\u00e3o impratic\u00e1vel. Para que isso n\u00e3o aconte\u00e7a, vamos manter a estrutura organizacional, mas na pr\u00e1tica j\u00e1 estou retirando engenheiros concursados da Secretaria de Meio Ambiente, onde o servi\u00e7o n\u00e3o era utilizado como deveria, e colocando na Secretaria de Agricultura, para evitar novas contrata\u00e7\u00f5es.   A orienta\u00e7\u00e3o para toda a equipe \u00e9 buscar parcerias. Apesar de termos uma folha de pagamento muito elevada, existem servi\u00e7os que vamos ter que implementar. Para isso,n\u00f3s vamos buscar parcerias para diminuir os custos. (...) Eu acredito na nossa capacidade de gest\u00e3o, de apertar os cintos, de cortar custos e que, uma vez a casa em ordem, n\u00f3s em busca de parceiros e de emendas parlamentares e com o trabalho que vamos fazer, o dinheiro vai render. Temos quatro anos para desenvolver os projetos que sonhamos e colocamos como plano de inten\u00e7\u00f5es no nosso programa de governo. No primeiro momento, n\u00f3s n\u00e3o podemos falar em incremento de romarias sem envolver todo o contexto de pandemia. Estamos seguindo uma orienta\u00e7\u00e3o junto ao Governo do Estado e \u00e0s pr\u00f3prias a\u00e7\u00f5es do Governo Federal, nas quais existem limita\u00e7\u00f5es quanto a aglomera\u00e7\u00f5es. A fase agora \u00e9 de muito planejamento. Temos um secret\u00e1rio (Padre Paulo, secret\u00e1rio de Turismo e Romaria) muito alinhado com a Igreja Cat\u00f3lica, que \u00e9 fundamental e crucial para que as romarias sejam fortalecidas. N\u00f3s temos uma ideia de acolhimento humanizado aos nossos romeiros, um tr\u00e2nsito mais organizado, investir em saneamento e na requalifica\u00e7\u00e3o do roteiro da f\u00e9. Queremos fazer parcerias com universidades, para termos m\u00e3o de obra qualificada na hotelaria e nos servi\u00e7os. Mas vale salientar: agora em fevereiro, por exemplo, n\u00e3o vai ter romaria. Vai ficar no campo das ideias, na fase do planejamento, para a execu\u00e7\u00e3o a posteriori.   Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 possibilidade de aquisi\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, existe uma necessidade de avalia\u00e7\u00e3o jur\u00eddica do caso. H\u00e1 quem afirme que o munic\u00edpio n\u00e3o pode fazer essa aquisi\u00e7\u00e3o, portanto, juridicamente, n\u00f3s temos que superar essa quest\u00e3o. Mas ainda que Juazeiro quisesse comprar, n\u00f3s temos essa situa\u00e7\u00e3o: sem dinheiro no caixa nem para pagar a folha. Diante disso e da necessidade urgente de vacinar nossa gente, n\u00f3s estamos buscando parceiros. Tivemos reuni\u00f5es com o Secret\u00e1rio de Aten\u00e7\u00e3o Especializada em Sa\u00fade (do Governo Federal), coronel Franco Duarte, e fizemos esse pedido para Juazeiro do Norte, para que tenhamos essas vacinas a partir desse olhar do Governo Federal. Buscamos encontro entre os prefeitos, com o presidente da Assembleia Legislativa e o Governo do Estado, uma vez que, diante da situa\u00e7\u00e3o em que Juazeiro se encontra, estamos sem dinheiro para resolver esses problemas, mesmo que juridicamente fosse poss\u00edvel. Com certeza a uni\u00e3o de esfor\u00e7os poder\u00e1 baratear o custo com a destina\u00e7\u00e3o final do res\u00edduo s\u00f3lido, que \u00e9 muito elevado. Por\u00e9m, paralelo a isso, n\u00f3s temos que chamar aten\u00e7\u00e3o para essa quest\u00e3o do lixo da Palmeirinha. Ainda que a gente venha a resolver o problema do lix\u00e3o ao transform\u00e1-lo em um aterro consorciado - e n\u00f3s vamos empreender esfor\u00e7os para isso -, aquele lix\u00e3o (da Palmeirinha) ainda vai continuar entrando em combust\u00e3o durante muito tempo, por conta da grande quantidade de material ali depositado. Isso n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, mas esse desafio precisa ser encarado, porque \u00e9 um dos contratos mais elevados do munic\u00edpio - at\u00e9 dezembro, o munic\u00edpio estava pagando R$ 4,5 milh\u00f5es s\u00f3 para recolher lixo, tirando o aluguel do lix\u00e3o. Se n\u00e3o temos dinheiro e precisamos economizar, o incremento das pol\u00edticas transversais \u00e9 necess\u00e1rio.   De certo modo, \u00e9 o que os secret\u00e1rios est\u00e3o fazendo neste momento. Apresentei n\u00fameros muito curtos e muito diretos de d\u00edvidas pontuais. Cada secret\u00e1rio est\u00e1 fazendo um pente fino em rela\u00e7\u00e3o a v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es: (Possibilidade de) Exist\u00eancia de servidores fantasmas, contratos com medi\u00e7\u00f5es n\u00e3o realizadas e pagas, enfim, tem muita coisa a ser avaliada. Fora isso, \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o a contrata\u00e7\u00e3o de uma empresa que fa\u00e7a o controle externo permanente das nossas contas e, fatalmente, vai identificar o que aconteceu na gest\u00e3o anterior. Queremos, agora, ter esse acompanhamento permanente e ter o controle da situa\u00e7\u00e3o do nosso pr\u00f3prio governo. Acredito que a experi\u00eancia vai me dar a maturidade necess\u00e1ria para entender o momento e saber que estamos vivendo um momento que certamente n\u00e3o ser\u00e1 compreendido por todos. At\u00e9 dezembro, o munic\u00edpio tinha 4 mil contratos tempor\u00e1rios. At\u00e9 para poss\u00edveis indica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, era uma margem muito grande. Isso fora os mil comissionados. N\u00f3s n\u00e3o podemos ter isso, j\u00e1 come\u00e7a por a\u00ed. E, muitas vezes, a pessoa que est\u00e1 l\u00e1 na ponta, sendo pressionada tamb\u00e9m, n\u00e3o consegue compreender que n\u00e3o d\u00e1 mais para fazer esse tipo de composi\u00e7\u00e3o.   Vou ter que usar experi\u00eancia para saber o momento de cada um, a dificuldade de cada um, entender que eles t\u00eam as demandas deles tamb\u00e9m e ter muita humildade para apresentar n\u00fameros e dados e ser o mais transparente poss\u00edvel. Realmente, o Dr. Giovanni tem essa amizade particular com o governador, e acredito que Juazeiro do Norte ganha quando ele conta com dois gestores muito respons\u00e1veis. \u00c9 il\u00f3gico um prefeito de uma cidade na situa\u00e7\u00e3o de Juazeiro, da forma como Juazeiro \u00e9 - e qualquer outro munic\u00edpio - se dar ao luxo de querer se colocar em situa\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o ao governo. Mas, independente do meu voto ou n\u00e3o, sou um prefeito de uma cidade de 276 mil pessoas e tenho a humildade de reconhecer que, sozinho, Juazeiro n\u00e3o tem for\u00e7a suficiente. Contamos com a responsabilidade e com a grandeza do governador em olhar para Juazeiro do Norte com o mesmo olhar que sempre teve. ", "author": "Luana Barros/Felipe Azevedo", "date": " 19:10 / 27 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governador-do-am-afirma-que-nao-foi-a-cpi-por-questoes-de-seguranca-no-estado-1.3096099", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governador do AM afirma que n\u00e3o foi \u00e0 CPI por quest\u00f5es de seguran\u00e7a no Estado", "subtitle": "Wilson Lima (PSC) deveria comparecer nesta manh\u00e3 \u00e0 CPI no Senado para prestar depoimento sobre sua gest\u00e3o durante o colapso de sa\u00fade registrado no Amazonas no in\u00edcio deste ano", "article": "O governador do Amazonas, Wilson Lima (PSC), citou como um dos motivos para n\u00e3o comparecer \u00e0 Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid, nesta quinta-feira (10), a realiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a p\u00fablica em seu Estado, que tem sofrido uma s\u00e9rie de ataques coordenados por uma fac\u00e7\u00e3o criminosa. \"O povo precisa mais de mim aqui nesse momento\", argumentou.  Leia mais ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 13:10 / 10 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governadores-cobram-uniao-e-deputados-do-ceara-criticam-acao-de-bolsonaro-no-stf-contra-isolamento-1.3062628", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governadores cobram uni\u00e3o e deputados do Cear\u00e1 criticam a\u00e7\u00e3o de Bolsonaro no STF contra isolamento", "subtitle": "Cons\u00f3rcio Nordeste publicou carta nesta sexta chamando a\u00e7\u00e3o de \u201cinusitada\u201d e cobrando uni\u00e3o de esfor\u00e7os no combate \u00e0 pandemia. A\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m gerou cr\u00edticas de deputados", "article": "A a\u00e7\u00e3o movida pelo presidente (sem partido) no para tentar derrubar medidas de isolamento em tr\u00eas unidades da Federa\u00e7\u00e3o (Bahia, Rio Grande do Sul e Distrito Federal) provocou cr\u00edticas dos , que publicaram carta sobre o assunto nesta sexta-feira (19), e tamb\u00e9m de deputados federais cearenses, que, em maioria, tiveram rea\u00e7\u00f5es negativas. Entre analistas, uma das interpreta\u00e7\u00f5es \u00e9 que o presidente, mesmo sem expectativa de sucesso na , se posiciona para sua base e tenta deliberadamente tensionar ainda mais as rela\u00e7\u00f5es institucionais. A carta assinada pelos nove governadores do declarou \u201cmuita surpresa\u201d em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 a\u00e7\u00e3o, chamada de \u201cinusitada\u201d. O documento cobra uni\u00e3o de esfor\u00e7os para enfrentar a pandemia. \u201cMais uma vez convidamos o presidente da Rep\u00fablica a somar for\u00e7as na luta contra o coronav\u00edrus, que tem trazido tantas mortes e sofrimentos. E reiteramos que s\u00f3 existe uma formar de proteger a economia e os empregos: enfrentar e vencer a pandemia. Fizemos a proposta de um Pacto Nacional pela Vida e pela Sa\u00fade e continuamos aguardando a resposta do presidente da Rep\u00fablica\u201d, diz trecho da publica\u00e7\u00e3o. Em abril do ano passado, o pr\u00f3prio STF reconheceu \u201ccompet\u00eancia concorrente\u201d de estados, munic\u00edpios e Uni\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade P\u00fablica, garantindo autonomia para que os entes da Federa\u00e7\u00e3o estabelecessem medidas de isolamento social e fechamento de atividades para frear o avan\u00e7o do coronav\u00edrus. Agora, Bolsonaro cobra que o Tribunal defina que o fechamento de atividades n\u00e3o dependa apenas de decretos dos governadores, devendo passar antes pelo Legislativo. A decis\u00e3o do Supremo, no segundo m\u00eas de pandemia, atendeu a a\u00e7\u00e3o movida pelo PDT, partido do deputado federal cearense Andr\u00e9 Figueiredo, que chama o atual momento do Brasil de \u201ccat\u00e1strofe inigual\u00e1vel\u201d. J\u00e1 o deputado Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT) ressalta a problem\u00e1tica da crise federativa que a a\u00e7\u00e3o evidencia. \u201cOs estados t\u00eam autonomia administrativa, financeira e pol\u00edtica, principalmente em tempos de pandemia, para tomar qualquer medida que seja necess\u00e1ria para proteger os seus habitantes. Isso \u00e9 uma viol\u00eancia que Bolsonaro faz com a Federa\u00e7\u00e3o. A Federa\u00e7\u00e3o s\u00e3o tr\u00eas entes, munic\u00edpios, estados e Uni\u00e3o, e ele n\u00e3o manda nos estados\", afirma. Para o petista, \"sem essas a\u00e7\u00f5es dos governadores, a situa\u00e7\u00e3o poderia estar muito pior. O Brasil caminha para uma carnificina, porque n\u00f3s n\u00e3o temos vacina, e ele \u00e9 o respons\u00e1vel por isso\u201d. Entre os parlamentares da bancada federal, h\u00e1 tamb\u00e9m quem cobre menor restri\u00e7\u00e3o \u00e0s atividades econ\u00f4micas, caso de Heitor Freire (PSL). Sobre a a\u00e7\u00e3o de Bolsonaro, ele diz achar \"justo que o STF possa interferir para tentar equilibrar o fechamento das atividades com medidas de apoio que n\u00e3o deixem a popula\u00e7\u00e3o \u00e0 merc\u00ea da pr\u00f3pria sorte\u201d. Segundo o cientista pol\u00edtico Emanuel Freitas, professor da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), a a\u00e7\u00e3o \u00e9 uma \u201cbatalha perdida\u201d, uma vez que o STF j\u00e1 se posicionou sobre o assunto, mas serve de expediente para mobilizar a milit\u00e2ncia e tensionar ainda mais as rela\u00e7\u00f5es institucionais, refor\u00e7ando a narrativa de Bolsonaro em momento de crescente press\u00e3o sobre o Governo Federal. O contexto pol\u00edtico tamb\u00e9m inclui a crescente reprova\u00e7\u00e3o ao Governo apontada pela pesquisa Datafolha divulgada na ter\u00e7a-feira (19), as manifesta\u00e7\u00f5es recentes de apoiadores do presidente pedindo o fim das medidas restritivas e a pr\u00f3pria aprova\u00e7\u00e3o da prorroga\u00e7\u00e3o aux\u00edlio emergencial no Congresso, que, mais uma vez, leva Bolsonaro a cobrar dos governadores uma contrapartida aos recursos que ser\u00e3o liberados. No caso, o relaxamento das restri\u00e7\u00f5es \u00e0s atividades. O presidente mobiliza a a\u00e7\u00e3o contra unidades da Federa\u00e7\u00e3o comandadas por opositores: Rui Costa (PT), Eduardo Leite (PSDB), cotado pelo partido para disputar as elei\u00e7\u00f5es presidenciais no pr\u00f3ximo ano, e Ibaneis Rocha (MDB), criticado recentemente por Bolsonaro, que chamou de \u201cestado de s\u00edtio\u201d o toque de recolher imposto no Distrito Federal. Emanuel Freitas observa um recado que pode estar por tr\u00e1s do discurso. \u201cA linguagem autorit\u00e1ria de estado de s\u00edtio, por exemplo, \u00e9 muito presente no vocabul\u00e1rio do presidente e de seus apoiadores. Talvez sirva para que o presidente diga \u2018se os governadores podem decretar restri\u00e7\u00e3o \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de pessoas, ent\u00e3o o Governo Federal tamb\u00e9m poder\u00e1\u2019\u201d, projeta o cientista pol\u00edtico, relembrando frase dita hoje por Bolsonaro no Pal\u00e1cio do Alvorada, de que \u201cvai acabar chegando\u201d o momento de decretar estado de s\u00edtio. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 19:40 / 19 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governadores-do-nordeste-se-reunem-com-ministro-para-debater-inclusao-da-sputnik-v-no-pni-1.3075670", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governadores do Nordeste se re\u00fanem com ministro para debater inclus\u00e3o da Sputnik V no PNI", "subtitle": "Camilo Santana participa do encontro. Ministro da Sa\u00fade pretende formalizar um contrato com os estados que compraram a vacina russa", "article": "O ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, agendou reuni\u00e3o com os governadores do Norte e Nordeste para solicitar a inclus\u00e3o das 37 milh\u00f5es de doses da vacina russa Sputnik V, que foram custeadas pelos estados, no Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o ( ). As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da colunista Bela Megale, do . A reuni\u00e3o estava marcada para as 17 horas. O governador do Cear\u00e1, , participar\u00e1 por videochamada, conforme informou a assessoria. O objetivo de Queiroga \u00e9 formalizar um contrato entre o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e os estados. Segundo o jornal, o governador do Piau\u00ed e presidente do Cons\u00f3rcio do Nordeste, Wellington Dias, se reunir\u00e1 presencialmente com o ministro, em Bras\u00edlia. O Cear\u00e1 e outros oito estados autoriza\u00e7\u00e3o excepcional para importa\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o da vacina russa \u00e0 Anvisa no in\u00edcio de abril. Nesta segunda-feira (19),\u00a0o o Cear\u00e1 a importar e distribuir doses se a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria n\u00e3o oficializar uma resposta \u00e0 solicita\u00e7\u00e3o do Estado at\u00e9 o dia 29 de abril. O Governo do Estado que permite a compra direta da em 19 de mar\u00e7o A negocia\u00e7\u00e3o faz parte do acordo feito pelo , grupo formado pelos nove estados da regi\u00e3o, que fechou, em 12 de mar\u00e7o, a dos 37 milh\u00f5es de doses da vacina russa. A , em 16 de mar\u00e7o, o projeto de lei que autoriza a compra do imunizante. A negocia\u00e7\u00e3o direta por estados e munic\u00edpios foi autorizada pelo Supremo Tribunal Federal, em caso de descumprimento do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI) e tamb\u00e9m est\u00e1 sancionada.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:08 / 20 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governo-altera-decretos-para-ampliar-acesso-a-armas-e-municoes-1.3046790", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governo altera decretos para ampliar acesso a armas e muni\u00e7\u00f5es", "subtitle": "Medidas foram publicadas no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o", "article": "O presidente Jair Bolsonaro alterou quatro decretos federais com o objetivo de desburocratizar e ampliar o acesso a armas de fogo e muni\u00e7\u00f5es no pa\u00eds. As medidas foram publicadas em edi\u00e7\u00e3o extra do Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o na noite desta sexta-feira (12). Todas elas regulamentam o Estatuto do Desarmamento (Lei 10.823/2003). Uma das mudan\u00e7as, no Decreto 9.845/2019, permite que profissionais com direito a porte de armas, como For\u00e7as Armadas, pol\u00edcias e membros da magistratura e do Minist\u00e9rio P\u00fablico, possam adquirir at\u00e9 seis armas de uso restrito. Antes, esse limite era de quatro armas. O Decreto 9.846/2019 foi atualizado para permitir que atiradores possam adquirir at\u00e9 60 armas e ca\u00e7adores, at\u00e9 30, sendo exigida autoriza\u00e7\u00e3o do Ex\u00e9rcito somente quando essas quantidades forem superadas. A medida tamb\u00e9m eleva a quantidade de muni\u00e7\u00f5es que podem ser adquiridas por essas categorias, que passam a ser 2.000 para armas de uso restrito e 5.000 para armas de uso permitido. \"A justificativa para este aumento \u00e9 que os calibres restritos ainda s\u00e3o muito utilizados pelos atiradores e ca\u00e7adores, nas competi\u00e7\u00f5es com armas longas raiadas, assim como nas atividades de ca\u00e7a. Um competidor facilmente realiza 500 tiros por m\u00eas, somente em treinamentos, de modo que as 1.000 unidades de muni\u00e7\u00e3o e insumos para recarga atualmente previstas n\u00e3o s\u00e3o suficientes nem para participar do Campeonato Brasileiro, que s\u00e3o 10 etapas ao longo do ano\", disse o Pal\u00e1cio do Planalto, em nota para divulgar as mudan\u00e7as. O decreto garante aos chamados CACs, que s\u00e3o ca\u00e7adores, atiradores e colecionadores, o direito de transportar as armas utilizadas, por exemplo, em treinamentos, exposi\u00e7\u00f5es e competi\u00e7\u00f5es, por qualquer itiner\u00e1rio entre o local da guarda e o local da realiza\u00e7\u00e3o destes eventos. O presidente tamb\u00e9m modificou o Decreto 9.847/2019, que regulamenta o porte de arma de fogo, para permitir, por exemplo, que profissionais com armas registradas no Ex\u00e9rcito possam us\u00e1-las na aplica\u00e7\u00e3o dos testes necess\u00e1rios \u00e0 emiss\u00e3o de laudos de capacidade t\u00e9cnica. A medida tamb\u00e9m estabelece, entre outras mudan\u00e7as, novos par\u00e2metros para a an\u00e1lise do pedido de concess\u00e3o de porte de armas, \"cabendo \u00e0 autoridade p\u00fablica levar em considera\u00e7\u00e3o as circunst\u00e2ncias f\u00e1ticas do caso, as atividades exercidas e os crit\u00e9rios pessoais descritos pelo requerente, sobretudo aqueles que demonstrem risco \u00e0 sua vida ou integridade f\u00edsica, e justificar eventual indeferimento\". Por fim, Bolsonaro atualizou o Decreto 10.030/2019 para desclassificar alguns armamentos como Produtos Controlados pelo Ex\u00e9rcito (PCEs), dispensar da necessidade de registro no Ex\u00e9rcito para comerciantes de armas de press\u00e3o (como armas de chumbinho), a regulamenta\u00e7\u00e3o daatividade dos praticantes de tiro recreativo e a possibilidade da Receita Federal e dos CACs solicitarem autoriza\u00e7\u00e3o para importa\u00e7\u00e3o de armas de fogo e muni\u00e7\u00e3o. O decreto ainda estabelece atribui\u00e7\u00e3o clara da compet\u00eancia do Ex\u00e9rcito para regulamentar a atividade das escolas de tiro e do instrutor de tiro desportivo, e autoriza ainda o colecionamento de armas semiautom\u00e1ticas de uso restrito e autom\u00e1ticas com mais de 40 anos de fabrica\u00e7\u00e3o. \"Percebe-se, assim, que o pacote de altera\u00e7\u00f5es dos decretos de armas compreende um conjunto de medidas que, em \u00faltima an\u00e1lise, visam materializar o direito que as pessoas autorizadas pela lei t\u00eam \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o e ao porte de armas de fogo e ao exerc\u00edcio da atividade de colecionador, atirador e ca\u00e7ador, nos espa\u00e7os e limites permitidos pela lei\", enfatizou o Pal\u00e1cio do Planalto, em nota. Na manh\u00e3 deste s\u00e1bado (13), o presidente Jair Bolsonaro usou as redes sociais para divulgar os decretos publicados no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o e voltou a defender o direito de armamento das pessoas. \"Em 2005, via referendo, o povo decidiu pelo direito \u00e0s armas e pela leg\u00edtima defesa\", escreveu. ", "author": "Ag\u00eancia Brasil ", "date": " 13:29 / 13 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governadores-vao-comprar-coronavac-caso-ministerio-se-omita-diz-presidente-do-consorcio-nordeste-1.3039604", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governadores v\u00e3o comprar CoronaVac caso Minist\u00e9rio se omita, diz presidente do Cons\u00f3rcio Nordeste", "subtitle": "\"N\u00e3o sendo poss\u00edvel pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, a compra (da CoronaVac) ser\u00e1 atrav\u00e9s dos estados\", afirmou Dias ap\u00f3s ligar para governadores do Pa\u00eds", "article": "Ap\u00f3s o Governo de S\u00e3o Paulo cogitar negociar produzidas pelo com pa\u00edses vizinhos, caso o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o feche a aquisi\u00e7\u00e3o de em adendo de contrato: o presidente do e coordenador do tema da vacina no ,\u00a0Wellington Dias\u00a0(PT-PI), disse que os chefes dos Executivos Estaduais ir\u00e3o comprar os imunizantes se for necess\u00e1rio. No entanto, ele n\u00e3o deu detalhes sobre a possibilidade da compra, como prazos para se reunir com o\u00a0Butantan\u00a0e quanto devem custar os 54 milh\u00f5es de doses da\u00a0CoronaVac.   Na tarde desta quinta-feira (28), o governador publicou em rede social que, determinou que o Butantan forne\u00e7a as doses adicionais da CoronaVac \"prioritariamente aos estados e munic\u00edpios do Brasil\". O Pa\u00eds tem pressa em salvar vidas. E n\u00f3s em vacinarmos os brasileiros\", escreveu. Nesta quinta-feira (28), o deputado estadual cearense (SD) repercutiu a pol\u00eamica. Ele solicitou ao governador (PT) que garanta as vacinas para o Cear\u00e1 diante dos impasses. Ainda na noite desta quinta, o governador Camilo Santana informou que em adquirir mais doses da vacina ao Instituto Butantan. A declara\u00e7\u00e3o foi dada via rede social.  \"O Governador de S\u00e3o Paulo amea\u00e7ar exportar 50 milh\u00f5es de doses da\u00a0CoronaVac\u00a0se o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o se pronunciar sobre a compra. Agora ele (Jo\u00e3o Doria) diz que, se os governadores quiserem, ele vende aos estados. Portanto, Camilo Santana, n\u00e3o deixe de comprar essas doses para o Cear\u00e1\u201d, pede, em v\u00eddeo nas redes sociais. A pol\u00eamica sobre os 54 milh\u00f5es de doses da\u00a0CoronaVac\u00a0a serem produzidas pelo\u00a0Butantan\u00a0come\u00e7ou na quarta-feira (27), ap\u00f3s o diretor do Instituto, , informar que aguarda at\u00e9 final desta semana uma resposta do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade sobre a aquisi\u00e7\u00e3o dos imunizantes, tendo em vista que tamb\u00e9m negocia com pa\u00edses vizinhos. Nesta quinta, inclusive, ele refor\u00e7ou a cobran\u00e7a e disse que poderia pactuar os imunobiol\u00f3gicos com os estados. A Pasta assinou um contrato com o Instituto para que inicialmente fossem produzidas 46 milh\u00f5es de doses para o Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 at\u00e9 abril. No entanto, o acordo permite um adicional de 54 milh\u00f5es de doses para totalizar 100 milh\u00f5es a serem entregues neste ano. Wellington Dias destacou, ainda, que os governadores do Nordeste est\u00e3o adotando medidas para frear o cont\u00e1gio do novo coronav\u00edrus no per\u00edodo de . \"Invariavelmente, em diferentes regi\u00f5es de sa\u00fade de cada estados, tivemos crescimento na transmissibilidade, ocupa\u00e7\u00e3o de leitos. Ent\u00e3o, n\u00f3s j\u00e1 suspendemos o ponto facultativo nesse feriado, estamos com barreiras em aeroportos\", frisou o governador. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 17:51 / 28 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governadores-do-nordeste-estudam-concentrar-primeiras-doses-da-sputnik-v-em-poucas-cidades-1.3094338", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governadores do Nordeste estudam concentrar primeiras doses da Sputnik V em poucas cidades", "subtitle": "A ideia \u00e9 reproduzir um experimento que foi realizado na cidade de Serrana, em S\u00e3o Paulo, onde o Instituto Butantan avaliou a efic\u00e1cia da CoronaVac", "article": "Com a autoriza\u00e7\u00e3o dada na \u00faltima sexta-feira (4) pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria para a excepcional e tempor\u00e1ria das Sputnik V e Covaxin, os governadores do Nordeste estudam concentrar as primeiras doses do imunizante russo em uma cidade de cada Estado. De acordo com o governador do Piau\u00ed, Wellington Dias (PT), que preside o Cons\u00f3rcio Nordeste,\u00a0a ideia \u00e9 reproduzir um que foi realizado na cidade de Serrana, em S\u00e3o Paulo, onde o Instituto Butantan avaliou a efic\u00e1cia da CoronaVac.  A proposta foi discutida na manh\u00e3 deste s\u00e1bado (5) durante com governadores e secret\u00e1rios de Estado. Wellington Dias tamb\u00e9m \u00e9 o coordenador para vacina\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Nacional de Governadores. \"A ideia que a gente discutiu hoje \u00e9 de, provavelmente, escolher cidades. Piau\u00ed, por esse 1%, duas doses, vai receber 64 mil doses. Vamos uma que tenha mais ou menos 32 mil pessoas para vacinar. Vamos a primeira e a segunda dose, como foi feito em Serrana, acompanhado pelo Butantan. E assim, cada um dos Estados. \u00c9 mais ou menos essa a ideia\", explicou o presidente do Cons\u00f3rcio Nordeste na transmiss\u00e3o do grupo de advogados Prerrogativas.  LEIA MAIS Na \u00faltima sexta-feira (4), a Anvisa aprovou a importa\u00e7\u00e3o das vacinas russa e indiana . Apesar do aval, houve limita\u00e7\u00e3o do n\u00famero de doses a 1% da popula\u00e7\u00e3o e a aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 destinada somente a um \"p\u00fablico adulto e saud\u00e1vel\". A decis\u00e3o, tomada a partir do voto da maioria dos diretores das \u00e1reas t\u00e9cnicas do \u00f3rg\u00e3o, ocorreu durante de mais de sete horas. Pelas regras estipuladas, o Cear\u00e1 poder\u00e1 concluir a compra direta e n\u00e3o dos esperados imunizantes da R\u00fassia. Os pedidos de importa\u00e7\u00e3o foram apresentados por estados, para a Sputnik V, e pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a Covaxin. O planejava adquirir de doses, mas o total liberado para a regi\u00e3o foi 938 mil. A Covaxin tamb\u00e9m ter\u00e1 limite de 1% da popula\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds, podendo chegar at\u00e9 4 milh\u00f5es de vacinas importadas. Segundo a Anvisa, o quantitativo foi estabelecido para permitir o e observa\u00e7\u00e3o dos lotes e poder\u00e1 ser para futuras aquisi\u00e7\u00f5es. A importa\u00e7\u00e3o da Sputnik V poder\u00e1 ser feita por parte dos estados somente apontadas pelas \u00e1reas t\u00e9cnicas, incluindo restri\u00e7\u00e3o de uso para alguns grupos e regras para a aquisi\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o dos lotes. ( ). Ambos pelo \u00f3rg\u00e3o em raz\u00e3o da falta de dados t\u00e9cnicos, em mar\u00e7o e abril deste ano. O Brasil tem, hoje, duas vacinas registradas (Pfizer e AstraZeneca) e tr\u00eas autorizadas para uso emergencial (CoronaVac, Janssen e Covishield - a AstraZeneca produzida na \u00cdndia). A Anvisa analisa o pedido de uso emergencial da . Segundo a Anvisa, ap\u00f3s o uso dessas vacinas, ser\u00e3o analisados os dados de monitoramento do uso do imunizante e, assim, avaliados os demais quantitativos a serem importados. Al\u00e9m do Cear\u00e1, pedidos de importa\u00e7\u00e3o da Sputnik V tamb\u00e9m foram realizados pelo Acre, Alagoas, Amap\u00e1, Bahia, Maranh\u00e3o, Mato Grosso, Par\u00e1, Pernambuco, Piau\u00ed, Rio Grande do Norte, Rond\u00f4nia, Sergipe e Tocantins, al\u00e9m dos munic\u00edpios de Maric\u00e1 e Niter\u00f3i. O principal motivo que levou \u00e0 reprova\u00e7\u00e3o anterior da Sputnik foi a presen\u00e7a de adenov\u00edrus replicante (v\u00edrus capaz de se reproduzir) na composi\u00e7\u00e3o da vacina. Todavia, ap\u00f3s avaliar o relat\u00f3rio apresentado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade da Federa\u00e7\u00e3o Russa, a Anvisa concluiu que as normas que determinam a quantidade do adenov\u00edrus est\u00e3o em concord\u00e2ncia com as recomenda\u00e7\u00f5es da ag\u00eancia federal do departamento de Sa\u00fade e Servi\u00e7os Humanos dos Estados Unidos. Apesar da aprova\u00e7\u00e3o, o \u00f3rg\u00e3o definiu diversas regras para a distribui\u00e7\u00e3o da Sputnik devido a incertezas em rela\u00e7\u00e3o ao controle de qualidade e sobre as repostas imunes. \u201cRecomenda-se a ado\u00e7\u00e3o de condicionantes na eventual autoriza\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o excepcional, para fins de distribui\u00e7\u00e3o e uso em condi\u00e7\u00f5es controladas pelos estados solicitantes da importa\u00e7\u00e3o\u201d, informou Gustavo Mendes, gerente-geral de Medicamentos e Produtos Biol\u00f3gicos (GGMED). Dentre as orienta\u00e7\u00f5es, est\u00e1 a contraindica\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o da em gestantes, lactantes, menores de 18 anos, mulheres em idade f\u00e9rtil que desejem engravidar nos pr\u00f3ximos 12 meses, al\u00e9m de pessoas com enfermidades graves ou n\u00e3o controladas e antecedentes de anafilaxia. Os lotes a serem enviados para o Brasil devem ser oriundos das plantas produtivas inspecionadas pela ag\u00eancia reguladora. Os estados tamb\u00e9m dever\u00e3o disponibilizar \u00e0s unidades de sa\u00fade as informa\u00e7\u00f5es de r\u00f3tulos e bulas em portugu\u00eas. Durante a reuni\u00e3o, foram apresentadas ainda as pend\u00eancias t\u00e9cnicas de estudos cl\u00ednicos da . Para a autoriza\u00e7\u00e3o desta vacina, tamb\u00e9m foram definidas as mesmas condicionantes da Sputinik, mas com a amplia\u00e7\u00e3o do grupo de pessoas que n\u00e3o poder\u00e1 tomar a vacina ). A Ger\u00eancia frisou que h\u00e1 pend\u00eancias t\u00e9cnicas, portanto, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade dever\u00e1 comunicar \u00e0 sociedade que n\u00e3o possui avalia\u00e7\u00e3o quanto aos crit\u00e9rios de qualidade, efic\u00e1cia e seguran\u00e7a da Covaxin. A o pedido de importa\u00e7\u00e3o de 30 milh\u00f5es de doses feito por 14 estados em abril \u00faltimo, incluindo o . O \u00f3rg\u00e3o justificou que n\u00e3o havia informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para avaliar a seguran\u00e7a da vacina. Ap\u00f3s a recusa, o Fundo Russo de Investimento Direto (RDIF, na sigla em ingl\u00eas) disse que as an\u00e1lises da Anvisa sobre o imunizante estavam \"incorretas\" e que a decis\u00e3o poderia ter \"motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\". feito pelo Minist\u00e9rio da\u00a0Sa\u00fade, em mar\u00e7o. O motivo foi a aus\u00eancia do certificado de da vacina produzida na \u00cdndia. No mesmo m\u00eas, a Bharat Biotech divulgou que a vacina \u00e9 na preven\u00e7\u00e3o da Covid-19. O Governo Federal tem contrato assinado para a compra de n. No in\u00edcio de mar\u00e7o, a Bharat Biotech divulgou que a vacina \u00e9 81% eficaz na preven\u00e7\u00e3o da Covid-19. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:10 / 05 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governadores-do-nordeste-assinam-carta-contra-fim-do-piso-para-saude-e-educacao-1.3051693", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governadores do Nordeste assinam carta contra fim do piso para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Extin\u00e7\u00e3o do valor m\u00ednimo para aplica\u00e7\u00e3o dos recursos est\u00e1 prevista em PEC Emergencial. Previs\u00e3o inicial era de que texto fosse votado nesta quinta-feira", "article": "Os divulgaram,\u00a0nesta quarta-feira (24),\u00a0uma carta contra o , proposta defendida pelo ministro da Economia, Paulo Guedes. O texto foi assinado pelos governadores dos nove estados da regi\u00e3o \u2014 de partidos de oposi\u00e7\u00e3o, independentes ou mesmo aliados do presidente Jair Bolsonaro. A extin\u00e7\u00e3o do piso para recursos aplicados em sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o est\u00e1 prevista no relat\u00f3rio da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o , elaborado pelo senador M\u00e1rcio Bittar (MDB-AC), alinhado com o desejo da equipe econ\u00f4mica. O projeto d\u00e1 as bases para que seja lan\u00e7ada uma em 2021 e, como quer Guedes, cria um mecanismo para controle do aumento de despesas em momentos de crise nas contas p\u00fablicas.  Veja tamb\u00e9m A previs\u00e3o inicial era de que o texto fosse votado nesta quinta-feira (25), mas, diante de cr\u00edticas \u00e0 proposta de acabar com o gasto m\u00ednimo para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise da PEC pode ficar para a pr\u00f3xima semana. O \u00e9 que, sem a vincula\u00e7\u00e3o dos recursos para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, a Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios ficariam com para decidirem onde aplicar o dinheiro. A ideia, contudo, n\u00e3o agradou os governadores do Nordeste. No Senado, a representa\u00e7\u00e3o de cada estado da federa\u00e7\u00e3o \u00e9 a mesma: tr\u00eas votos. A posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria de nove estados faz a que acaba com o piso para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o ser . \"A vincula\u00e7\u00e3o constitucional fundamenta a garantia do direito \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade\", diz a carta. Para os estados da regi\u00e3o, a prioridade deveria ser a vacina\u00e7\u00e3o em massa, o fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) e a viabiliza\u00e7\u00e3o do aux\u00edlio emergencial. A insist\u00eancia de Bittar ao manter a destinados \u00e0 sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o na PEC contaminou, para alguns senadores, a articula\u00e7\u00e3o para votar o texto nesta quinta. H\u00e1 sugest\u00f5es da oposi\u00e7\u00e3o e de outros partidos, como PSDB e MDB, para que esse trecho seja retirado do projeto. A inten\u00e7\u00e3o do Senado \u00e9 garantir que seja criado o novo programa de aux\u00edlio emergencial neste ano \u2014 o que depende da aprova\u00e7\u00e3o da PEC \u2014, mas o clima, para alguns senadores, \u00e9 de que a vota\u00e7\u00e3o s\u00f3 deve ocorrer na pr\u00f3xima semana, e sem o mecanismo que acaba com os pisos para sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. Isso representaria uma . A retirada desse item da PEC Emergencial desidrataria ainda mais o pacote de medidas considerado fundamental por Guedes, e que tem sido a aposta dele para seguir no governo ap\u00f3s derrotas na sua agenda liberal. Inicialmente, estava previsto na PEC, por exemplo, o em per\u00edodo de crise fiscal, mas, diante da resist\u00eancia no Congresso, Guedes cedeu e j\u00e1 deixou esse ponto fora da vers\u00e3o mais recente da proposta. ", "author": "Thiago Resende/Folhapress", "date": " 14:14 / 24 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governador-joao-doria-decide-se-mudar-para-palacio-dos-bandeirantes-apos-ameacas-1.3066495", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governador Jo\u00e3o D\u00f3ria decide se mudar para Pal\u00e1cio dos Bandeirantes ap\u00f3s amea\u00e7as", "subtitle": "Ao assumir o mandato, em 2019, ele abriu m\u00e3o do direito de morar no local e continuou residindo em sua casa, no Jardim Europa", "article": "O governador de S\u00e3o Paulo, , anunciou nesta segunda-feira (29) que decidiu , sede do governo paulista, depois que ele e sua fam\u00edlia sofreram que criticam sua gest\u00e3o. Ao assumir o mandato, em 2019, Doria abriu m\u00e3o do direito de morar no local e continuou residindo em sua casa, no Jardim Europa, zona oeste da cidade, que virou nas \u00faltimas semanas ponto de protestos que pedem o impeachment do governador e contestam as medidas de restri\u00e7\u00e3o adotadas por causa da . Doria levou \u00e0 pol\u00edcia amea\u00e7as de morte que vem recebendo e externou, em diferentes momentos, preocupa\u00e7\u00e3o com a sua integridade f\u00edsica e a de seus parentes. \"O fanatismo ideol\u00f3gico [...] tem ultrapassado os limites do embate pol\u00edtico e do questionamento t\u00e9cnico com amea\u00e7as \u00e0 seguran\u00e7a da minha fam\u00edlia e agressivas manifesta\u00e7\u00f5es na porta da minha resid\u00eancia, perturbando o bairro e vizinhos\", afirmou na nota.  Leia Mais: Grande parte da ala residencial do Bandeirantes foi transformada por Doria em espa\u00e7o de trabalho, com salas de reuni\u00e3o e escrit\u00f3rios em \u00e1reas antes destinadas \u00e0 moradia do titular do Executivo estadual e seus familiares. O tucano, que \u00e9 alvo de apoiadores do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), disse que \"o negacionismo na pandemia deixou de ser um del\u00edrio das redes sociais, provocado pela paix\u00e3o pol\u00edtica, e est\u00e1 se tornando algo muito mais perigoso para a vida, a ci\u00eancia e a democracia: uma seita intolerante e autorit\u00e1ria\". \"Tenho enfrentado os seguidores dessa seita com inqu\u00e9ritos policiais e a\u00e7\u00f5es judiciais, com medidas sanit\u00e1rias e vacinas, instrumentos da lei e da raz\u00e3o\", afirmou. ", "author": "Joelmir Tavares / Folha Press ", "date": " 18:26 / 29 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governo-bolsonaro-e-proibido-de-promover-tratamento-precoce-contra-covid-19-define-justica-de-sp-1.3079965", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governo Bolsonaro \u00e9 proibido de promover 'tratamento precoce' contra Covid-19, define Justi\u00e7a de SP", "subtitle": "Decis\u00e3o tamb\u00e9m determina que quatro influenciadores digitais se retratem publicamente", "article": "A Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social (Secom) do Governo Federal est\u00e1 proibida de promover campanhas publicit\u00e1rias defendendo 'tratamento precoce' ou rem\u00e9dios para tratar a Covid-19. A decis\u00e3o \u00e9 da ju\u00edza Ana Lucia Petri Betto, da 6.\u00aa Vara C\u00edvel Federal da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo. Al\u00e9m disso, a decis\u00e3o determina que quatro influenciadores digitais se . Eles foram contratados pelo governo Jair Bolsonaro para defender o \"atendimento precoce\" nas redes sociais. O processo foi movido por Luna Zarattini Brand\u00e3o, que foi candidata a vereadora em S\u00e3o Paulo pelo PT, foi aberto justamente na esteira da a\u00e7\u00e3o de marketing, que, conforme a magistrada, pode induzir o p\u00fablico a erro. \"Levando em considera\u00e7\u00e3o o contexto em que veiculada a campanha, al\u00e9m da indiscut\u00edvel similaridade entre as express\u00f5es 'tratamento precoce' e 'atendimento precoce', \u00e9 for\u00e7oso concluir que, no m\u00ednimo, a a\u00e7\u00e3o publicit\u00e1ria com os influenciadores digitais tem o potencial de induzir em erro os destinat\u00e1rios da mensagem\". O Governo Federal afirmou, no processo, que a campanha em quest\u00e3o foi pensada para incentivar as pessoas a buscarem atendimento m\u00e9dico logo ap\u00f3s in\u00edcio dos primeiros sintomas do novo coronav\u00edrus. Na avalia\u00e7\u00e3o da ju\u00edza, por\u00e9m, a campanha publicit\u00e1ria , mesmo que tivesse intuito de n\u00e3o propagar o tratamento. \"A comunica\u00e7\u00e3o deve ser pautada pelas diretrizes da clareza e da transpar\u00eancia, a fim de transmitir, adequadamente, a mensagem aos destinat\u00e1rios, sobretudo no cen\u00e1rio devastador de agravamento da pandemia da Covid-19 e de dissemina\u00e7\u00e3o das chamadas \", destacou. O Governo Federal informou que a Uni\u00e3o ainda n\u00e3o foi intimada ap\u00f3s ser procurado. A reportagem da indicou que os influenciadores Jo\u00e3o Zoli, J\u00e9ssika Taynara e Pam Puertas e da ex-BBB Fl\u00e1via Viana foram instru\u00eddos a seguir o seguinte roteiro com \"algumas formas de se prevenir do coronav\u00edrus\" nas postagens. Os . \"Vamos nos informar e buscar orienta\u00e7\u00f5es em fontes confi\u00e1veis. N\u00e3o vamos dar espa\u00e7os para fake news. Com sa\u00fade n\u00e3o se brinca. Fiquem atentos! E se identificar algum sintoma como dor de cabe\u00e7a, febre, tosse, cansa\u00e7o, perda de olfato ou paladar #N\u00e3oEspere, procure um m\u00e9dico e solicite um atendimento precoce.\" ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 16:31 / 30 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governo-bolsonaro-gastou-mais-de-r-15-milhoes-em-leite-condensado-1.3038628", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governo Bolsonaro gastou mais de R$ 15 milh\u00f5es em leite condensado", "subtitle": "O levantamento feito pelo site Metr\u00f3poles, com base no Painel de Compras atualizado pelo Minist\u00e9rio da Economia", "article": "O gastou mais de R$ 1,8 bilh\u00e3o em alimentos em 2020 - um aumento de 20% em rela\u00e7\u00e3o a 2019. Levantamento feito pelo site Metr\u00f3poles, com base no Painel de Compras atualizado pelo Minist\u00e9rio da Economia, mostra, entre os itens que somaram mais de R$ 1 milh\u00e3o pago pelo - al\u00e9m dos b\u00e1sicos arroz, feij\u00e3o e carne - , , , e . Chamam a aten\u00e7\u00e3o ainda a presen\u00e7a de geleia de mocot\u00f3, picol\u00e9, p\u00e3o de queijo, , vinho, massa de pastel, sorvete, sagu e . S\u00f3 com foram gastos R$ 5 milh\u00f5es. E em chuchu, mais de R$ 6,7 milh\u00f5es. O representou mais de R$ 15,6 milh\u00f5es de gastos. Segundo o Metr\u00f3poles, s\u00f3 em , os \u00f3rg\u00e3os do Executivo Federal gastaramR$ 2.203.681,89. J\u00e1 os molhos shoyo, ingl\u00eas e de pimenta, juntos, somam mais de R$ 14 milh\u00f5es do montante gasto. Pizza e refrigerante representaram d\u00e9bito de R$ 32,7 milh\u00f5es dos cofres da Uni\u00e3o. E quatro tipos de milho foram adquiridos: um descrito apenas como milho (R$ 4,4 milh\u00f5es), milho em conserva (R$ 13,1 milh\u00f5es), milho para pipoca (R$ 1 milh\u00e3o) e milho-verde in natura (R$ 4,1 milh\u00f5es). Ainda conforme o levantamento do site, em 2020, a maior parte das compras e o montante mais alto \u00e9 do Minist\u00e9rio da Defesa - mais de R$ 632 milh\u00f5es. A compra de vinhos, que ultrapassou os R$ 2,5 milh\u00f5es, foi quase toda da Defesa. Segundo o Minist\u00e9rio da Economia, a pasta da Defesa re\u00fane a maior parte desse tipo de despesa \"porque se refere \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o das tropas das for\u00e7as armadas em servi\u00e7o\". J\u00e1 o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, o segundo maior pagante do governo no levantamento, gastou pelo menos R$ 60 milh\u00f5es. E o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a \u00e9 o terceiro lugar entre os \u00f3rg\u00e3os, com despesas superiores a R$ 2 milh\u00f5es. A maior parte foi para a Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (Funai), que, entre os itens comprados, adquiriu milho de pipoca, leite condensado e sagu. O Portal da Transpar\u00eancia do Governo Federal, meio pelo qual a administra\u00e7\u00e3o presta contas dos gastos p\u00fablicos, saiu do ar na noite dessa ter\u00e7a-feira (26), e permanecia sem acesso at\u00e9 o in\u00edcio da manh\u00e3 desta quarta-feira (27). Mas j\u00e1 voltou ao ar por volta das 8h30. O portal se tornou inacess\u00edvel ap\u00f3s os gastos do Executivo com alimentos - incluindo os R$ 15 milh\u00f5es pagos em leite condensado - virarem centro do debate p\u00fablico. Os altos valores das compras do Executivo entraram na mira da oposi\u00e7\u00e3o. Parlamentares formalizaram uma representa\u00e7\u00e3o no Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) pedindo a abertura de investiga\u00e7\u00e3o sobre as compras do Executivo. Um documento protocolado pelo senador Alessandro Vieira (Cidadania-SE) e os deputados federais Tabata Amaral (PDT-SP) e Felipe Rigoni (PSB-ES) argumenta que o aumento das despesas fere o princ\u00edpio da moralidade administrativa. \"Em meio a uma grave crise econ\u00f4mica e sanit\u00e1ria, o aumento de gastos \u00e9 absolutamente preocupante, tanto pelo acr\u00e9scimo de despesas como pelo car\u00e1ter sup\u00e9rfluo de muitos dos g\u00eaneros aliment\u00edcios mencionados\", diz um trecho da representa\u00e7\u00e3o. Representantes do PSOL, o deputado David Miranda (RJ) e as deputadas Fernanda Melchionna (RS), S\u00e2mia Bomfim (SP) e Vivi Reis (PA) protocolaram uma a\u00e7\u00e3o para que o procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, abra investiga\u00e7\u00e3o sobre os gastos de R$ 1,8 bilh\u00e3o. Algumas compara\u00e7\u00f5es mostram o tamanho do gasto do Governo Federal com alimentos. Apenas o montante pago pelo leite condensado \u00e9 cinco vezes mais que tudo que o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe) recebeu para fazer o monitoramento por sat\u00e9lite de toda a Amaz\u00f4nia, Pantanal e demais regi\u00f5es do Pa\u00eds - R$ 3,2 milh\u00f5es no mesmo per\u00edodo, segundo dados levantados pela consultoria Rubrica.  Nos \u00faltimos dois anos, o Inpe - principal \u00f3rg\u00e3o federal respons\u00e1vel pelas pesquisas espaciais e monitoramento -, o Ibama e o Instituto Chico Mendes de Biodiversidade (ICMBio) tiveram seus or\u00e7amentos reduzidos, o que comprometeu a capacidade de o governo realizar a\u00e7\u00f5es estruturais de prote\u00e7\u00e3o, fiscaliza\u00e7\u00e3o e combate do desmatamento nas florestas nacionais - a Amaz\u00f4nia registrou volume recorde de queimadas no ano passado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o/Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 16:24 / 26 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governo-bolsonaro-tem-aprovacao-de-35-diz-pesquisa-ibope-veja-outros-numeros-1.3023217", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governo Bolsonaro tem aprova\u00e7\u00e3o de 35%, diz pesquisa Ibope; veja outros n\u00fameros", "subtitle": "Levantamento encomendado pela CNI ouviu 2 mil pessoas em 126 munic\u00edpios, de 5 a 8 de dezembro.", "article": "A pesquisa Ibope divulgada, nesta quarta-feira (16), apresenta a avalia\u00e7\u00e3o do governo do presidente Jair Bolsonaro. S\u00e3o eles: Ainda segundo a pesquisa, 44% dizem confiar em Jair Bolsonaro: outros 53% afirmam n\u00e3o confiar: 3% n\u00e3o souberam ou n\u00e3o quiseram responder. A pesquisa, encomendada pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional da Ind\u00fastria (CNI), ouviu 2 mil pessoas em 126 munic\u00edpios entre os dias 5 e 8 de dezembro. A margem de erro da pesquisa \u00e9 de dois pontos percentuais para mais ou para menos e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. A \u00faltima pesquisa divulgada pelo Ibope e tamb\u00e9m encomendada pela CNI sobre a aprova\u00e7\u00e3o do presidente foi . Os n\u00fameros levantados em setembro foram: Outras quest\u00f5es da pesquisa Aprova: 46% Desaprova: 49% N\u00e3o sabe/n\u00e3o respondeu: 5% Aprova: 44% Reprova: 53% N\u00e3o sabe/n\u00e3o respondeu: 3% Aprova: 44% Reprova: 53% N\u00e3o sabe/n\u00e3o respondeu: 3% Aprova: 42% Reprova: 55% N\u00e3o sabe/n\u00e3o respondeu: 3%   Aprova: 38% Reprova: 60% N\u00e3o sabe/n\u00e3o respondeu: 2%   Aprova: 36% Reprova: 59% N\u00e3o sabe/n\u00e3o respondeu: 5%   Aprova: 35%: Reprova: 62%: N\u00e3o sabe/n\u00e3o respondeu: 3%   Aprova: 33% Reprova: 63% N\u00e3o sabe/n\u00e3o respondeu: 4% Aprova: 26% Reprova: 70% N\u00e3o sabe/n\u00e3o respondeu: 4%   Aprova: 24% Reprova: 70% N\u00e3o sabe/n\u00e3o respondeu: 5%   15% avaliam que as not\u00edcias recentes sobre o governo s\u00e3o mais favor\u00e1veis 46%, que s\u00e3o mais desfavor\u00e1veis  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:57 / 16 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governo-de-sao-paulo-multa-bolsonaro-por-nao-usar-mascara-em-motociata-1.3096949", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governo de S\u00e3o Paulo multa Bolsonaro por n\u00e3o usar m\u00e1scara em motociata", "subtitle": "O valor da autua\u00e7\u00e3o \u00e9 de R$ 552, 71. Eduardo Bolsonaro e Tarc\u00edsio Gomes tamb\u00e9m foram autuados", "article": "  O presidente (sem partido) foi autuado pelo governo de Jo\u00e3o Doria (PSDB) por n\u00e3o usar contra a Covid-19. O chefe do executivo nacional participa, neste s\u00e1bado (12), de uma , que re\u00fane milhares de motocicletas. Tamb\u00e9m participando da manifesta\u00e7\u00e3o a favor do presidente, o deputado federal Eduardo Bolsonaro (PSL-SP) e o ministro da Infraestutura, Tarc\u00edsio Gomes, foram autuados. O Governo de SP afirma que equipes da Sa\u00fade e Seguran\u00e7a P\u00fablica flagraram os tr\u00eas sem m\u00e1scara. O valor da autua\u00e7\u00e3o \u00e9 de R$ 552, 71. \"O documento endere\u00e7ado \u00e0s tr\u00eas autoridades pontua a necessidade da manuten\u00e7\u00e3o das medidas preventivas j\u00e1 conhecidas e preconizadas pelas autoridades sanit\u00e1rias internacionais, como uso de m\u00e1scara e distanciamento\", diz a nota.  O presidente j\u00e1 havia sido (PC do B), do Maranh\u00e3o, por causar aglomera\u00e7\u00e3o e usar m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o facial em evento em A\u00e7ail\u00e2ndia (a 560 km de S\u00e3o Lu\u00eds), no dia 21 de maio. A \u00e9 organizada por integrantes de clubes de tiro e de motociclismo do interior de S\u00e3o Paulo e regi\u00e3o.\u00a0O ato come\u00e7ou por volta das 10h e tem trajeto de 130 km. Bolsonaro chegou de carro cerca de 15 minutos antes das 10h, cumprimentou diversos apoiadores e causou aglomera\u00e7\u00e3o. Acompanhado de um apoiador na garupa, o presidente agradeceu o convite dos manifestantes e disse \"acelera para Cristo\" ao iniciar a motociata. A manifesta\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio na Zona Norte da capital paulista e deve seguir pela Marginal do Tiet\u00ea at\u00e9 a , onde o grupo deve continuar at\u00e9 o quil\u00f4metro 62, pr\u00f3ximo a Jundia\u00ed, interior do Estado, e de l\u00e1 deve retornar para a capital. A Rodovia dos Bandeirantes j\u00e1 est\u00e1 fechada em todos os acessos \u00e0 espera da passagem do presidente e de seus apoiadores. No retorno, o trajeto passar\u00e1 pela marginal Pinheiros, seguindo at\u00e9 a ponte Engenheiro Ari Torres e, dali, seguir\u00e1 pela avenida dos Bandeirantes e avenida Rubem Berta, encerrando no obelisco do Ibirapuera. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Victoria Azevedo/ Folhapress", "date": " 12:46 / 12 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governadores-do-nordeste-miram-vagas-no-senado-em-2022-confira-cenario-nos-estados-1.3096306", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governadores do Nordeste miram vagas no Senado em 2022; confira cen\u00e1rio nos estados", "subtitle": "Dos nove gestores da regi\u00e3o, apenas dois poder\u00e3o tentar reelei\u00e7\u00e3o. Os outros sete devem buscar vaga no Congresso", "article": "Apontando a como prioridade atualmente, os ainda evitam falar publicamente do futuro nas . No entanto, o destino da maioria dos atuais chefes dos executivos estaduais deve ser disputar vaga no . Dos nove governadores, apenas dois poder\u00e3o disputar a . Os outros sete pretendem usar o capital pol\u00edtico para buscar . Diferentemente de 2014, quando muitos dos atuais gestores eram conhecidos apenas em suas bases eleitorais, a pandemia al\u00e7ou os governadores do Nordeste a lideran\u00e7as com proje\u00e7\u00e3o nacional. Criado em 2019, o Cons\u00f3rcio de Governadores virou um mecanismo de atua\u00e7\u00e3o conjunta no combate \u00e0 Covid-19. Partiu do grupo, por exemplo, a iniciativa de comprar 39 milh\u00f5es de doses da vacina russa Sputnik V.  Leia tamb\u00e9m No campo pol\u00edtico, os governadores mantiveram oposi\u00e7\u00e3o ao presidente Jair Bolsonaro (sem partido), sendo inclusive . A postura dos gestores regionais reflete, ao menos em parte, a maioria do eleitorado, j\u00e1 que, em 2018, o Nordeste foi a \u00fanica regi\u00e3o onde o presidente . \u00c9 de olho nesse capital pol\u00edtico que seis governadores da regi\u00e3o s\u00e3o cotados para disputar cadeiras no Senado Federal. No caminho at\u00e9 l\u00e1, no entanto, os poss\u00edveis candidatos precisar\u00e3o renunciar ao cargo atual at\u00e9 abril de 2022, prazo m\u00e1ximo para descompatibiliza\u00e7\u00e3o. Em alguns estados, o sucessor \u00e9 apontado como natural por aliados e j\u00e1 ocupa cargos de primeiro escal\u00e3o, mas, em outros, rachas internos, disputa entre correligion\u00e1rios e nomes de peso nacionalmente podem at\u00e9 inviabilizar candidaturas. O peso do PT no Nordeste Ao menos tr\u00eas nomes do PT devem tentar vaga no Senado Federal. Um deles \u00e9 o governador do Cear\u00e1, Camilo Santana (PT). Apesar de n\u00e3o admitir publicamente que participar\u00e1 da disputa, o nome do petista \u00e9 dado como certo nos bastidores. A vaga que ele pode disputar \u00e9 atualmente ocupada pelo senador Tasso Jereissati (PSDB), que tem futuro indefinido para 2022, sendo cotado pelos tucanos para disputar a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Outros aliados cogitam a possibilidade de o ex-governador\u00a0nem formalizar uma candidatura.   Pesa a favor de Camilo a . No \u00faltimo pleito que disputou, obteve 79,94% dos votos. Em 2020, quando apoiou o ent\u00e3o candidato Sarto Nogueira (PDT) para a prefeitura de Fortaleza, foi apontado por pesquisas como o principal \u201c \u201d. O governador tamb\u00e9m tem, atualmente, , com aliados que incluem o ex-ministro Ciro Gomes (PDT), o ex-presidente do Senado, Eun\u00edcio Oliveira (MDB), o ex-vice-governador Domingos Filho (PSD), al\u00e9m do ex-presidente Lula (PT). A ampla alian\u00e7a, entretanto, ainda gera muitas d\u00favidas sobre a composi\u00e7\u00e3o da chapa majorit\u00e1ria no pr\u00f3ximo ano. Em entrevista ao programa , o governador se esquivou de comentar sobre o futuro. :  Bahia: acomoda\u00e7\u00e3o de aliados Na Bahia, o futuro pol\u00edtico de Rui Costa (PT) em 2022 depende da acomoda\u00e7\u00e3o de tr\u00eas partidos: o PT, o PP e o PSD. O petista, que j\u00e1 foi cotado para disputar a Presid\u00eancia, deve embarcar na disputa de uma vaga para o Senado. Essa cadeira atualmente \u00e9 ocupada por Otto Alencar (PSD), seu aliado \u2013 que poderia ser acomodado no Executivo.   Por outro lado, o PT pretende encabe\u00e7ar a chapa no Executivo estadual com Jaques Wagner (PT). Em meio a esse impasse, h\u00e1 ainda o PP, do atual vice-governador Jo\u00e3o Le\u00e3o, que tem pretens\u00f5es de comandar o Governo e ocupar\u00e1 o cargo caso Rui renuncie para as elei\u00e7\u00f5es. Para dificultar ainda mais os c\u00e1lculos pol\u00edticos do governador, seu principal advers\u00e1rio, ACM Neto (DEM), conseguiu eleger, EM 2020, um sucessor na Prefeitura de Salvador, agora comandada por Bruno Reis (DEM).  Piau\u00ed: o fator Lula Se no Cear\u00e1 e na Bahia a prov\u00e1vel candidatura do ex-presidente Lula deve redefinir o tabuleiro pol\u00edtico, no Piau\u00ed isso fica ainda mais evidente. Presidente do Cons\u00f3rcio de Governadores do Nordeste, Wellington Dias (PT), ganhou destaque nacional por representar a regi\u00e3o nas articula\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pandemia. Rapidamente seu nome foi al\u00e7ado a uma poss\u00edvel candidatura \u00e0 Presid\u00eancia. Contudo, com a devolu\u00e7\u00e3o dos direitos pol\u00edticos do ex-presidente Lula, o governador passou a ser cotado como candidato ao Senado em 2022. At\u00e9 agora, ele n\u00e3o comentou sobre seu futuro na pol\u00edtica, mas aliados j\u00e1 apontam um caminho alternativo. Aproveitando a visibilidade que ganhou e a proximidade com o ex-presidente Lula, Dias pode coordenar a campanha do ex-presidente em 2022. Em entrevista ao , ele disse que tratar\u00e1 das elei\u00e7\u00f5es somente no pr\u00f3ximo ano, mas ressaltou o bom di\u00e1logo com Lula. :  Presidenci\u00e1veis do Nordeste Vizinho ao Piau\u00ed, o governador do Maranh\u00e3o, Fl\u00e1vio Dino (PCdoB), tamb\u00e9m tem o nome ventilado como poss\u00edvel candidato \u00e0 Presid\u00eancia. Contudo, a reentrada de Lula na disputa pode tir\u00e1-lo do jogo.   Dino, assim como outros governadores da regi\u00e3o, tamb\u00e9m deve disputar vaga no Senado Federal. A d\u00favida que ronda o futuro do pol\u00edtico \u00e9 sobre qual partido ir\u00e1 abrig\u00e1-lo. Enquanto avalia deixar o PCdoB \u2013 sigla que deve ser atingida pela cl\u00e1usula de barreira \u2013, a ida para o PSB \u00e9 dada como certa. Nos \u00faltimos dias, uma das chances do governador permanecer no PCdoB era a aprova\u00e7\u00e3o, na C\u00e2mara, de uma reforma eleitoral que autoriza a forma\u00e7\u00e3o de federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, esp\u00e9cie de alian\u00e7a entre siglas, durante quatro anos, em que o grupo soma seus respectivos desempenhos para evitar a cl\u00e1usula de barreira. Dino, por\u00e9m, deve seguir o mesmo destino do deputado federal Marcelo Freixo, que saiu do Psol para se filiar ao PSB. Demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a Caso realmente se candidatem, Wellington Dias e Fl\u00e1vio Dias ter\u00e3o outro obst\u00e1culo. Ambos n\u00e3o conseguiram eleger aliados para comandar as respectivas capitais, vit\u00f3ria que soaria como uma demonstra\u00e7\u00e3o de for\u00e7a na regi\u00e3o.   Em Alagoas, Renan Filho (MDB) tamb\u00e9m n\u00e3o conseguiu eleger o prefeito de Macei\u00f3, mas apoiou seu vice-governador na disputa para prefeito de Arapiraca. Luciano Barbosa (MDB) foi eleito, o problema \u00e9 que ele era o mais cotado para suceder o atual governador. Agora, Renan corre contra o tempo para construir outro nome para a disputa. Entre as possibilidades, h\u00e1 secret\u00e1rios, deputados e prefeitos da regi\u00e3o. Para piorar o cen\u00e1rio para o emedebista, na linha sucess\u00f3ria \u2013 agora sem o vice-governador \u2013, o presidente da Assembleia Legislativa, Marcelo Victor (Solidariedade), \u00e9 o pr\u00f3ximo a assumir, caso Renan Filho decida disputar algum cargo parlamentar no pr\u00f3ximo ano. Contudo, Victor \u00e9 aliado do presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Arthur Lira (PP), que comp\u00f5e a oposi\u00e7\u00e3o ao MDB. Uma eventual descompatibiliza\u00e7\u00e3o do emedebista significaria entregar o Governo para a oposi\u00e7\u00e3o. Para integrantes do MDB em Alagoas, o governador deve permanecer no cargo at\u00e9 o fim do mandato, j\u00e1 que uma reaproxima\u00e7\u00e3o com o grupo de Lira parece distante. Fogo-amigo em Sergipe Impasse semelhante vive Belivaldo Chagas (PSD), em Sergipe. As rela\u00e7\u00f5es estremecidas entre o PSD, do governador, e o PT, da vice-governadora Eliane Aquino (PT), devem inviabilizar uma poss\u00edvel candidatura do chefe do Executivo estadual. Nas elei\u00e7\u00f5es de 2020, as duas siglas disputaram, em campos opostos, a Prefeitura de Aracaju. \u00c0 \u00e9poca, aliados de Belivaldo sa\u00edram vencedores. Para a disputa do pr\u00f3ximo ano, as duas legendas tamb\u00e9m t\u00eam planos diferentes. O PSD estuda lan\u00e7ar nomes como o do deputado federal F\u00e1bio Mitidieri (PSD) e do prefeito de Aracaju, Edvaldo Nogueira (PDT), j\u00e1 o PT planeja ser representado na disputa pelo senador Rog\u00e9rio Carvalho (PT). Pernambuco: em prol dos aliados Cen\u00e1rio incerto tamb\u00e9m \u00e9 encarado pelo governador Paulo C\u00e2mara (PSB), de Pernambuco. Devido \u00e0s amplas alian\u00e7as do PSB no estado, o pol\u00edtico precisar\u00e1 levar muitas vari\u00e1veis em conta para escolher seu destino em 2022. Um caminho mais seguro para o socialista \u00e9 disputar vaga como deputado federal, apontam aliados. A vaga no Senado, t\u00e3o almejada por outros governadores do Nordeste, fica distante para Paulo C\u00e2mara devido a alian\u00e7as com siglas como o PP, que pretende indicar um nome para disputar cadeira no Senado.   Nesta equa\u00e7\u00e3o, caso o PSB ceda na disputa pela vaga no Senado, o caminho fica pavimentado para lan\u00e7ar o nome de Geraldo J\u00falio (PSB), ex-prefeito do Recife e atual secret\u00e1rio estadual de Desenvolvimento Econ\u00f4mico, como sucessor de C\u00e2mara no Governo do Estado. Espa\u00e7o para reelei\u00e7\u00e3o em RN e PB Com futuro mais encaminhado est\u00e3o os governadores da Para\u00edba e do Rio Grande do Norte, os dois \u00fanicos da regi\u00e3o que est\u00e3o em primeiro mandato. Eleito em 2018 com 58,1% dos votos, Jo\u00e3o Azev\u00eado (Cidadania) \u00e9 cauteloso ao falar de uma eventual chapa, mas j\u00e1 admitiu, em entrevista \u00e0 imprensa local, que deve disputar o pleito no pr\u00f3ximo ano.   \u00danica mulher exercendo mandato de governadora no Brasil, F\u00e1tima Bezerra venceu em 2018 com outro feito hist\u00f3rico: obteve 1.022.910 votos. Foi a primeira vez que um governador do Rio Grande do Norte ultrapassou a barreira de um milh\u00e3o de votos. Com esse bom desempenho no curr\u00edculo, a petista \u00e9 uma das apostas da sigla nas disputas estaduais. No \u00faltimo dia 4 de junho, o ex-presidente Lula (PT) inclusive se reuniu virtualmente com ela e outros nomes do PT, como o governador cearense Camilo Santana. Publicamente, ela n\u00e3o fala sobre o pleito do pr\u00f3ximo ano, mas tamb\u00e9m j\u00e1 admitiu que deve disputar a reelei\u00e7\u00e3o. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 15:20 / 11 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governo-do-ceara-preve-concurso-para-33-mil-profissionais-na-saude-1.3031685", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governo do Cear\u00e1 prev\u00ea concurso para 33 mil profissionais na sa\u00fade", "subtitle": "O lan\u00e7amento deve acontecer em fevereiro, com cerca de 11 mil vagas definidas e as demais a serem preenchidas conforme o crescimento da rede de sa\u00fade no Estado, com a inaugura\u00e7\u00e3o, por exemplo, de novos hospitais", "article": "A se prepara para lan\u00e7ar, em fevereiro, um concurso p\u00fablico que prev\u00ea a . Segundo o secret\u00e1rio da pasta, Dr. Cabeto, em entrevista exclusiva ao Di\u00e1rio do Nordeste, o certame mira na expans\u00e3o da rede em todo o Estado e \u00e9 parte do , lan\u00e7ado em 2019, que, dentre outras a\u00e7\u00f5es nos pr\u00f3ximos meses, deve mudar a gest\u00e3o dos Cons\u00f3rcios de Sa\u00fade e implantar o Plano de Carreira da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria nos munic\u00edpios. Sob encargo da Funda\u00e7\u00e3o de Sa\u00fade do Cear\u00e1 (Funsa\u00fade), respons\u00e1vel pela ger\u00eancia dos servi\u00e7os assistenciais, devem ser disponibilizadas cerca de 11 mil vagas inicialmente, com previs\u00e3o de convoca\u00e7\u00e3o dos demais aprovados a partir do crescimento da rede hospitalar. \"Vamos lan\u00e7ar um n\u00famero maior que o n\u00famero total de vagas. O n\u00famero total de vagas deve estar em torno de 11 mil, ent\u00e3o v\u00e3o ser tr\u00eas vezes o n\u00famero total. Esses outros v\u00e3o sendo chamados \u00e0 medida que n\u00f3s formos (ampliando a rede). S\u00f3 em Fortaleza, temos aqui, a longo prazo, para incorporar, esses 11 mil, para HGF (Hospital Geral de Fortaleza) e (Hospital de) Messejana. Depois tem Hospital Universit\u00e1rio, (Hospital Infantil) Albert Sabin, Hospital do Vale do Jaguaribe\", afirma Cabeto. S\u00f3 para a categoria de m\u00e9dicos, est\u00e3o previstas cerca de seis mil vagas, de acordo com o secret\u00e1rio da Sa\u00fade. Crescimento da rede Conforme Cabeto, a ideia \u00e9 que o crescimento do sistema d\u00ea conta de absorver os aprovados na sele\u00e7\u00e3o. A promessa do Governo do Estado \u00e9 de que cinco unidades de alta complexidade estejam funcionando at\u00e9 o fim de 2022, em cinco macrorregi\u00f5es, interior e Capital. Al\u00e9m disso, o governador Camilo Santana (PT) prev\u00ea que todos os munic\u00edpios sejam atendidos com Samu 24h no mesmo per\u00edodo. Atualmente, o Cear\u00e1 tem tr\u00eas grandes hospitais no interior: Hospital Regional do Norte (HRN), em Sobral: Hospital Regional do Cariri, em Juazeiro do Norte: e Hospital do Sert\u00e3o Central, em Quixeramobim. O plano do governo \u00e9 concluir o Hospital Regional do Vale do Jaguaribe, em Limoeiro do Norte - que est\u00e1 em obras - e o Hospital Universit\u00e1rio, em Fortaleza. O amplo concurso \u00e9 parte da estrat\u00e9gia de moderniza\u00e7\u00e3o da estrutura de sa\u00fade do Estado. Recentemente, a Escola de Sa\u00fade P\u00fablica concluiu a sele\u00e7\u00e3o para os cargos executivos dos Cons\u00f3rcios de Sa\u00fade, respons\u00e1veis pela gest\u00e3o de Policl\u00ednicas e Centros de Especialidades Odontol\u00f3gicas (CEO) no Interior, que antes eram ocupados por indica\u00e7\u00e3o dos prefeitos. A ideia \u00e9 fazer sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica tamb\u00e9m para os profissionais que atuem nas unidades, dando mais transpar\u00eancia ao processo. Mudan\u00e7a nos cons\u00f3rcios No caso dos Cons\u00f3rcios de Sa\u00fade, o impacto deve ser significativo no formato desenvolvido at\u00e9 agora. O modo como esses equipamentos s\u00e3o geridos sofrer\u00e1 altera\u00e7\u00e3o, come\u00e7ando pelo comando de cada unidade de sa\u00fade. Atualmente, o modelo \u00e9 compartilhado entre estados e munic\u00edpios, e os presidentes dos cons\u00f3rcios s\u00e3o prefeitos das regi\u00f5es atendidas. A reformula\u00e7\u00e3o se d\u00e1 pela constata\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de disputas pol\u00edticas, mau uso de recursos, suspeitas de desvios, clientelismo, m\u00e1 gest\u00e3o das unidades e dos equipamentos e d\u00edvidas oriundas de m\u00e1s gest\u00f5es. Al\u00e9m disso, dados da Sesa mostram que os atendimentos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o chegam apenas a 25% da capacidade prevista. De acordo com Dr. Cabeto, h\u00e1 duas propostas para tentar resolver o gargalo. Uma delas \u00e9 o Estado retomar para si a gest\u00e3o e dissolver o modelo de compartilhamento de gest\u00e3o e recursos. A outra, considerada mais vi\u00e1vel, \u00e9 fazer uma adequa\u00e7\u00e3o, passando a gest\u00e3o para o Estado e criando um conselho consultivo dos prefeitos, que participariam sem deter o comando. Ao inv\u00e9s de atuarem como presidentes dos cons\u00f3rcios, os gestores municipais seriam presidentes dos conselhos consultivos. Aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria Com foco tamb\u00e9m nas gest\u00f5es municipais, a Secretaria da Sa\u00fade se prepara ainda para lan\u00e7ar o Plano de Carreira da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria do Cear\u00e1 e a possibilidade de parceria com o Estado. \"Vamos oferecer, at\u00e9 o meio do ano, aos munic\u00edpios, para contratar o Estado para a aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Lan\u00e7o tamb\u00e9m o Plano de Carreira da Aten\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria, que est\u00e1 pronto tamb\u00e9m. Vamos come\u00e7ar pelos hospitais, depois a gente vai para os munic\u00edpios\", afirma Cabeto. Governo anuncia Programa Cuidar Melhor a prefeitos Ap\u00f3s ter o lan\u00e7amento adiado em dezembro, o governador Camilo Santana (PT) se re\u00fane virtualmente com todos os 184 prefeitos cearenses amanh\u00e3 (12) para lan\u00e7ar o Programa Cuidar Melhor, uma iniciativa que pretende estabelecer coopera\u00e7\u00e3o entre Estado, munic\u00edpios e sociedade civil para diminuir \u00edndices de mortalidade no Cear\u00e1. O programa de desempenho das gest\u00f5es municipais deve envolver recursos na ordem de 15% do ICMS do Estado, cerca de R$ 400 milh\u00f5es. Na pr\u00e1tica, o Governo mira na redu\u00e7\u00e3o da mortalidade infantil, da mortalidade por AVC/Infarto e mortes por acidentes com motocicletas, al\u00e9m de fortalecer as redes de sa\u00fade e a atua\u00e7\u00e3o regional. \u201cTem uma premia\u00e7\u00e3o que \u00e9 do Estado. Mortalidade infantil, mortalidade por AVC/Infarto e mortalidade por acidente de moto comp\u00f5em o indicador. 70% do indicador \u00e9 do pr\u00f3prio munic\u00edpio, 30% \u00e9 da regi\u00e3o onde ele est\u00e1. A nota \u00e9 o (desempenho) dele mais o regional. Qualifico os dez primeiros todo ano e repasso o recurso proporcional. S\u00e3o R$ 400 milh\u00f5es a mais no or\u00e7amento para dividir por classifica\u00e7\u00e3o\u201d, afirma o secret\u00e1rio da Sa\u00fade, Dr. Cabeto, que apresentar\u00e1 o programa aos prefeitos junto ao governador. Pioneiro no Pa\u00eds, o programa prev\u00ea ainda uma premia\u00e7\u00e3o de R$ 30 milh\u00f5es a ser dividida para tr\u00eas munic\u00edpios que alcan\u00e7arem indicadores-meio, como reduzir acidentes com motos. \u201cPara isso, no entanto, a cidade dever\u00e1 ter o Detran municipalizado\u201d, explica o secret\u00e1rio. Outros indicadores valer\u00e3o premia\u00e7\u00e3o por parte do Governo do Estado. Cabeto cita como exemplo de desempenho que pode valer premia\u00e7\u00e3o o atendimento de mulheres gr\u00e1vidas de alto risco, de acordo com o n\u00famero de consultas realizadas. Outra bonifica\u00e7\u00e3o deve ser dada por a\u00e7\u00f5es inovadoras que tenha impacto na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios, como ofertar gin\u00e1stica aos moradores. A expectativa \u00e9 de que o recurso recebido pelo munic\u00edpio seja aplicado com base nas regras do Plano Regional de Sa\u00fade. As propostas da Sesa fazem parte da Plataforma de Moderniza\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade. Na pr\u00e1tica, trata-se de um plano de a\u00e7\u00f5es para tornar o atendimento na rede de sa\u00fade do Cear\u00e1 mais \u201chumanit\u00e1rio e integrado\u201d, segundo o Governo. A plataforma re\u00fane um conjunto de medidas a serem executadas at\u00e9 2023, com integra\u00e7\u00e3o da rede de atendimento em todo o Estado. ", "author": "In\u00e1cio Aguiar/Felipe Azevedo", "date": " 23:30 / 10 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governo-federal-formaliza-troca-de-ministros-em-seis-pastas-com-publicacao-no-diario-oficial-1.3066715", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governo Federal formaliza troca de ministros em seis pastas com publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial", "subtitle": "Os novos titulares constam na edi\u00e7\u00e3o desta ter\u00e7a-feira (30)", "article": "O Governo Federal formalizou nesta ter\u00e7a-feira (30) a anunciada pelo presidente A troca nas pastas da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o, Casa Civil, Defesa, Justi\u00e7a, Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e Secretaria de Governo foi publicada no (DOU). A substitui\u00e7\u00e3o em s\u00e9rie dos titulares dos minist\u00e9rios ocorreu ap\u00f3s o virar alvo de press\u00f5es dentro e fora do governo pelo desempenho ruim \u00e0 frente da pol\u00edtica externa do Pa\u00eds e nas negocia\u00e7\u00f5es por vacinas e pedir demiss\u00e3o do cargo. Dessa forma, a vaga no Itamaraty ser\u00e1 ocupada pelo embaixador Carlos Alberto Franco Fran\u00e7a, que estava na chefia da assessoria especial da Presid\u00eancia. Nessa segunda-feira (29), o tamb\u00e9m anunciou sua sa\u00edda do Minist\u00e9rio da Defesa. A pasta agora ser\u00e1 chefiada pelo general Walter Braga Netto, antes chefe da Casa Civil, que passar\u00e1 a ser comandada por Luiz Eduardo Ramos, que sai da Secretaria de Governo. J\u00e1 para o cargo de Ramos, que atuava como o principal articulador do Planalto com o Congresso, entrou a deputada Fl\u00e1via Arruda (PL-DF), refor\u00e7ando a participa\u00e7\u00e3o do Centr\u00e3o no governo.  Fl\u00e1via, ent\u00e3o presidente da Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento (CMO) \u00e9 uma das principais lideran\u00e7as do PL, um dos partidos que integram o Centr\u00e3o. O cargo ao Centr\u00e3o \u00e9 mais um gesto de Bolsonaro para o grupo, que tem hoje o Minist\u00e9rio da Cidadania, comandado pelo deputado Jo\u00e3o Roma (Republicanos-BA). O agora ex-advogado-geral da Uni\u00e3o, Jos\u00e9 Levi, tamb\u00e9m pediu exonera\u00e7\u00e3o e a AGU voltar\u00e1 a ser chefiada por Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, que havia assumido a Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica ap\u00f3s a sa\u00edda do ex-juiz S\u00e9rgio Moro. Levi deixou o cargo depois de se recusar a assinar a a\u00e7\u00e3o apresentada pelo presidente Bolsonaro ao Supremo Tribunal Federal (STF) para derrubar decretos editados pelos governos do Distrito Federal, Bahia e Rio Grande do Sul sobre \"toque de recolher\" para conter a dissemina\u00e7\u00e3o de Covid-19. Com o retorno de Mendon\u00e7a para a AGU, a pasta da Justi\u00e7a ser\u00e1 liderada pelo delegado da Pol\u00edcia Federal Anderson Gustavo Torres, que ocupava o cargo de Secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Distrito Federal. O embaixador Carlos Alberto Franco Fran\u00e7a \u00e9 formado em Direito e entrou na carreira diplom\u00e1tica no ano de 1991. Apesar disso, n\u00e3o foi embaixador no exterior e nem ocupou cargos de chefia no Itamaraty. Fran\u00e7a atuou como chefe do cerimonial da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Atualmente, era assessor-chefe na Assessoria Especial do Presidente. General da reserva do Ex\u00e9rcito desde 20 de fevereiro de 2020, quando assumiu a Casa Civil, Braga Netto ficou conhecido nacionalmente h\u00e1 tr\u00eas anos ap\u00f3s chefiar a interven\u00e7\u00e3o federal no Rio de Janeiro a mando do ent\u00e3o presidente Michel Temer (MDB). Na gest\u00e3o de Bolsonaro, ele assumiu primeiramente o comando do Estado-Maior do Ex\u00e9rcito. Luiz Eduardo, general quatro estrelas da reserva, \u00e9 amigo pessoal de Bolsonaro. Desde 2019, estava na Secretaria de Governo como articulador entre o Poder Executivo e o Congresso Nacional. Membro do Centr\u00e3o, Fl\u00e1via Arruda \u00e9 casada com o ex-governador do Distrito Federal Jos\u00e9 Roberto Arruda, que foi preso e teve o mandato cassado por envolvimento no mensal\u00e3o do DEM. Na C\u00e2mara, a parlamentar \u00e9 autora de uma lei que autoriza estados e munic\u00edpios a resgatarem R$ 1,5 bilh\u00e3o do Fundo Nacional da Assist\u00eancia Social para aplica\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia. Bacharel em Ci\u00eancias Jur\u00eddicas e Sociais, o tamb\u00e9m e pastor presbiteriano Andr\u00e9 Mendon\u00e7a assumiu o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica logo ap\u00f3s a sa\u00edda de S\u00e9rgio Moro. Antes de chegar \u00e0 AGU, ele trabalhou como corregedor-geral do \u00f3rg\u00e3o, entre 2016 e 2018. Anderson Gustavo Torres \u00e9 delegado federal e foi por anos chefe de gabinete do ex-deputado federal Fernando Francischini (PSL-PR), um dos primeiros parlamentares no Congresso a abra\u00e7ar, em 2018, a campanha de Bolsonaro ao Planalto. Para assumir o novo cargo, ele deixou a Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Distrito Federal, que o tinha como titular desde o in\u00edcio de 2019.       ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado/Di\u00e1rio do Nordeste", "date": " 08:08 / 30 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/governo-federal-lanca-oficialmente-o-plano-nacional-de-vacinacao-contra-a-covid-19-1.3023154", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Governo Federal lan\u00e7a oficialmente o plano nacional de vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19", "subtitle": "Segundo o governo, 51 milh\u00f5es de pessoas ser\u00e3o vacinadas nessa etapa", "article": "O Governo Federal lan\u00e7ou na manh\u00e3 desta quarta-feira (16), em uma cerim\u00f4niano Pal\u00e1cio do Planalto, o . O documento prev\u00ea a vacina\u00e7\u00e3o primeiro de , por estarem mais expostos ao coronav\u00edrus ou serem mais vulner\u00e1veis \u00e0 doen\u00e7a.  Segundo o governo, nessa etapa, o que vai exigir 108, 3 milh\u00f5es de doses. Cada pessoa toma duas doses, e h\u00e1 uma perda de 5% de vacina decorrente dos processos de transporte e aplica\u00e7\u00e3o. A vacina\u00e7\u00e3o no Brasil deve ser conclu\u00edda em 16 meses, sendo quatro meses para vacinar todos os grupos priorit\u00e1rios. Somente em seguida, a \"popula\u00e7\u00e3o em geral\" deve receber a imuniza\u00e7\u00e3o.  Apesar do lan\u00e7amento, a\u00a0vacina\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o tem uma data para come\u00e7ar. O governo afirma que \u00e9 preciso esperar a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) aprovar o registro de vacinas. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:25 / 16 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/grupo-de-mais-de-300-diplomatas-publica-carta-para-pedir-saida-de-ernesto-1.3065853", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Grupo de mais de 300 diplomatas publica carta para pedir sa\u00edda de Ernesto", "subtitle": "Os diplomatas acusam o ministro brasileiro de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores de causar \"graves preju\u00edzos para as rela\u00e7\u00f5es\" do Pa\u00eds", "article": "Um grupo de publicou neste s\u00e1bado (27) uma carta p\u00fablica acusando a pol\u00edtica externa atual de causar \" \" e da chefia do . Ernesto atravessa sua desde que assumiu o Itamaraty. Ele est\u00e1 devido a press\u00f5es da c\u00fapula do Congresso, de militares, do agroneg\u00f3cio e de grandes empres\u00e1rios. Lei do Servi\u00e7o Exterior Entre os autores do manifesto h\u00e1 ao menos dez embaixadores, cargo do topo da carreira do Itamaraty. Eles, por\u00e9m, n\u00e3o se identificam, porque, se assim fizessem, estariam violando a . O artigo 27 da regra determina que \u00e9 necess\u00e1rio \"solicitar, previamente, anu\u00eancia da autoridade competente, na forma regulamentar, para manifestar-se publicamente sobre mat\u00e9ria relacionada com a formula\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica exterior do Brasil\". Um dos signat\u00e1rios da carta disse \u00e0 Folha que, embora , a sa\u00edda do chanceler \u00e9 para a revers\u00e3o da no cen\u00e1rio internacional e um sinal importante para desbloquear possibilidades de coopera\u00e7\u00e3o futuras fundamentais nesse momento de pandemia. Insatisfa\u00e7\u00e3o coletiva De acordo com uma outra diplomata que apoiou a publica\u00e7\u00e3o do manifesto, o objetivo \u00e9 , mostrando que boa parte dos servidores n\u00e3o est\u00e1 de acordo com a orienta\u00e7\u00e3o dada atualmente ao minist\u00e9rio. Segundo ela, o Itamaraty \"n\u00e3o \u00e9 o Ernesto\" e pode fazer muito mais pelo pa\u00eds. A diplomata ainda afirma que o sentimento geral na pasta \u00e9 de \" \" e questiona quais interlocutores estrangeiros gostariam de dialogar com algu\u00e9m que se refere ao coronav\u00edrus como \"comunav\u00edrus\" e que critica frequentemente o que o chanceler define como globalismo. Um dos idealizadores da carta afirma que, devido \u00e0 disciplina dos diplomatas e a um senso forte de hierarquia dentro Itamaraty, at\u00e9 agora n\u00e3o havia ocorrido um movimento organizado de , apesar do crescente descontentamento com Ernesto \"desde os primeiros absurdos da sua gest\u00e3o\". Situa\u00e7\u00e3o \"ultrapassou todos os limites\", disse diplomata Segundo esse diplomata, no entanto, a situa\u00e7\u00e3o nas \u00faltimas semanas \" \". Ele cita, como exemplo, o fato de Ernesto ter tentado deixar o Brasil fora do Covax, mecanismo da OMS para distribui\u00e7\u00e3o de vacinas a pa\u00edses em desenvolvimento, por achar que se trata de uma iniciativa globalista. Assim, diz ele, o ac\u00famulo de situa\u00e7\u00f5es que \"beiram a \" levou a essa manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablica, algo que classificou como at\u00edpico e excepcional. Ainda de acordo com esse funcion\u00e1rio do Itamaraty, existe um sentimento muito forte de revolta e de impot\u00eancia, algo que ele diz ouvir todos os dias, de embaixadores no exterior a colegas em Bras\u00edlia. Por fim, o diplomata relata escutar semanalmente piadas de colegas estrangeiros, porque \"ningu\u00e9m leva o Ernesto a s\u00e9rio\". Agora, por\u00e9m, com a , ele diz que muitos entenderam n\u00e3o se tratar apenas de \"um lun\u00e1tico exc\u00eantrico\", mas de \"uma figura nefasta, um criminoso\". A carta aponta que, nos \u00faltimos dois anos, \"avolumaram-se exemplos de condutas incompat\u00edveis com os princ\u00edpios constitucionais e at\u00e9 mesmo com os c\u00f3digos mais elementares da pr\u00e1tica diplom\u00e1tica\". \"Al\u00e9m de problemas mais imediatos, como a falta de vacinas, de insumos ou a proibi\u00e7\u00e3o da entrada de brasileiros em outros pa\u00edses, acumulam-se na credibilidade internacional do pa\u00eds.\" Segundo um outro signat\u00e1rio, em nenhum outro momento da hist\u00f3ria brasileira, nem durante a ditadura militar, , \"sequestrado por uma seita, distante da sociedade\". \"\u00c9 importante que a sociedade saiba que isso n\u00e3o \u00e9 culpa dos diplomatas e que nosso sil\u00eancio n\u00e3o \u00e9 cumplicidade.\" ", "author": "Folhapress", "date": " 19:34 / 27 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/grupo-faz-carreata-contra-lockdown-em-fortaleza-ato-descumpre-decreto-1.3059989", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Grupo faz carreata contra lockdown em Fortaleza; ato descumpre decreto", "subtitle": "Carreata ocorre neste domingo", "article": "No dia em que o Cear\u00e1 chega a marca de pela Covid-19, manifestantes pr\u00f3-Bolsonaro realizam carreata contra o no Estado. O ato, que descumpre o que est\u00e1 previsto no decreto de isolamento social r\u00edgido, ocorre neste domingo (14). Por volta das 10h25, eles ocuparam o viaduto da Avenida Raul Barbosa, em Fortaleza. Em v\u00eddeos que circulam nas redes sociais, \u00e9 poss\u00edvel observar algumas pessoas fora dos ve\u00edculos e outras sem m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o. O a todo o Estado na \u00faltima quinta-feira (11). A restri\u00e7\u00e3o foi aplicada devido \u00e0 escalada de mortes, casos do novo coronav\u00edrus e interna\u00e7\u00f5es, que pressionam o sistema de sa\u00fade. A medida come\u00e7ou a valer neste s\u00e1bado (13). No dia em que o lockdown amplo foi anunciado, o presidente Ja (sem partido) que est\u00e3o endurecendo as medidas para tentar conter a dissemina\u00e7\u00e3o da Covid-19.\u00a0\"At\u00e9 quando n\u00f3s podemos aguentar esta irresponsabilidade do lockdown? Estou preocupado com vida, sim \", disse o presidente. Na Capital, o j\u00e1 havia sido determinado no \u00faltimo dia 5 de mar\u00e7o. Embora houvesse uma recomenda\u00e7\u00e3o para que as regi\u00f5es em situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica adotassem a restri\u00e7\u00e3o, resolveram n\u00e3o acatar a medida - que agora passa a ser definida em decreto estadual. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:47 / 14 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/hildon-chaves-e-cristiane-lopes-disputam-o-segundo-turno-das-eleicoes-em-porto-velho-1.3011732", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Hildon Chaves e Cristiane Lopes disputam o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es em Porto Velho", "subtitle": "O candidato do PSDB recebeu 34,01% dos votos, e a concorrente do PP obteve 14,32%", "article": "Os candidatos \u00e0 Prefeitura de Porto Velho, Hildon Chaves (PSDB) e Cristiane Lopes (PP) v\u00e3o disputar o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es na Capital de Rond\u00f4nia. Com 100% das urnas apuradas, o candidato do PSDB recebeu 34,01% dos votos (74.278). J\u00e1 a opositora, do PC do B, obteve 14,32% dos votos (31.461 ao todo). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 01:40 / 16 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/grupo-vidas-brasileiras-que-tem-xuxa-e-felipe-neto-pede-impeachment-de-bolsonaro-a-camara-1.3089629", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Grupo 'Vidas Brasileiras', que tem Xuxa e Felipe Neto, pede impeachment de Bolsonaro \u00e0 C\u00e2mara", "subtitle": "Artistas e intelectuais integram movimento que acusa Bolsonaro de crimes de responsabilidade", "article": "O grupo \"Vidas Brasileiras\", com nomes como , Felipe Neto e Walter Casagrande, protocolou um pedido de contra o presidente Jair Bolsonaro (sem partido), nesta segunda-feira (24). Solicita\u00e7\u00e3o foi enviada \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados.  Leia tamb\u00e9m Com isso, Bolsonaro j\u00e1 contabiliza 120 pedidos de impeachment, com seis destes j\u00e1 arquivados e 114 aguardando an\u00e1lise. Decis\u00e3o cabe ao presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL). O documento \u00e9 assinado ainda por intelectuais e artistas como   Crimes de responsabilidade na pandemia O grupo acusa Bolsonaro de uma s\u00e9rie de crimes de responsabilidade durante o combate \u00e0 pandemia da Covid-19. \"Ao longo dos \u00faltimos 15 meses, desde os primeiros casos identificados de Covid19 no Brasil, o Presidente da Rep\u00fablica Jair Messias Bolsonaro praticou um conjunto de atos il\u00edcitos que configuram crimes de responsabilidade e embasam a presente den\u00fancia\", afirma o pedido. \"As infra\u00e7\u00f5es pol\u00edtico-administrativas acima elencadas violam a Constitui\u00e7\u00e3o e a lei em qualquer contexto. Na atual conjuntura, em que o Brasil e o mundo s\u00e3o afetados por uma crise sanit\u00e1ria e econ\u00f4mica sem precedentes, as consequ\u00eancias dos atos do Chefe do Poder Executivo e Chefe de Estado se tornam ainda mais graves\", diz o pedido de destitui\u00e7\u00e3o. Vidas Brasileiras A iniciativa se descreve como um grupo \"profundamente indignado com os atos e Segundo a descri\u00e7\u00e3o do \"Vidas Brasileiras\" dispon\u00edvel no site, sob o comando de Bolsonaro, o Pa\u00eds n\u00e3o tem conseguido combater a pandemia e garantir a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. \"Somos integrantes da sociedade civil brasileira, das mais diferentes \u00e1reas, origens e convic\u00e7\u00f5es, sendo que o que nos une \u00e9 a necessidade urgente de mudan\u00e7as na condu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica-administrativa do Brasil, sobretudo na \u00e1rea da sa\u00fade\", aponta a organiza\u00e7\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:53 / 24 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/hamilton-mourao-recebe-primeira-dose-da-vacina-contra-a-covid-19-em-brasilia-1.3066378", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Hamilton Mour\u00e3o recebe primeira dose da vacina contra a Covid-19, em Bras\u00edlia", "subtitle": "Ele recebeu dose da Coronavac, vacina produzida pelo laborat\u00f3rio chin\u00eas Sinovac em parceria com o Instituto Butantan", "article": "O vice-presidente do Brasil, , recebeu a primeira dose da , contra a Covid-19, na tarde desta segunda-feira (29), em Bras\u00edlia. Ele compartilhou o momento em suas redes sociais. \"Hoje fiz minha parte como cidad\u00e3o consciente e recebi a primeira dose da vacina contra a Covid-19 (Coronavac). Espero que, em breve, o maior n\u00famero poss\u00edvel de vacinas chegue \u00e0 popula\u00e7\u00e3o brasileira\", disse Mour\u00e3o. Ap\u00f3s receber o imunizante, o vice-presidente falou a jornalistas. \"\u00c9 importante que todos sejam vacinados. Cada um dentro da sua vez, chegando a sua hora dentro da fila bonitinho, direitinho\", disse a jornalistas ap\u00f3s ser vacinado. \"A vacina \u00e9 tranquilinha, n\u00e3o d\u00f3i. O pessoal pode vir tranquilo, rapidinho\", acrescentou.  Leia Mais: No fim do ano passado, Mour\u00e3o e ficou em isolamento na resid\u00eancia oficial do Jaburu, em Bras\u00edlia. Do alto escal\u00e3o do governo, j\u00e1 foram vacinados os ministros Augusto Heleno, do Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional, de 73 anos, e Paulo Guedes, da Economia, de 71 anos. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste / Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 15:08 / 29 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/hildon-chaves-e-reeleito-em-porto-velho-1.3017018", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Hildon Chaves \u00e9 reeleito em Porto Velho", "subtitle": "Prefeito ter\u00e1 mais quatro anos de mandato", "article": "O atual prefeito de Porto Velho (RO),\u00a0Hildon Chaves, foi reeleito. Ele tem 52 anos de idade, \u00e9 advogado e atuou como promotor de Justi\u00e7a. \u00c0 Justi\u00e7a Eleitoral ele declarou patrim\u00f4nio de R$ 20,3 milh\u00f5es. Chaves ganhou a elei\u00e7\u00e3o com apoio da coliga\u00e7\u00e3o \u201cO Trabalho Continua\u201d \u2013formada pelo PSD / PL / PSDB / DEM. Ele obteve 54,45% dos votos v\u00e1lidos, superando Cristiane Lopes (PP), que obteve 45,55%. A apura\u00e7\u00e3o segue, mas 100% das urnas j\u00e1 foram computadas. ", "author": "Ag\u00eancia Brasil", "date": " 19:52 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/hamilton-mourao-testa-positivo-para-covid-19-e-fica-em-isolamento-em-brasilia-1.3026951", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Hamilton Mour\u00e3o testa positivo para Covid-19 e fica em isolamento em Bras\u00edlia", "subtitle": "Resultado foi confirmado neste domingo (27) pela assessoria de comunica\u00e7\u00e3o da Vice-Presid\u00eancia da Rep\u00fablica", "article": "O vice-presidente Hamilton Mour\u00e3o, 67, contraiu o novo coronav\u00edrus, informou neste domingo (27) a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o da Vice-Presid\u00eancia da Rep\u00fablica.  Em nota, o \u00f3rg\u00e3o afirma que o teste positivo para Covid-19 foi confirmado na tarde deste domingo e que Mour\u00e3o permanecer\u00e1 em isolamento na resid\u00eancia oficial do Jaburu, em Bras\u00edlia.  O documento n\u00e3o informa o estado de sa\u00fade do vice-presidente e n\u00e3o menciona se ele manifestou algum tipo de sintoma. Pessoas com mais de 60 anos s\u00e3o consideradas grupo de risco pela OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade).  Entre as autoridades brasileiras que j\u00e1 contra\u00edram o v\u00edrus, est\u00e3o 14 ministros do governo e o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) \u2013 ele mesmo foi infectado em julho, mas se recuperou sem maiores sintomas. O \u00faltimo membro do primeiro escal\u00e3o a receber exame positivo para a doen\u00e7a foi o ministro Tarc\u00edsio de Freitas (Infraestrutura).  Tamb\u00e9m j\u00e1 foram infectados os ministros Augusto Heleno (Seguran\u00e7a Institucional): Bento Albuquerque (Minas e Energia): Onyx Lorenzoni (Cidadania): Milton Ribeiro (Educa\u00e7\u00e3o): Marcos Pontes (Ci\u00eancia e Tecnologia): Wagner Ros\u00e1rio (Controladoria-Geral da Uni\u00e3o): Braga Neto (Casa Civil): Jorge Oliveira (Secretaria-Geral): Marcelo \u00c1lvaro Ant\u00f4nio (Turismo): Luiz Eduardo Ramos (Secretaria de Governo): F\u00e1bio Faria (Comunica\u00e7\u00f5es): Eduardo Pazuello (Sa\u00fade) e Andr\u00e9 Mendon\u00e7a (Justi\u00e7a).  No in\u00edcio de dezembro, o Comandante do Ex\u00e9rcito, general Edson Pujol, tamb\u00e9m recebeu exame positivo para o coronav\u00edrus.   ", "author": "Folhapress", "date": " 20:37 / 27 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/hamilton-mourao-toma-2-dose-de-vacina-coronavac-contra-a-covid-19-1.3078005", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Hamilton Mour\u00e3o toma 2\u00aa dose de vacina CoronaVac, contra a Covid-19", "subtitle": "Vice-presidente refor\u00e7ou necessidade de imuniza\u00e7\u00e3o contra o novo coronav\u00edrus", "article": "O vice-presidente , 67 anos, recebeu, nesta segunda-feira (26), a CoronaVac, contra a Covid-19, em Bras\u00edlia. O pol\u00edtico foi atendido em um dos pontos de vacina\u00e7\u00e3o\u00a0drive-thru\u00a0da capital do Pa\u00eds. Depois de receber a dose de refor\u00e7o, o vice-presidente afirmou que o imunizante \u00e9 recomendado pelo governo e que, aos poucos, o Pa\u00eds vencer\u00e1 a crise sanit\u00e1ria com o avan\u00e7o da imuniza\u00e7\u00e3o. Com 67 anos, o vice-presidente havia sido vacinado com a em . \"Segunda dose tomada. A vacina est\u00e1 avan\u00e7ando e pouco a pouco vamos ter todo mundo imunizado, [vamos] acreditar nesse processo que a gente vai vencer essa doen\u00e7a a\u00ed, apesar das pessoas que temos perdido. Mas, vamos ganhar isso a\u00ed\", disse o vice-presidente na sa\u00edda do ponto de vacina\u00e7\u00e3o. Questionado se recomendava a vacina\u00e7\u00e3o,\u00a0Mour\u00e3o\u00a0respondeu: \"L\u00f3gico. O governo est\u00e1 vacinando porque ele recomenda. Ningu\u00e9m foge disso a\u00ed.\" O vice-presidente evitou responder quando questionado sobre a , que deve ser instalada amanh\u00e3 e mira principalmente as a\u00e7\u00f5es e durante a pandemia. \"Isso a\u00ed n\u00e3o tem nada a ver comigo\", disse.  Leia mais Mour\u00e3o\u00a0foi um dos integrantes do governo a contrair a doen\u00e7a, diagnosticado no fim do . Mesmo antes de ser infectado pelo coronav\u00edrus,\u00a0Mour\u00e3o\u00a0sempre teve a . No Twitter, o vice-presidente comentou ter recebido a segunda dose e reiterou a necessidade da popula\u00e7\u00e3o seguir . \"Ciclo completo! Hoje fui vacinado com a 2\u00aa dose da Coronavac. Estimulo a todos que se vacinem quando chegar o momento e que se protejam do v\u00edrus da #COVID19, mantendo o distanciamento, n\u00e3o se aglomerando com pessoas desconhecidas, higienizando as m\u00e3os e utilizando a m\u00e1scara\", publicou. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 17:40 / 26 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-71-dizem-que-a-escolha-para-prefeito-de-juazeiro-e-definitiva-e-nao-mudarao-de-jeito-nenhum-1.3010861", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope: 71% dizem que a escolha para prefeito de Juazeiro \u00e9 definitiva e n\u00e3o mudar\u00e3o de jeito nenhum", "subtitle": "O Ibope ouviu 749 votantes entre os dias 11 e 13 de novembro de 2020. A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos", "article": "A nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020, divulgada nesta sexta-feira (13), mostra que e n\u00e3o pretendem mudar at\u00e9 o dia da elei\u00e7\u00e3o. O Ibope perguntou: \u201csua decis\u00e3o de votar neste(a) candidato(a) j\u00e1 \u00e9 definitiva ou poder\u00e1 mudar sua decis\u00e3o at\u00e9 o dia da elei\u00e7\u00e3o?\u201d.\u00a0Em resposta, e que n\u00e3o mudar\u00e3o de jeito nenhum. Outros 25% afirmaram que poder\u00e3o mudar de candidato at\u00e9 o dia das elei\u00e7\u00f5es. J\u00e1 4% dos entrevistados\u00a0n\u00e3o sabem ou n\u00e3o responderam. Seguem os n\u00fameros: A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07535/2020. Este \u00e9 o terceiro levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Juazeiro do Norte desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu os eleitores entre os dias 11 e 13 de novembro de 2020. A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:20 / 13 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-90-dos-eleitores-de-fortaleza-desconhecem-ou-so-ouviram-falar-de-vice-prefeitos-1.3014583", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope: 90% dos eleitores de Fortaleza desconhecem ou s\u00f3 ouviram falar de vice-prefeitos", "subtitle": "Levantamento encomendado pela TV Verdes Mares, realizado entre os dias 21 e 22 de novembro, foi divulgado nesta segunda-feira (23)", "article": "A divulgada nesta segunda-feira (23) pela TV Verdes Mares mostra que de\u00a0Sarto\u00a0Nogueira (PDT) e Capit\u00e3o Wagner (Pros). J\u00e1 59% dos entrevistados\u00a0disseram n\u00e3o conhecer o vice de\u00a0Sarto, e 60% afirmaram n\u00e3o conhecer a vice de Wagner. A institui\u00e7\u00e3o perguntou\u00a0\u201c \u201d e \u201c \u201d. O do vice-prefeito de Sarto,\u00a0\u00c9lcio Batista (PSB), nem da vice-prefeito do Capit\u00e3o Wagner,\u00a0Kamila Cardoso (Podemos). A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07611/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro.  ", "author": "Andr\u00e9 Costa", "date": " 08:00 / 24 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/hospital-universitario-do-ceara-deve-reacender-articulacao-com-bancada-de-deputados-federais-1.3039237", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Hospital Universit\u00e1rio do Cear\u00e1 deve reacender articula\u00e7\u00e3o com bancada de deputados federais", "subtitle": "Anualmente, parlamentares t\u00eam direito a valores do or\u00e7amento da Uni\u00e3o para investirem onde desejarem. O governador deve dialogar com eles em busca de recursos para a obra do hospital", "article": "para do assinada pelo governador Camilo Santana (PT), as discuss\u00f5es sobre a contribui\u00e7\u00e3o da para tocar obras importantes no Estado deve voltar \u00e0s pautas da gest\u00e3o. Nos bastidores, h\u00e1 sinaliza\u00e7\u00f5es de que o petista deve retomar as articula\u00e7\u00f5es com os parlamentares para garantir suporte a partir da verba das emendas de bancada de 2021 para o hospital. A ordem de servi\u00e7o assinada pelo governador para a instala\u00e7\u00e3o do equipamento \u00e9 or\u00e7ada em . No entanto, a expectativa de investimento total em moderniza\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade no Cear\u00e1 - o que inclui outros projetos - at\u00e9 2023, gira em torno de R$ 600 milh\u00f5es. A constru\u00e7\u00e3o do hospital foi anunciada ainda em 2019 pelo governador. Naquele ano, depois de um amplo di\u00e1logo, Camilo conseguiu chegar a um consenso com os parlamentares federais para a aplica\u00e7\u00e3o de cerca de dos R$ 248 milh\u00f5es em emendas de bancada ao or\u00e7amento federal de 2020, na constru\u00e7\u00e3o do hospital. Por\u00e9m, por causa da pandemia da Covid-19, os recursos acabaram sendo remanejados pelos deputados para outras \u00e1reas emergenciais, e o projeto n\u00e3o saiu do papel.   Agora, h\u00e1 sinaliza\u00e7\u00f5es para a retomada do di\u00e1logo em busca de dar f\u00f4lego ao Estado, tendo em vista o tamanho do investimento no hospital, que est\u00e1 projetado para ser , com 650 leitos de interna\u00e7\u00e3o e atendimento para 30 especialidades. Al\u00e9m disso, a promessa \u00e9 para que a unidade seja entregue at\u00e9 o final da gest\u00e3o de Camilo. Anualmente, os deputados federais e senadores t\u00eam direito a valores do or\u00e7amento federal para investirem onde desejarem - uma forma de viabilizar promessas de campanha e fortalecer bases eleitorais. S\u00e3o as chamadas emendas impositivas individuais e de bancada, cujos repasses s\u00e3o\u00a0obrigat\u00f3rios\u00a0pela Uni\u00e3o. Apesar de geralmente destinarem uma parte para a sa\u00fade do Estado, os parlamentares definem o equipamento ou o ente que deve receber os recursos. Por isso, \u00e9 preciso chegar a um consenso para que eles queiram destinar o dinheiro para o hospital universit\u00e1rio, cuja obra de instala\u00e7\u00e3o est\u00e1 iniciada no campus do\u00a0Itaperi, da (Uece). A bancada federal, por sua vez, diz que est\u00e1 aberta ao di\u00e1logo com o governador, mas que ainda n\u00e3o foi procurada para tratar\u00a0sobre\u00a0o assunto nem sabe qual o montante necess\u00e1rio para ajudar na constru\u00e7\u00e3o do equipamento. \"Nesse ano, ainda n\u00e3o me reuni com o governador. Primeiro a gente precisa vencer essa etapa da presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados, que \u00e9 a prioridade do momento, porque s\u00f3 depois disso a gente vai ter uma defini\u00e7\u00e3o de quando a comiss\u00e3o do or\u00e7amento vai ser instalada, qual o valor que n\u00f3s teremos em emendas, que deve ser pr\u00f3ximo do que tivemos ano passado\", ressaltou o deputado (PDT), l\u00edder da bancada federal do Cear\u00e1. Al\u00e9m disso, Bismarck destaca que o governador precisar\u00e1 conversar bastante com os parlamentares sobre a fatia necess\u00e1ria da verba das emendas de bancada, tendo em vista que o cen\u00e1rio \u00e9 bem diferente de 2019 e os parlamentares tamb\u00e9m t\u00eam prioridades. O deputado (Solidariedade) tamb\u00e9m refor\u00e7a que o governador precisar\u00e1 dialogar com os parlamentares sobre os recursos, j\u00e1 que os deputados t\u00eam autonomia sobre a verba. \"Os deputados n\u00e3o v\u00e3o se negar a contribuir, agora n\u00e3o pode ser uma coisa for\u00e7ada, tem que ser conquistada. Tem que sentar para convencer, tudo fica mais f\u00e1cil depois de convencer. Vamos votar o or\u00e7amento de 2020 l\u00e1 para o fim de fevereiro. A gente nem sabe ainda o valor da emenda de bancada, mas eu acho que todos devem contribuir\", declarou.   Correligion\u00e1rio de Camilo, o deputado (PT) tamb\u00e9m salienta que \u00e9 preciso chegar a um consenso sobre o valor da fatia das emendas de bancada com a maioria dos parlamentares. Entretanto, ele refor\u00e7a que o di\u00e1logo s\u00f3 deve ganhar for\u00e7a quando j\u00e1 tiver uma comiss\u00e3o de or\u00e7amento instalada. \"Ningu\u00e9m tratou nada ainda desse assunto. N\u00f3s temos a elei\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara na segunda (1\u00ba), ent\u00e3o isso s\u00f3 deve ser discutido quando uma comiss\u00e3o de or\u00e7amento for formada, que nem isso tem ainda. Quando for discutir o assunto, vou defender que a parceria com o Governo do Estado seja mantida. N\u00f3s sempre tivemos acordo e parceria com o governador e tem dado certo para todo mundo\", defendeu. Para a libera\u00e7\u00e3o das emendas de bancadas ao Or\u00e7amento Federal de 2020 para um investimento espec\u00edfico do Governo do Estado, \u00e9 necess\u00e1rio que pelo menos 17 dos 22 deputados cearenses e dois dos tr\u00eas senadores do Estado aprovem a proposta da aplica\u00e7\u00e3o dos recursos que devem ser enviados pela Uni\u00e3o. Como o Or\u00e7amento de 2021 do Governo Federal ainda n\u00e3o foi aprovado no Congresso Nacional, os valores de emendas individuais e de bancada ainda ser\u00e3o definidos. No entanto, por conta da crise, os parlamentares acreditam que os montantes das verbas sejam semelhantes ao de 2020, quando cada deputado teve cerca de R$ 15 milh\u00f5es em emendas individuais, e a bancada, R$ 248 milh\u00f5es. O Hospital Universit\u00e1rio do Cear\u00e1 ter\u00e1 mais de , com 7 pavimentos, e ser\u00e1 composto por um edif\u00edcio principal de tr\u00eas torres (cl\u00ednica, cir\u00fargica e materno-infantil). A unidade vai abrigar tamb\u00e9m o e atender\u00e1 mais de 30 especialidades m\u00e9dicas. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:15 / 27 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-91-dos-eleitores-em-juazeiro-do-norte-dizem-que-vao-votar-mesmo-com-a-pandemia-1.3010909", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope: 91% dos eleitores em Juazeiro do Norte dizem que v\u00e3o votar mesmo com a pandemia", "subtitle": "Do total, 91% dos homens e 92% das mulheres entrevistadas afirmam que comparecer\u00e3o \u00e0s urnas em novembro", "article": "A terceira pesquisa Ibope para a Prefeitura de Juazeiro do Norte nas elei\u00e7\u00f5es 2020, divulgada nesta sexta-feira (13) pela TV Verdes Mares, al\u00e9m de questionar qual a prefer\u00eancia do eleitorado, tamb\u00e9m perguntou aos entrevistados se eles v\u00e3o ou n\u00e3o votar durante a pandemia de Covid-19. O Ibope perguntou: \"Levando em conta a pandemia do coronav\u00edrus e as medidas restritivas de preven\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o ao dia da elei\u00e7\u00e3o em 15 de novembro, o (a) sr (a) diria que:\u201d. 91% afirmaram que \u2018com certeza comparecer\u00e3o para votar\u2019: 7% responderam que ainda \u2018est\u00e3o em d\u00favida se ir\u00e3o votar\u2019: 1% disse que \u2018n\u00e3o ir\u00e1 votar de jeito nenhum\u2019. Nenhum eleitor n\u00e3o soube ou n\u00e3o respondeu o questionamento. Na estratifica\u00e7\u00e3o por g\u00eanero, 91% dos homens confirmaram que v\u00e3o escolher seus representantes no dia da elei\u00e7\u00e3o: das mulheres foram 92%. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 idade, os mais fi\u00e9is \u00e0s urnas t\u00eam entre 45 e 54 anos - 95% dos entrevistados disseram que ir\u00e3o votar. O Ibope ouviu 805 eleitores entre os dias 11 e 13 de novembro de 2020. A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07535/2020. Este \u00e9 o terceiro levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Juazeiro do Norte desde o come\u00e7o da campanha eleitoral.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:40 / 13 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-caucaia-naumi-tem-62-das-intencoes-de-voto-valim-38-especialista-analisa-numeros-1.3015869", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope Caucaia: Naumi tem 62% das inten\u00e7\u00f5es de voto; Valim, 38%; especialista analisa n\u00fameros", "subtitle": "No cen\u00e1rio de votos v\u00e1lidos, o candidato do PSD tem vantagem em rela\u00e7\u00e3o a Vitor Valim (Pros), que soma 38% da prefer\u00eancia do eleitorado. Pesquisa, contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste, ouviu 805 pessoas", "article": "A tr\u00eas dias do segundo turno das elei\u00e7\u00f5es municipais, pesquisa Ibope, encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste, indica uma lideran\u00e7a folgada na disputa pela Prefeitura de Caucaia no atual momento do pleito. \u00c0 frente nas inten\u00e7\u00f5es de voto, conforme o levantamento realizado no munic\u00edpio - e divulgado ontem -, Naumi Amorim (PSD) tem ampla vantagem em rela\u00e7\u00e3o ao advers\u00e1rio, Vitor Valim (Pros). O candidato do PSD busca a reelei\u00e7\u00e3o na cidade.   De acordo com o instituto de pesquisa, Naumi conseguiu abrir 24 pontos percentuais sobre seu oponente. Enquanto Valim acumula 38% da prefer\u00eancia dos eleitores, o atual prefeito e candidato soma 62% das inten\u00e7\u00f5es de voto. Os dados s\u00e3o referentes \u00e0 pesquisa estimulada, quando o entrevistador apresenta aos eleitores uma cartela com o nome dos postulantes. Neste cen\u00e1rio, s\u00e3o considerados apenas os votos v\u00e1lidos - excluindo brancos, nulos e indecisos. Para Monalisa Torres, professora de Teoria Pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), o cen\u00e1rio atual apontado pela pesquisa indica uma defini\u00e7\u00e3o dos eleitores. \"A essa altura, uma virada \u00e9 muito dif\u00edcil. Os dados mostram uma diferen\u00e7a consider\u00e1vel entre as candidaturas, ent\u00e3o parece uma elei\u00e7\u00e3o mais tranquila\", avalia. A defini\u00e7\u00e3o do voto \u00e9 refor\u00e7ada por outro \u00edndice da pesquisa. De acordo com o Ibope, entre as pessoas que j\u00e1 sabem em quem ir\u00e3o escolher nas urnas, 79% disseram que n\u00e3o ir\u00e3o mudar a prefer\u00eancia. Por outro lado, 19% afirmaram que est\u00e3o pass\u00edveis de votar no advers\u00e1rio, caso sejam convencidos at\u00e9 o pr\u00f3ximo domingo (29). \"Essa certeza da escolha \u00e9 natural no segundo turno. Primeiro, a maior parte da campanha j\u00e1 ocorreu, os candidatos j\u00e1 s\u00e3o conhecidos e as pautas j\u00e1 foram apresentadas. E, segundo, agora s\u00e3o s\u00f3 duas op\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o \u00e9 um ou outro\", afirma a cientista pol\u00edtica. Caso sejam considerados os votos totais, Naumi tem 52% da prefer\u00eancia, enquanto Valim fica com 32%. Entre os entrevistados, 11% disseram que pretendem votar branco ou nulo. Indecisos representam 4%. Nos dois cen\u00e1rios, a soma dos percentuais pode n\u00e3o totalizar 100% devido aos arredondamentos, informa o Ibope. Conforme determina a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, a pesquisa foi registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-05393/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre os dias 23 e 25 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isso quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. Assim como Fortaleza, Caucaia pode ter as elei\u00e7\u00f5es municipais decididas no segundo turno - como ocorre neste ano. Conforme a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, a segunda etapa do pleito \u00e9 disputada em munic\u00edpios com mais de 200 mil eleitores em que nenhum dos candidatos atinge mais de 50% dos votos v\u00e1lidos. No \u00faltimo dia 15 de novembro, data do primeiro turno, Naumi recebeu 69.262 votos, enquanto Valim teve 47.171. Apesar da vantagem do candidato do PSD, ele foi escolhido por 40,93% dos eleitores. Em segundo lugar, o postulante do Pros aglutinou 27,87% da prefer\u00eancia. Em\u00edlia Pessoa (PSDB), Elmano de Freitas (PT), Sebasti\u00e3o Conrado (PMB), Rodrigo Santaella (Psol), Jo\u00e3o Ary (PMN) e Paulo S\u00e9rgio Cordeiro (PCdoB) foram preteridos pelos eleitores de Caucaia. \"No primeiro turno, j\u00e1 houve uma diferen\u00e7a expressiva. Outro fator que pode explicar esses n\u00fameros \u00e9 a pandemia. Vemos uma tend\u00eancia do eleitor buscando figuras conhecidas, com trabalhos j\u00e1 prestados\", afirma Monalisa Torres.   A primeira pesquisa Ibope para segundo turno em Caucaia, contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrada no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE), tamb\u00e9m questionou os entrevistados sobre a avalia\u00e7\u00e3o das gest\u00f5es municipal, do prefeito Naumi Amorim (PSD): estadual, do governador Camilo Santana (PT): e federal, do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Conforme o levantamento, 41% dos eleitores consideram o Governo de Naumi Amorim como \u00f3timo ou bom, enquanto 35% avaliam como regular. A gest\u00e3o do atual prefeito \u00e9 ruim ou p\u00e9ssima para 22% dos entrevistados. N\u00e3o sabem avaliar somam 2%. Ainda sobre o prefeito, o instituto mediu o \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o do pol\u00edtico. Segundo o Ibope, 58% dos entrevistados aprovam a gest\u00e3o de Naumi, enquanto 37% desaprovam. 5% dos eleitores n\u00e3o sabem responder ao questionamento. Para a cientista pol\u00edtica Monalisa Torres, a avalia\u00e7\u00e3o positiva da gest\u00e3o indica que a popula\u00e7\u00e3o pode estar buscando continuidade. \u201cNa ci\u00eancia pol\u00edtica, temos uma refer\u00eancia em que quando o \u00edndice de avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 acima de 45%, a chance de elei\u00e7\u00e3o \u00e9 alta, abaixo de 40% \u00e9 dif\u00edcil\u201d, aponta. Para mais da metade dos eleitores do munic\u00edpio, a gest\u00e3o de Camilo Santana \u00e9 bem avaliada. O governador \u00e9 apontado como respons\u00e1vel por um governo \u00f3timo ou bom por 57% dos entrevistados. Consideram regular a gest\u00e3o do petista 27% das pessoas ouvidas. Apenas 11% responderam que avaliam a gest\u00e3o como ruim ou p\u00e9ssima. N\u00e3o sabem avaliar somam 5%. J\u00e1 quando falam do presidente, a maior parcela do eleitorado de Caucaia avalia negativamente. Ao todo, 39% disseram que um governo ruim ou p\u00e9ssimo. Aqueles que consideram a gest\u00e3o regular somam 29%. J\u00e1 os que apontam como bom ou \u00f3timo s\u00e3o 31%.  ", "author": "Igor Calvalcante", "date": " 23:00 / 26 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-aponta-vantagem-de-sarto-campanha-termina-movimentada-na-capital-1.3016717", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope aponta vantagem de Sarto; campanha termina movimentada na Capital", "subtitle": "Na v\u00e9spera do pleito, \u00faltima pesquisa contratada pela TV Verdes Mares mostra candidato do PDT com 61% das inten\u00e7\u00f5es de votos v\u00e1lidos, enquanto Capit\u00e3o Wagner (Pros) soma 39%. Os dois foram \u00e0s ruas com discursos de otimismo", "article": "O dia da elei\u00e7\u00e3o para a Prefeitura de Fortaleza em segundo turno, o candidato Sarto Nogueira (PDT) chega ao fim da corrida eleitoral com 22 pontos de vantagem sobre o advers\u00e1rio Capit\u00e3o Wagner (Pros) em inten\u00e7\u00f5es de votos v\u00e1lidos. A segunda e \u00faltima pesquisa Ibope divulgada, neste s\u00e1bado (28), pela TV Verdes Mares, mostrou um cen\u00e1rio de 61% de votos v\u00e1lidos para o pedetista contra 39% para o candidato do Pros. Na v\u00e9spera da vota\u00e7\u00e3o, os postulantes ao Pa\u00e7o Municipal realizaram atividades nas ruas e na internet, em clima de otimismo. Na primeira pesquisa Ibope do segundo turno, divulgada no \u00faltimo dia 23 de novembro, Sarto Nogueira aparecia com 60% dos votos v\u00e1lidos, contra 40% de Capit\u00e3o Wagner. Nesta \u00faltima pesquisa, Sarto e Wagner praticamente mantiveram os percentuais. Lembrando que os votos v\u00e1lidos s\u00e3o computados pela Justi\u00e7a Eleitoral na apura\u00e7\u00e3o, quando s\u00e3o exclu\u00eddos os votos brancos, nulos e indecisos. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-06026/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 26 e 27 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso quer dizer que h\u00e1 uma probabilidade de 95% de os resultados retratarem o atual momento eleitoral.   Na pesquisa estimulada, considerando os votos totais, o candidato do PDT tem 54% das inten\u00e7\u00f5es de votos, enquanto o candidato do Pros soma 35%. Brancos e nulos representam 7%. Os que n\u00e3o sabem ou preferem n\u00e3o opinar s\u00e3o 4%. Em rela\u00e7\u00e3o ao levantamento anterior, no mesmo recorte, Sarto Nogueira tinha 53%, e Capit\u00e3o Wagner, 35%. Brancos e nulos eram 9%. J\u00e1 os eleitores que n\u00e3o sabem ou preferem n\u00e3o opinar, 4%. Ainda de acordo com a pesquisa, 84% dos entrevistados dizem que a decis\u00e3o sobre o voto que citaram j\u00e1 \u00e9 definitiva, \u00e0s v\u00e9speras da elei\u00e7\u00e3o no segundo turno. No total, 13% dizem que ainda podem mudar o voto. A maioria dos eleitores que n\u00e3o est\u00e3o totalmente decididos s\u00e3o mulheres (14%), t\u00eam entre 16 e 24 anos (17%) e s\u00e3o evang\u00e9licos (15%). Sarto lidera entre o eleitorado feminino, com 59% das inten\u00e7\u00f5es de voto, contra 30% de prefer\u00eancia para Capit\u00e3o Wagner. O candidato do PDT tamb\u00e9m aparece na frente entre os homens, com 48% da prefer\u00eancia de voto, enquanto o candidato do Pros tem 40%. De acordo com a pesquisa Ibope, o pedetista leva maior vantagem entre os eleitores mais jovens, de 16 a 24 anos: ele soma 67%, enquanto Capit\u00e3o Wagner tem 26% de apoio nessa faixa et\u00e1ria. Entre as pessoas mais velhas, de 55 anos ou mais, o pedetista tamb\u00e9m tem maior prefer\u00eancia: 55% do eleitorado, contra 34% que preferem Capit\u00e3o Wagner.   O levantamento mostra, ainda, que a maior parte dos eleitores que afirmam votar em Sarto Nogueira t\u00eam ensino fundamental: 58%. J\u00e1 entre os eleitores que declaram voto em Capit\u00e3o Wagner, a maior parte - 36% - tem ensino m\u00e9dio. O candidato do PDT lidera entre os entrevistados de cor preta/parda, com 55%, enquanto Capit\u00e3o Wagner tem 33%. Sarto Nogueira tamb\u00e9m lidera, com 53%, a prefer\u00eancia entre os brancos, contra 38% do candidato do Pros. A pesquisa aponta que o candidato do PDT lidera as inten\u00e7\u00f5es entre os cat\u00f3licos, com 59%, enquanto o candidato Capit\u00e3o Wagner tem 33% de apoio. Por outro lado, o postulante do Pros tem prefer\u00eancia maior entre os evang\u00e9licos, com 44%, enquanto Sarto soma 41%. Boa parte dos entrevistados que ganham at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo declaram voto em Sarto: 57%. Apenas 28% de entrevistados nessa faixa de rendimento familiar apoiam Capit\u00e3o Wagner. A diferen\u00e7a entre os candidatos diminui entre os eleitores que recebem mais de dois sal\u00e1rios m\u00ednimos: Sarto tem 52% de votos e Capit\u00e3o Wagner, 38%. O n\u00famero de eleitores da ex-candidata Luizianne Lins (PT) que declararam voto no candidato Sarto Nogueira tamb\u00e9m cresceu desde a primeira pesquisa Ibope do segundo turno, no \u00faltimo dia 23 de novembro, para a segunda pesquisa divulgada ontem. No primeiro levantamento do Ibope, 70% dos eleitores da petista declararam voto no candidato do PDT. Nesta segunda pesquisa, o percentual subiu para 76%. J\u00e1 o percentual de eleitores de Luizianne Lins que afirmam votar em Capit\u00e3o Wagner se manteve na casa dos 11%. A pesquisa Ibope tamb\u00e9m mediu o \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o das gest\u00f5es do prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), do governador Camilo Santana (PT) e do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). O atual prefeito aparece com 54% de avalia\u00e7\u00e3o \u00f3tima ou boa e 29% de avalia\u00e7\u00e3o regular, enquanto 15% consideram a gest\u00e3o ruim ou p\u00e9ssima e 2% n\u00e3o sabem ou preferem n\u00e3o opinar. A administra\u00e7\u00e3o do governador \u00e9 \u00f3tima ou boa para 55% dos eleitores da Capital. Outros 27% consideram a gest\u00e3o estadual regular e 13% dizem ser ruim ou p\u00e9ssima. Os que n\u00e3o sabem ou preferem n\u00e3o opinar s\u00e3o 4%. J\u00e1 a administra\u00e7\u00e3o de Jair Bolsonaro \u00e9 considerada \u00f3tima ou boa por 28% dos entrevistados. Para 22%, \u00e9 regular. A maioria - 47% - avalia a gest\u00e3o como ruim ou p\u00e9ssima. Os que n\u00e3o sabem ou preferem n\u00e3o opinar somam 3% dos eleitores.   As avalia\u00e7\u00f5es das lideran\u00e7as pol\u00edticas sinalizam o peso da influ\u00eancia que podem ter junto aos candidatos. Sarto Nogueira fez quest\u00e3o de enfatizar proximidade com Roberto Cl\u00e1udio e Camilo Santana ao longo da campanha. Capit\u00e3o Wagner, por outro lado, vinha tentando se descolar da imagem de Jair Bolsonaro, por causa da m\u00e1 avalia\u00e7\u00e3o. O Ibope tamb\u00e9m perguntou aos entrevistados se ir\u00e3o ou n\u00e3o votar em meio \u00e0 pandemia de Covid-19. Do total, 94% dos eleitores dizem que com certeza comparecer\u00e3o: 4% ainda est\u00e3o em d\u00favida se v\u00e3o sair de casa para votar e 2% afirmam que n\u00e3o comparecer\u00e3o para votar de jeito nenhum. Na v\u00e9spera da elei\u00e7\u00e3o em segundo turno, os candidatos aproveitaram o \u00faltimo dia de campanha para realizar atividades nas ruas e na internet. Coincidentemente, os dois foram ao Centro da Capital, um lugar simb\u00f3lico em \u00e9poca de elei\u00e7\u00e3o e muito visitado pelos candidatos. Pela manh\u00e3, Capit\u00e3o Wagner come\u00e7ou a caminhada nas ruas Pedro Pereira e General Sampaio, ao lado de apoiadores. O postulante do Pros defendeu que sua candidatura representa o \"menos favorecido\" e disse que a elei\u00e7\u00e3o estava em aberto na v\u00e9spera. Ele tamb\u00e9m destacou o debate da TV Verdes Mares, realizado na sexta-feira (27), o \u00faltimo antes da elei\u00e7\u00e3o. \"Tenho certeza que a decis\u00e3o est\u00e1 aberta. N\u00e3o h\u00e1 um vitorioso ainda, somente \u00e0s 17h de amanh\u00e3 (domingo) \u00e9 que a gente vai parar de trabalhar, fiscalizando locais de vota\u00e7\u00e3o\", sustentou. Capit\u00e3o Wagner foi questionado sobre a rela\u00e7\u00e3o com o presidente Jair Bolsonaro. Ao longo da campanha, em alguns momentos, ele se esquivou da imagem do presidente e enfatizou que era um candidato independente. Desta vez, por\u00e9m, reconheceu que ser\u00e1 um aliado de Bolsonaro na Prefeitura da Capital, caso seja eleito. \"Se fosse pensar na pol\u00edtica, a gente nem aceitaria o apoio do presidente. A gente est\u00e1 pensando na cidade. Sem d\u00favida nenhuma vou ser um aliado dele (Bolsonaro). Como vou garantir vacina (contra a Covid-19) para todos os moradores de Fortaleza somente com recursos pr\u00f3prios?\", questionou. Do fim da tarde at\u00e9 a noite, ele percorreu, de carro, diferentes bairros da periferia da Capital, como Conjunto Cear\u00e1, Granja Portugal e Bom Jardim. Sarto Nogueira esteve, no in\u00edcio da tarde, na Pra\u00e7a do Ferreira, ao lado do prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT). A parada, inclusive, provocou aglomera\u00e7\u00e3o. O candidato defendeu ser a candidatura capaz de unir Fortaleza. \"A nossa ideia \u00e9 levar proposta de uni\u00e3o por Fortaleza. N\u00f3s representamos essa capacidade de dialogar, de unir as pessoas e juntar opostos, de conseguir dialogar com pessoas completamente antag\u00f4nicas entre si, ideologicamente, \u00e0s vezes pessoalmente. Nossa mensagem \u00e9 inclus\u00e3o, ouvir as pessoas\", afirmou. Questionado sobre o peso que Roberto Cl\u00e1udio e Camilo Santana t\u00eam sobre a campanha, Sarto Nogueira disse que o apoio \u00e9 fundamental. \"\u00c9 um grupo que tem presta\u00e7\u00e3o de contas a fazer e est\u00e1 fazendo\", citou. \u00c0 noite, ele encerrou a campanha em live ao lado do prefeito e do governador. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 23:25 / 28 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-caucaia-veja-avaliacao-dos-governos-de-naumi-amorim-camilo-santana-e-jair-bolsonaro-1.3015628", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope Caucaia: veja avalia\u00e7\u00e3o dos governos de Naumi Amorim, Camilo Santana e Jair Bolsonaro", "subtitle": "Pesquisa entrevistou 805 eleitores entre 23 e 25 de novembro", "article": "A para , contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste para identificar as inten\u00e7\u00f5es de voto dos eleitores do munic\u00edpio, questionou tamb\u00e9m aos entrevistados sobre a das gest\u00f5es municipal (com o o prefeito ), estadual (com o governador ) e federal (com o presidente ).   De acordo com o instituto, 41% dos eleitores avaliam a administra\u00e7\u00e3o de como \u00f3tima/boa, enquanto 35% consideram como regular. J\u00e1 22% dos entrevistados apontaram como ruim/p\u00e9ssima. Veja os n\u00fameros: A pesquisa tamb\u00e9m questionou aos entrevistados o , Naumi Amorim, e candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o. Segundo o Ibope, a a gest\u00e3o de Naumi Amorim, enquanto dos entrevistados . 5% dos eleitores n\u00e3o souberam responder ao questionamento.  A pesquisa foi encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-05393/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 23 e 25 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:22 / 26 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-caucaia-naumi-amorim-45-vitor-valim-22-emilia-pessoa-10-1.3010222", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope Caucaia: Naumi Amorim, 45%, Vitor Valim, 22%; Em\u00edlia Pessoa, 10%", "subtitle": "A pesquisa foi realizada entre os dias 9 e 11 de novembro com 602 eleitores da cidade. O instituto aponta que a disputa no Munic\u00edpio pode ser resolvida ainda no primeiro turno, levando em considera\u00e7\u00e3o a margem de erro", "article": "A quatro dias da elei\u00e7\u00e3o municipal, pesquisa Ibope, contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste, aponta o prefeito de Caucaia, Naumi Amorim (PSD), que concorre \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, liderando a corrida eleitoral no Munic\u00edpio. No levantamento estimulado, que \u00e9 quando os nomes dos candidatos s\u00e3o apresentados ao entrevistado, o gestor aparece com 45% das inten\u00e7\u00f5es de voto, seguido de Vitor Valim (Pros), com 22%, e Em\u00edlia Pessoa (PSDB), com 10%. Proje\u00e7\u00f5es do instituto, considerando apenas os votos v\u00e1lidos - quando s\u00e3o exclu\u00eddos os votos brancos e nulos -, os n\u00fameros apontam que Naumi pode ser reeleito ainda no primeiro turno, considerando a margem de erro que \u00e9 de 4 pontos percentuais para mais ou para menos.  Leia mais Ainda na estimulada, Elmano de Freitas (PT) aparece com 4%: Rodrigo Santaella (Psol), com 2%: Sebasti\u00e3o Conrado (PMB), com 2%: Jo\u00e3o Ary (PMN), com 1%: e Paulo S\u00e9rgio Cordeiro (PCdoB), com 1%. Brancos e nulos somaram 7%, enquanto os eleitores que disseram n\u00e3o saber ou deixaram de responder chegaram a 7%.   A pesquisa foi realizada entre os dias 9 e 11 de novembro, com 602 eleitores. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%, ou seja, h\u00e1 uma probabilidade de 95% de os resultados retratarem o atual momento eleitoral. O levantamento foi registrado no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 sob o n\u00famero CE-06192/2020. Considerando os votos v\u00e1lidos, Naumi atinge 52% da prefer\u00eancia do eleitorado. De acordo com a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, para que um candidato seja eleito ainda no primeiro turno \u00e9 preciso que ele tenha 50% dos votos v\u00e1lidos mais um. Considerando a margem de erro, o prefeito pode estar com \u00edndices variando entre 48% e 56% das inten\u00e7\u00f5es de voto. Caso haja segundo turno na cidade, o favorito para disputar as urnas no dia 29 de novembro contra o atual gestor \u00e9 o deputado federal Vitor Valim (Pros). Segundo o levantamento do instituto, ele tem 25% das inten\u00e7\u00f5es de votos v\u00e1lidos. Em\u00edlia Pessoa vem logo atr\u00e1s, com 12%. No andar de baixo, seguem Elmano de Freitas (5%), Rodrigo Santaella (2%), Sebasti\u00e3o Conrado (2%), Jo\u00e3o Ary (1%) e Paulo S\u00e9rgio Cordeiro, com (1%).   Caucaia \u00e9 a \u00fanica cidade cearense, al\u00e9m de Fortaleza, que pode vir a ter segundo turno, em raz\u00e3o da quantidade de eleitores. Conforme as normas eleitorais, o munic\u00edpio pode ter segundo turno caso tenha 200 mil eleitores ou mais. Atualmente, Caucaia tem 222.128 votantes. O Ibope tamb\u00e9m realizou simula\u00e7\u00f5es de segundo turno com os entrevistados, perguntando em quem eles votariam em uma eventual nova disputa. Quando s\u00e3o colocados Naumi Amorim e Vitor Valim, lado a lado, o atual prefeito tem 54% das inten\u00e7\u00f5es de voto, J\u00e1 o opositor chega a 30%. Em um duelo entre Naumi e Em\u00edlia Pessoa, a tucana atinge 29%, frente 55% do candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o. A pesquisa aponta que Naumi tem a prefer\u00eancia de 51% dos homens em compara\u00e7\u00e3o com as men\u00e7\u00f5es feitas por mulheres (40%). Em\u00edlia, por sua vez, se destaca entre os eleitores de outras religi\u00f5es (que n\u00e3o s\u00e3o cat\u00f3licos ou evang\u00e9licos) - com 17%. \u00c9 neste segmento, inclusive, que Valim tem a menor propor\u00e7\u00e3o das inten\u00e7\u00f5es de votos (17%).   O instituto ainda perguntou aos entrevistados em quem eles n\u00e3o votariam de jeito nenhum - \u00e9 o chamado \u00edndice de rejei\u00e7\u00e3o. Neste aspecto, quem lidera \u00e9 o candidato Vitor Valim, com 32%: em seguida vem Elmano de Freitas, com 28%. Jo\u00e3o Ary, em seguida, tem 22%, um a mais que Naumi Amorim, que pontuou 21%. Sebasti\u00e3o Conrado tem 21% de rejei\u00e7\u00e3o, com Rodrigo Santaella (18%), Em\u00edlia Pessoa (17%) e Paulo S\u00e9rgio Cordeiro (17%) indo em seguida. Dois por cento ainda disseram poder votar em qualquer um dos candidatos: 12% afirmaram n\u00e3o saber ou preferir n\u00e3o opinar na pergunta.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 01:00 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-caucaia-veja-avaliacao-dos-governos-de-naumi-amorim-camilo-santana-e-jair-bolsonaro-1.3010223", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope Caucaia: veja avalia\u00e7\u00e3o dos governos de Naumi Amorim, Camilo Santana e Jair Bolsonaro", "subtitle": "", "article": "A pesquisa Ibope contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrada na Justi\u00e7a Eleitoral, sobre as inten\u00e7\u00f5es de voto dos eleitores da cidade de Caucaia, questionou os entrevistados sobre a avalia\u00e7\u00e3o das gest\u00f5es nos diversos n\u00edveis de governo, no municipal (com o prefeito Naumi Amorim), no estadual (com o governador Camilo Santana) e no federal (com o presidente Jair Bolsonaro). De acordo com o instituto, 37% dos eleitores do munic\u00edpio da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza consideraram a administra\u00e7\u00e3o do prefeito que tenta a reelei\u00e7\u00e3o como \u00f3tima ou boa: 37% apontaram a atua\u00e7\u00e3o de Naumi como regular: 24% disseram que ela \u00e9 ruim ou p\u00e9ssima: enquanto 3% afirmaram n\u00e3o saber avaliar.  Leia mais O maior percentual do eleitorado aprova a gest\u00e3o do atual prefeito. A aprova\u00e7\u00e3o \u00e9 de 54%, contra 39% que desaprovam. Enquanto 7% dos eleitores que responderam ao levantamento do instituto n\u00e3o opinaram sobre o tema. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o ao governador do Cear\u00e1, a aprova\u00e7\u00e3o \u00e9 superior, tendo 53% da sua avalia\u00e7\u00e3o considerada como \u00f3tima ou boa, conforme os entrevistados da cidade. Para 28%, o petista faz uma gest\u00e3o regular, 14%, no entanto, acreditam que ela seja ruim ou p\u00e9ssima e 5% n\u00e3o sabem avaliar o governador. O governador \u00e9 aliado do prefeito, apesar de ter um candidato do PT concorrendo no Munic\u00edpio. J\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o do presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro (sem partido) \u00e9 considerada boa ou \u00f3tima por 31% dos entrevistados. Para 26% o governo \u00e9 regular, j\u00e1 39% indicaram que a gest\u00e3o \u00e9 ruim ou p\u00e9ssima, enquanto 4% n\u00e3o souberam avaliar.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 01:00 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-crato-ze-ailton-esta-na-frente-nas-intencoes-de-voto-1.3009012", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope Crato: Z\u00e9 Ailton est\u00e1 na frente nas inten\u00e7\u00f5es de voto", "subtitle": "Candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, o petista \u00e9 favorito na an\u00e1lise do eleitorado. Em seguida, na corrida pelo poder municipal, est\u00e3o Doutor Alo\u00edsio, com 18%; Arthur de Z\u00e9 Adega, com 17%; e professora Zuleide Queiroz, com 11%. Na cidade, eleitores avaliam bem governador, mas desaprovam presidente", "article": "Pesquisa Ibope contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste para conhecer a inten\u00e7\u00e3o de voto dos eleitores com rela\u00e7\u00e3o ao cen\u00e1rio da corrida \u00e0 , no Cariri, foi divulgada nesse domingo (8). O atual prefeito da cidade e candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, Z\u00e9 Ailton Brasil (PT), aparece isolado nas inten\u00e7\u00f5es de voto dos cratenses, com 44% na pesquisa estimulada, quando s\u00e3o apresentados os nomes dos candidatos ao entrevistado. As entrevistas do Instituto foram realizadas entre os dias 5 e 6 de novembro nas ruas do munic\u00edpio. A margem de erro \u00e9 de para mais ou para menos, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%, ou seja, para cada 100 amostras realizadas da mesma forma, a chance de o resultado retratar a realidade \u00e9 de 95%. No levantamento estimulado, o atual prefeito \u00e9 seguido por Doutor Alo\u00edsio (Pros), que pontuou 18%, Arthur de Z\u00e9 Adega (PSL), com 17%: e Professora Zuleide Queiroz (Psol), com 11%. Os tr\u00eas candidatos est\u00e3o tecnicamente empatados, pela margem de erro da pesquisa. A inten\u00e7\u00e3o de votos brancos e nulos somou 7%: n\u00e3o sabe ou n\u00e3o respondeu, 4%.   O Ibope tamb\u00e9m perguntou em quais candidatos o entrevistado n\u00e3o votaria de jeito nenhum, considerada como rejei\u00e7\u00e3o. Os eleitores podiam citar mais de um nome. Neste quesito, quem lidera \u00e9 Arthur de Z\u00e9 Adega, com 40%: logo atr\u00e1s, v\u00eam Z\u00e9 Ailton Brasil (35%), Professora Zuleide Queiroz (24%) e Doutor Alo\u00edsio (20%). Dois por cento dos eleitores disseram que poderiam votar em qualquer um dos candidatos na disputa pela Prefeitura do Crato: 9% preferiram n\u00e3o opinar ou n\u00e3o sabiam em quem iriam escolher na vota\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo dia 15. O instituto tamb\u00e9m perguntou quem os entrevistados acreditam que vai vencer a elei\u00e7\u00e3o. O atual prefeito sai na frente com 61% das respostas, em seguida, seguindo a lista de inten\u00e7\u00f5es de voto, aparecem Doutor Alo\u00edsio, com 11%, e Arthur de Z\u00e9 Adega, com 10%. Apenas 3% acreditam que Professora Zuleide levar\u00e1 o pleito: outros 15% n\u00e3o sabem ou preferem n\u00e3o opinar. Segundo o Ibope, as men\u00e7\u00f5es ao candidato Z\u00e9 Ailton Brasil crescem conforme aumenta a renda familiar do eleitor. Ele, por exemplo, sai de 37% entre os que possuem renda de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo para 52% entre os que recebem mais do que dois sal\u00e1rios m\u00ednimos. Doutor Alo\u00edsio e Arthur de Z\u00e9 Adega pontuam melhor entre quem avalia a gest\u00e3o do atual prefeito como ruim ou p\u00e9ssima. J\u00e1 Professora Zuleide \u00e9 preferida entre os mais instru\u00eddos. Na pesquisa realizada, o Ibope tamb\u00e9m questionou os entrevistados como eles avaliam a gest\u00e3o do atual prefeito, Z\u00e9 Ailton Brasil, do governador Camilo Santana (PT) e do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Para 34% dos eleitores do Crato, a gest\u00e3o de l\u00edder na pesquisa \u00e9 \u00f3tima ou boa: 39% a consideram regular: 26% dizem que ela \u00e9 ruim ou p\u00e9ssima: e 2% n\u00e3o sabem avaliar o trabalho do petista \u00e0 frente do munic\u00edpio. O governador Camilo Santana, por sua vez, \u00e9 bem avaliado por 80% dos entrevistados pela pesquisa. Quem considera seu governo regular est\u00e1 entre os 14% desta an\u00e1lise, e apenas 3% avaliam sua gest\u00e3o \u00e0 frente do Governo do Estado como ruim ou p\u00e9ssima. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o ao presidente da Rep\u00fablica, o trabalho de Bolsonaro \u00e9 aprovado por 16% dos eleitores cratenses: 22%, por sua vez, acreditam que ele atua de forma regular \u00e0 frente do governo federal. Contudo, 59% avaliam que a sua gest\u00e3o \u00e9 ruim ou p\u00e9ssima. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 00:00 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-em-barbalha-argemiro-sampaio-e-dr-guilherme-empatam-com-46-de-intencoes-de-voto-1.3009686", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope em Barbalha: Argemiro Sampaio e Dr. Guilherme empatam com 46% de inten\u00e7\u00f5es de voto", "subtitle": "A pesquisa foi encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e entrevistou 602 eleitores da cidade caririense", "article": "A pesquisa Ibope com as inten\u00e7\u00f5es de voto para a Prefeitura de Barbalha nas elei\u00e7\u00f5es 2020, divulgada nesta sexta-feira (13) pelo Di\u00e1rio do Nordeste, aponta empate num\u00e9rico entre o atual prefeito Argemiro Sampaio (PSDB) e Dr. Guilherme (PDT).   O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-00004/2020.  A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Barbalha. A pesquisa foi realizada entre os dias 4 e 9 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 01:00 / 13 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-fortaleza-52-dos-eleitores-confiam-mais-em-candidatos-que-tem-tradicao-na-politica-1.3007653", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope Fortaleza: 52% dos eleitores confiam mais em candidatos que t\u00eam tradi\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica", "subtitle": "Postulantes tradicionais s\u00e3o preferidos por mulheres, adultos e pessoas sem ensino superior", "article": "A maioria dos eleitores de Fortaleza confiam mais em candidatos que tem . A resposta foi dada por da pesquisa Ibope sobre a elei\u00e7\u00e3o municipal de Fortaleza em 2020, divulgada na \u00faltima ter\u00e7a-feira (3). A inten\u00e7\u00e3o de votos em candidatos novos na pol\u00edtica foi marcada por 38% dos eleitores. > > \u201cDe modo geral, o(a) sr(a) confia mais em um candidato que seja:\u201d. Essa foi a pergunta feita pelo Ibope. As op\u00e7\u00f5es apresentadas aos entrevistados foram: Novo na pol\u00edtica, Que tem tradi\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica, Nenhum desses (Esp.), N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu. Candidatos que est\u00e3o no s\u00e3o mais populares entre homens, jovens de 16 a 24 anos e pessoas com ensino superior. J\u00e1 os postulantes tem mais prefer\u00eancia entre mulheres, adultos de 45 a 54 anos e pessoas com ensino fundamental e ensino m\u00e9dio. A pesquisa foi encomendada pela e registrada no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) com o n\u00famero CE-08692/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre domingo (1\u00ba) e esta ter\u00e7a-feira (3). A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:34 / 05 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-fortaleza-veja-quem-os-eleitores-acham-que-bolsonaro-camilo-roberto-claudio-e-ciro-apoiam-1.3007480", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope Fortaleza: veja quem os eleitores acham que Bolsonaro, Camilo, Roberto Cl\u00e1udio e Ciro apoiam", "subtitle": "O instituto ouviu 805 eleitores entre domingo (1\u00ba) e esta ter\u00e7a-feira (3). A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos", "article": "A pesquisa Ibope contratada pela TV Verdes Mares para a Prefeitura de Fortaleza al\u00e9m de captar as inten\u00e7\u00f5es de voto para o poder executivo municipal e as proje\u00e7\u00f5es para o segundo turno, perguntou aos eleitores quem eles acreditam que s\u00e3o apoiados por lideran\u00e7as pol\u00edticas. O instituto usou os nomes do presidente , do governador ), do prefeito e do ex-ministro . >  > Para 37% do eleitorado cearense, o apoia o candidato Capit\u00e3o Wagner (Pros). Por outro lado, 55% disseram n\u00e3o saber ou n\u00e3o responderam \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o. Para 2% dos entrevistados, Bolsonaro n\u00e3o apoia nenhum dos candidatos, outros 2% acham que o candidato dele na disputa \u00e9 Heitor F\u00e9rrer (SD). 1% acredita que Luizianne Lins \u00e9 apoiada pelo presidente, al\u00e9m de 1% que considera que ele quer eleger Heitor Freire (PSL). Com rela\u00e7\u00e3o ao apoio do , 29% acreditam que o seu candidato \u00e9 Sarto Nogueira (PDT), 17% apostam em Luizianne Lins (PT). Mas a metade de todos os entrevistados n\u00e3o sabem ou n\u00e3o responderam \u00e0 pergunta: 1% disse ainda que ele n\u00e3o apoia nenhum. Para 1% dos eleitores, o candidato de Camilo \u00e9 Capit\u00e3o Wagner (Pros). J\u00e1 o apoio do parece bem mais consolidado pelos eleitores. Segundo 63% deles, o apoio do atual gestor de Fortaleza \u00e9 de Sarto Nogueira (PDT). 32%, por outro lado, n\u00e3o sabem ou n\u00e3o responderam. Luizianne Lins chegou a 3%, enquanto Capit\u00e3o Wagner e Heitor F\u00e9rrer pontuaram 1%. 65% dos eleitores, por\u00e9m, n\u00e3o sabem ou n\u00e3o responderam quem \u00e9 o principal apoiado por . Sarto Nogueira \u00e9 o candidato dele para 25%, 5% acham que \u00e9 Luizianne Lins, 2% consideram que ele n\u00e3o apoia ningu\u00e9m, 2% tamb\u00e9m acham que ele quer Capit\u00e3o Wagner na Prefeitura: 1% optou por Heitor F\u00e9rrer. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) com o n\u00famero CE-08692/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre domingo (1\u00ba) e esta ter\u00e7a-feira (3). A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 08:00 / 05 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-veja-a-intencao-de-voto-em-fortaleza-por-escolaridade-1.3007129", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto em Fortaleza por escolaridade", "subtitle": "A pesquisa ouviu 805 eleitores entre domingo (1\u00ba) e esta ter\u00e7a-feira (3). A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos", "article": "A pesquisa Ibope contratada pela TV Verdes Mares para a Prefeitura de Fortaleza e divulgada nesta ter\u00e7a-feira (3) contabilizou os dados por escolaridade. Segundo o instituto, na pesquisa estimulada, Sarto Nogueira (PDT) lidera entre os entrevistados que t\u00eam . J\u00e1 o candidato Capit\u00e3o Wagner (Pros) \u00e9 o mais citado entre os que disp\u00f5em de . > > > 30% dos entrevistados com ensino fundamental apontou prefer\u00eancia pelo candidato do PDT, Sarto Nogueira. Capit\u00e3o Wagner pontuou 28%, enquanto Luizianne Lins chegou a 25% de inten\u00e7\u00f5es de voto neste eleitorado. J\u00e1 nos que responderam ter ensino m\u00e9dio, 31% disseram que votariam em Sarto: 27% em Wagner: e 24% em Luizianne. Os que t\u00eam ensino superior preferiram o candidato do Pros, Capit\u00e3o Wagner (28%). Em seguida, v\u00eam os postulantes do PDT, Sarto (27%), e do PT, Luizianne (23%).  A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) com o n\u00famero CE-08692/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre domingo (1\u00ba) e esta ter\u00e7a-feira (3). A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:00 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-fortaleza-82-dos-eleitores-afirmam-que-escolha-do-voto-e-definitiva-17-ainda-podem-mudar-1.3014471", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope Fortaleza: 82% dos eleitores afirmam que escolha do voto \u00e9 definitiva; 17% ainda podem mudar", "subtitle": "Levantamento encomendado pela TV Verdes Mares foi divulgado nesta segunda-feira (23)", "article": "O resultado da divulgada nesta segunda-feira (23) pela aponta que 82% dos eleitores de Fortaleza j\u00e1 o voto do segundo turno. Em , 17% afirmaram que ainda podem mudar. A institui\u00e7\u00e3o perguntou apenas para quem um candidato, ou durante a entrevista.  A pesquisa foi encomendada pela e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07611/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu . O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Ou seja, a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro.    ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:00 / 23 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-juazeiro-maioria-do-eleitores-diz-que-escolha-para-prefeito-e-definitiva-e-nao-mudara-1.3007401", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope Juazeiro: Maioria do eleitores diz que escolha para prefeito \u00e9 definitiva e n\u00e3o mudar\u00e1", "subtitle": "Pesquisa \u00e9 o segundo levantamento feito pelo sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura da cidade", "article": "A pesquisa Ibope contratada pela TV Verdes Mares para verificar a , divulgada nesta quarta-feira (3), mostra que a maioria dos eleitores entrevistados tem convic\u00e7\u00e3o do candidato escolhido, o qual n\u00e3o deve ser modificado at\u00e9 o dia das elei\u00e7\u00f5es municipais. O Ibope perguntou: \"qual destas frases melhor define a sua inten\u00e7\u00e3o de voto para prefeito (a)?\". Para e n\u00e3o mudar\u00e1 de jeito nenhum. Al\u00e9m desses, , mas que poder\u00e3o mud\u00e1-la no decorrer da campanha. Outros 19% afirmaram que a escolha \u00e9 do atual momento, mas que poder\u00e3o mudar de candidato durante a campanha. Para 15%, o candidato de agora \u00e9 apenas uma prefer\u00eancia inicial. 4% disseram n\u00e3o saber ou n\u00e3o responderam ao questionamento. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07679/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Juazeiro do Norte desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre segunda-feira (2) e quarta-feira (4) desta semana. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:44 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-maracanau-roberto-pessoa-tem-55-das-intencoes-de-votos-julio-cesar-filho-24-1.3009010", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope Maracana\u00fa: Roberto Pessoa tem 55% das inten\u00e7\u00f5es de votos; J\u00falio C\u00e9sar Filho, 24%", "subtitle": "Pesquisa encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste mostra ainda Daniel Baima, 4%; Professor Francisco Moura, 2%; e Professor Carlos Eduardo, 1%. Markos Gomes n\u00e3o pontuou", "article": "A menos de uma semana para as elei\u00e7\u00f5es, a disputa pela Prefeitura de Maracana\u00fa tem a lideran\u00e7a isolada do candidato Roberto Pessoa (PSDB), com , de acordo com a primeira pesquisa Ibope realizada no munic\u00edpio. Encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste, o levantamento mostra que o candidato J\u00falio C\u00e9sar Filho, identificado na Justi\u00e7a Eleitoral como Julinho L\u00edder do Camilo (Cidadania), aparece em segundo lugar, com . Os demais candidatos est\u00e3o tecnicamente empatados: Daniel Baima (PT), com 4%, professor Francisco Moura (PMB), com 2%, e Carlos Eduardo (Psol), que tem 1%. Markos Gomes (PRTB) foi mencionado, mas n\u00e3o chegou a atingir 1%. Brancos e nulos somam 7%. J\u00e1 os que n\u00e3o sabem ou n\u00e3o responderam s\u00e3o 6%.   De acordo com o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, professor universit\u00e1rio e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), o cen\u00e1rio mostra a for\u00e7a pol\u00edtica de Roberto Pessoa no munic\u00edpio. O tucano j\u00e1 foi prefeito da cidade por duas gest\u00f5es, entre 2005 e 2012. \u00c0 \u00e9poca, seu vice era Firmo Camur\u00e7a (PSDB), atual prefeito da cidade que agora apoia Pessoa. \"Voc\u00ea tem uma 'm\u00e1quina' em Maracana\u00fa que favorece muito Roberto Pessoa. Ele tem o prefeito como aliado, ele pr\u00f3prio j\u00e1 foi prefeito e a mem\u00f3ria que a popula\u00e7\u00e3o tem da gest\u00e3o dele \u00e9 boa\", aponta Monte. O cientista pol\u00edtico tamb\u00e9m destaca a coliga\u00e7\u00e3o do tucano, que re\u00fane sete partidos, como um elemento de for\u00e7a da candidatura, principalmente em uma elei\u00e7\u00e3o com menos dias de campanha nas ruas e em meio a uma pandemia. Para Monte, os vereadores de cada sigla aliada tornam-se fundamentais para levar o nome do candidato da chapa majorit\u00e1ria a todas as comunidades do munic\u00edpio. Conforme o pesquisador, se os outros candidatos quiserem ultrapassar o tucano ter\u00e3o de se desdobrar nesta semana. \"\u00c9 hist\u00f3rico que os indecisos escolham um candidato principalmente na \u00faltima semana. Ao longo dos pr\u00f3ximos dias, haver\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o dos brancos e nulos porque os eleitores que normalmente n\u00e3o acompanham a disputa partid\u00e1ria v\u00e3o se ver diante do dilema que \u00e9 ir votar no pr\u00f3ximo domingo e ter que escolher algu\u00e9m\", disse o cientista pol\u00edtico. Os n\u00fameros indicados pelo Ibope em Maracana\u00fa correspondem \u00e0 pesquisa estimulada, quando o entrevistador questiona os eleitores sobre a inten\u00e7\u00e3o de votos e apresenta uma cartela com o nome de todos os concorrentes. O question\u00e1rio foi aplicado entre os dias 5 e 7 de novembro. Ao todo, foram entrevistados presencialmente 602 eleitores. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a dos dados \u00e9 de 95%. Isso quer dizer que h\u00e1 uma probabilidade de 95% de os resultados retratarem este momento eleitoral. A pesquisa foi registrada no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) sob n\u00famero CE-05199/2020. A pesquisa Ibope tamb\u00e9m questionou os eleitores sobre em quem eles \"n\u00e3o votariam de jeito nenhum\" para calcular a rejei\u00e7\u00e3o dos candidatos \u00e0 Prefeitura. Cada entrevistado pela equipe de pesquisa do Ibope p\u00f4de indicar mais de um nome. Neste quesito, lidera a rejei\u00e7\u00e3o o candidato Julinho L\u00edder do Camilo, com 32%. \"A estrat\u00e9gia do J\u00falio C\u00e9sar Filho foi se aproximar da imagem do governador, inclusive colocando o nome do Camilo junto ao seu como forma de aproveitar a popularidade dele, mas isso parece n\u00e3o ter sido o suficiente\", avalia Monte. O pesquisador aponta ainda que a campanha de Roberto Pessoa acabou revertendo a estrat\u00e9gia do uso do nome do governador Camilo Santana (PT) pelo advers\u00e1rio. \"Eles bateram muito na ideia que o Julinho n\u00e3o poderia caminhar com as pr\u00f3prias pernas, questionaram quem ele seria sem o Camilo, isso vai desgastando e aumentando a rejei\u00e7\u00e3o\", detalha o cientista pol\u00edtico. No \u00edndice de rejei\u00e7\u00e3o, o candidato Daniel Baima aparece com 29%, Markos Gomes (PRTB), com 27%, e Roberto Pessoa, com 23%. A lista segue com Professor Carlos Eduardo, que tem 22% de rejei\u00e7\u00e3o, e Professor Francisco Moura, com 21%. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 01:00 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-veja-a-intencao-de-voto-em-fortaleza-por-raca-ou-cor-1.3007251", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto em Fortaleza por ra\u00e7a ou cor", "subtitle": "Pesquisa entrevistou 805 eleitores. A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para menos ou para mais", "article": "A pesquisa Ibope sobre a elei\u00e7\u00e3o municipal de Fortaleza, encomendada pela TV Verdes Mares e divulgada nesta ter\u00e7a-feira (3), indica a inten\u00e7\u00e3o de votos por ra\u00e7a ou cor declarada pelos entrevistados. Entre , de acordo com a pesquisa estimulada, quem tem prefer\u00eancia \u00e9 o candidato Sarto Nogueira (PDT), com 29% e 30%, respectivamente. J\u00e1 33% das pessoas que declararam registraram inten\u00e7\u00e3o de votar em Capit\u00e3o Wagner (Pros). O candidato do Pros fica em segundo lugar entre os outros dois grupos. > > > A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) com o n\u00famero CE-08692/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre domingo (1\u00ba) e esta ter\u00e7a-feira (3). A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:00 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-veja-a-intencao-de-voto-em-fortaleza-por-religiao-1.3007289", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto em Fortaleza por religi\u00e3o", "subtitle": "Pesquisa mostra a prefer\u00eancia de cat\u00f3licos, evang\u00e9licos e praticantes de outras religi\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o aos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza", "article": "A pesquisa Ibope sobre a elei\u00e7\u00e3o municipal de Fortaleza, encomendada pela TV Verdes Mares e divulgada nesta ter\u00e7a-feira (3), indica a inten\u00e7\u00e3o de votos por declarada pelos entrevistados. Entre os , de acordo com a pesquisa estimulada, o candidato mais popular \u00e9 Sarto Nogueira (PDT), com 34% das inten\u00e7\u00f5es de voto. J\u00e1 entre os , Capit\u00e3o Wagner (Pros) tem maior porcentagem, com 37%. Eleitores que declararam outras religi\u00f5es preferem Luizianne Lins (PT), que conseguiu 29% nesta categoria. > > > A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) com o n\u00famero CE-08692/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre domingo (1\u00ba) e esta ter\u00e7a-feira (3). A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:00 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-veja-a-intencao-de-voto-em-fortaleza-por-renda-familiar-1.3007122", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto em Fortaleza por renda familiar", "subtitle": "Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Instituto sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza desde o come\u00e7o da campanha eleitoral", "article": "A segunda Pesquisa Ibope contratada pela TV Verdes Mares para a Prefeitura de Fortaleza, divulgada nesta ter\u00e7a-feira (3), apresenta n\u00fameros estratificados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 . Na pesquisa estimulada, os que ganham acima de um sal\u00e1rio m\u00ednimo preferem o candidato do PDT, Sarto Nogueira. J\u00e1 os que recebem menos de um sal\u00e1rio m\u00ednimo optaram mais por Luizianne Lins (PT). > > > Entre os eleitores que ganham mais de dois sal\u00e1rios m\u00ednimos, Sarto Nogueira (PDT) \u00e9 citado por 33%: Capit\u00e3o Wagner (Pros) \u00e9 o preferido de 31% dos entrevistados: enquanto Luizianne Lins (PT) pontua 17%. Para os entrevistados que recebem entre um e dois sal\u00e1rios m\u00ednimos, 32% citaram o nome de Sarto: 28% o de Wagner: e 22% o de Luizianne. J\u00e1 para os eleitores cuja renda familiar \u00e9 de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo, a prefer\u00eancia \u00e9 pelo nome da petista. Luizianne Lins aparece com 32% das inten\u00e7\u00f5es de voto, em seguida, vem Capit\u00e3o Wagner, com 24%, e Sarto Nogueira, com 23%. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) com o n\u00famero CE-08692/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre domingo (1\u00ba) e esta ter\u00e7a-feira (3). A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 08:10 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-veja-a-intencao-de-voto-em-fortaleza-por-sexo-1.3007137", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto em Fortaleza por sexo", "subtitle": "A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%", "article": "A segunda Pesquisa Ibope contratada pela TV Verdes Mares para a Prefeitura de Fortaleza apresenta n\u00fameros tamb\u00e9m de acordo com o sexo do entrevistado. Na pesquisa estimulada, a maioria das pessoas do optaram pelo candidato Capit\u00e3o Wagner (Pros), enquanto a maioria do apontaram prefer\u00eancia por Sarto Nogueira (PDT). > > > Para os entrevistados do sexo masculino, al\u00e9m da prefer\u00eancia pelo militar reformado, 27% disseram que ir\u00e3o votar em Sarto e 21% em Luizianne Lins (PT). No segmento feminino, no qual o pedetista \u00e9 preterido, 26% afirmaram que ir\u00e3o escolher Luizianne, enquanto 23% confirmar\u00e3o o nome de Wagner.  A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) com o n\u00famero CE-08692/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre domingo (1\u00ba) e esta ter\u00e7a-feira (3). A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:10 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/idosos-sao-maioria-no-horario-especial-de-abertura-das-urnas-em-fortaleza-1.3011262", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Idosos s\u00e3o maioria no hor\u00e1rio especial de abertura das urnas em Fortaleza", "subtitle": "Eleitores chegaram bem antes do 1\u00ba turno come\u00e7ar, como o pintor que \u00e0s 5h50 j\u00e1 estava naUniversidade Estadual do Cear\u00e1", "article": "A vota\u00e7\u00e3o do primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es 2020 em Fortaleza come\u00e7ou \u00e0s 7h neste domingo (15) com boa que adotaram o hor\u00e1rio preferencial e o protocolo sanit\u00e1rio contra a Covid-19. Na Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), desde \u00e0s 5h50, o pintor Jos\u00e9 Edivar de Lima, 61 anos, aguardava ansioso para votar. Ele afirmou que chegou cedo \u00e0 Universidade, no Bairro Itaperi, pois \u00e9 mais tranquilo. \"Acho melhor chegar cedo. Me sinto mais seguro, me sinto melhor\", afirmou. Outro que chegou cedo foi o aposentado Ramiro Braga, 79 anos. Segundo Ramiro, votar cedo \u00e9 melhor pois evita aglomera\u00e7\u00f5es. \"Cheguei cedo porque sou do grupo de risco sair cedo \u00e9 bem melhor. \u00c9 bom evitar aglomera\u00e7\u00f5es. Menos confus\u00e3o e mais tranquilo\". > > > > > J\u00e1 Robenita Frota de Freitas de 64 anos falou da ansiedade para votar. \"Estava ansiosa demais. Chegar cedo \u00e9 bom, mais f\u00e1cil e seguro. Muito melhor\", afirmou. No col\u00e9gio , na Avenida Santos Dumont, no Centro, os port\u00f5es demoraram para abrir e as pessoas na fila, maioria delas idosos, reclamaram do atraso. A aposentada Margarene Lopes, 80 anos, tamb\u00e9m chegou cedo e diz que nunca deixou de votar. \"Porque tem muita gente para votar mais tarde e decidi votar cedo. Fortaleza merece um bom prefeito. Escolhi j\u00e1 uma pessoa para votar. Nunca deixei de votar. \u00c9 obriga\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o votar\", afirmou. O Francisco Alves de Sousa tem 69 anos e mesmo com a pandemia, fez quest\u00e3o de votar. Se sentiu seguro e disse que ouviu as propostas dos candidatos na televis\u00e3o pra fazer a escolha. \"Foi bom trabalho que fizeram me senti mais seguro. Tudo est\u00e1 \u00f3timo\". \"Fui bem atendido foi bom demais. Escolhi tudo direitinho. Assisi a propostas de todos e escolhi meu candidato\", disse. J\u00e1 no , no bairro Dion\u00edsio Torres, as filas se formaram a partir das 6 horas. Paulo Martins, 75 anos, foi primeiro a entrar na unidade para votar. Ele trouxe o e-T\u00edtulo e ficou orgulhoso. O Estado do Cear\u00e1 tem, nestas elei\u00e7\u00f5es, de eleitores aptos a votar, o que corresponde ao 8\u00ba maior col\u00e9gio eleitoral do Pa\u00eds. A faixa et\u00e1ria com maior n\u00famero de votantes \u00e9 de jovens. No p\u00fablico de 25 a 29 anos, s\u00e3o 738.503 eleitores. Em todo o estado, s\u00e3o mais de 18 mil se\u00e7\u00f5es eleitorais a disposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o no domingo.   ", "author": "Gioras Xerez", "date": " 07:07 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ibope-veja-a-intencao-de-voto-em-juazeiro-por-idade-racacor-e-religiao-1.3010936", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ibope: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto em Juazeiro por idade, ra\u00e7a/cor e religi\u00e3o", "subtitle": "Pesquisa entrevistou 805 eleitores. A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para menos ou para mais", "article": "A pesquisa sobre a elei\u00e7\u00e3o municipal de , encomendada pela e divulgada nesta sexta-feira (13), indica a inten\u00e7\u00e3o de votos por declarada pelos entrevistados. Este \u00e9 o terceiro levantamento feito pelo Ibope \u2014 e registrado no Tribunal Regional Eleitoral ( ) com o n\u00famero CE-07535/2020 \u2014 sobre inten\u00e7\u00f5es de voto nos candidatos \u00e0 Prefeitura de Juazeiro do Norte desde o come\u00e7o da campanha eleitoral.  O Ibope ouviu 805 eleitores entre os dias 11 e 13 de novembro de 2020. A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. Confira os dados Ra\u00e7a/cor Arnon Bezerra: 39% Gl\u00eadson Bezerra: 26% Nelinho: 20% Ana Paula Cruz: 7% Demontieux Cinquentinha: 3% Branco/Nulo: 3% N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu: 2%  Arnon Bezerra: 36% Gl\u00eadson Bezerra: 27% Nelinho: 22% Ana Paula Cruz: 6% Demontieux Cinquentinha: 1% Branco/Nulo: 3% N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu: 5%   Arnon Bezerra: 50% Nelinho: 20% Gl\u00eadson Bezerra: 16% Ana Paula Cruz:5% Demontieux Cinquentinha: 5% Branco/Nulo: 2% N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu: 2%  Idade Arnon Bezerra: 36% Gl\u00eadson Bezerra: 27% Nelinho: 23% Ana Paula Cruz: 6% Demontieux Cinquentinha: 3% Branco/Nulo: 2% N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu: 2%  Arnon Bezerra: 38% Gl\u00eadson Bezerra: 27% Nelinho: 21% Ana Paula Cruz: 6% Demontieux Cinquentinha: 1% Branco/Nulo: 4% N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu: 3%  Arnon Bezerra: 37% Gl\u00eadson Bezerra: 28% Nelinho: 19% Ana Paula Cruz: 8% Demontieux Cinquentinha: 1% Branco/Nulo: 2% N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu: 4%  Arnon Bezerra: 33% Nelinho: 28% Gl\u00eadson Bezerra: 23% Ana Paula Cruz:5% Demontieux Cinquentinha: 1% Branco/Nulo: 1% N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu: 9%  Arnon Bezerra: 43% Gl\u00eadson Bezerra: 24% Nelinho: 18% Ana Paula Cruz: 4% Demontieux Cinquentinha: 2% Branco/Nulo: 4% N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu: 5%  Religi\u00e3o Arnon Bezerra: 40% Gl\u00eadson Bezerra: 26% Nelinho: 21% Ana Paula Cruz: 5% Demontieux Cinquentinha: 1% Branco/Nulo: 2% N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu: 4%  Gl\u00eadson Bezerra: 34% Arnon Bezerra: 29% Nelinho: 19% Ana Paula Cruz: 6% Demontieux Cinquentinha: 1% Branco/Nulo: 6% N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu: 5%  Arnon Bezerra: 31% Nelinho: 23% Gl\u00eadson Bezerra: 22% Ana Paula Cruz: 10% Demontieux Cinquentinha: 5% Branco/Nulo: 7% N\u00e3o sabe/N\u00e3o respondeu: 2% ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:50 / 13 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/idosos-superam-mobilidade-reduzida-para-votar-em-fortaleza-e-no-interior-do-ceara-1.3011308", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Idosos superam mobilidade reduzida para votar em Fortaleza e no Interior do Cear\u00e1", "subtitle": "Por conta da pandemia do coronav\u00edrus, o o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) estabeleceu um hor\u00e1rio especial para os eleitores da terceira idade", "article": "Com , os idosos n\u00e3o deixaram de exercer a cidadania na vota\u00e7\u00e3o do primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es 2020 no Estado. Em Fortaleza e no Interior, eleitores com mais de 60 anos superaram a situa\u00e7\u00e3o de mobilidade reduzida para eleger vereadores e prefeitos. Neste ano, por conta da pandemia do coronav\u00edrus, o hor\u00e1rio de 7h \u00e0s 10h foi dedicado especialmente ao eleitorado veterano. O eletricista Jos\u00e9 Wilson Gomes Monteiro, 64 anos, sofreu um AVC h\u00e1 dois anos e, mesmo com a dificuldades de locomo\u00e7\u00e3o, amanheceu na Escola Casemiro Jos\u00e9 de Lima Filho, no bairro Barra do Cear\u00e1, para votar. \"S\u00f3 tinha uma pessoa na minha frente. Tinha \u00e1lcool em gel e tudo. N\u00e3o estava com medo de votar. Vim Tranquilo\".   Em Quixad\u00e1, no Sert\u00e3o Central do Cear\u00e1, o aposentado Francisco Gilberto Ferreira, 67 anos, esteve cedo no Balne\u00e1rio Cedro, no Centro da cidade. Ele disse que nunca tinha sido t\u00e3o r\u00e1pido o processo. \"Logo que cheguei fui atendido. Esse hor\u00e1rio preferencial deveria continuar nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es\", sugere. A aposentada Zenilda Vaz de Andrade, 65 anos, tamb\u00e9m eleitora da Escola Casemiro Jos\u00e9 de Lima Filho, tamb\u00e9m votou nas primeiras horas de libera\u00e7\u00e3o das urnas. Com um quadro de artrose e problemas nos dois joelhos, ela utilizou um guarda-chuva como bengala para ir at\u00e9 o local de vota\u00e7\u00e3o.   O hor\u00e1rio especial para idosos foi uma orienta\u00e7\u00e3o estabelecida pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE) no Plano de Seguran\u00e7a Sanit\u00e1ria das Elei\u00e7\u00f5es Municipais de 2020 e incorporada \u00e0s normas eleitorais por meio da Resolu\u00e7\u00e3o 23.631/2020. Ela alterou a Resolu\u00e7\u00e3o 23.611/2019, que trata dos atos gerais do processo eleitoral, e um dos itens acrescentados foi um artigo espec\u00edfico sobre o hor\u00e1rio preferencial. Ap\u00f3s as 10h, os idosos continuam tendo de vota\u00e7\u00e3o, mas deixam de estar \u00e0 frente dos seguintes grupos, que tamb\u00e9m s\u00e3o considerados preferenciais pela legisla\u00e7\u00e3o eleitoral (\u00a7 2\u00ba do art. 92 da Resolu\u00e7\u00e3o TSE 23.611/2019): os candidatos, os ju\u00edzes eleitorais, seus auxiliares, os servidores da Justi\u00e7a Eleitoral, os promotores eleitorais, os policiais militares em servi\u00e7o, os enfermos, os eleitores com defici\u00eancia ou com mobilidade reduzida, os obesos, as mulheres gr\u00e1vidas, as lactantes, aqueles acompanhados de crian\u00e7a de colo e pessoas com Transtorno do Espectro Autista, bem como os acompanhantes desses \u00faltimos. ", "author": "Diego Barbosa/ Fernando Maia/Jo\u00e3o Lima Neto", "date": " 10:18 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ida-de-vereadores-para-regionais-efetiva-redesenho-na-camara-municipal-de-fortaleza-1.3069790", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ida de vereadores para regionais efetiva redesenho na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza", "subtitle": "Mudan\u00e7as j\u00e1 haviam sido anunciadas, mas s\u00f3 nesta semana parlamentares come\u00e7am a se licenciar para chegada dos suplentes", "article": "A\u00a0sa\u00edda\u00a0de do Poder Legislativo para o\u00a0assumir cargos no Executivo Municipal efetiva, a partir desta semana, um de Fortaleza. A confirma\u00e7\u00e3o de nomea\u00e7\u00f5es para o comando das da Gest\u00e3o Sarto promove mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o da Casa Legislativa e amplia o n\u00famero de aliados contemplados pela Prefeitura da Capital. Como j\u00e1 havia sido ainda em janeiro, os vereadores (Cidadania) e (PDT)\u00a0assumir\u00e3o duas das 12 regionais de Fortaleza. A\u00a0reformula\u00e7\u00e3o\u00a0foi\u00a0implantada\u00a0como um dos primeiros atos da\u00a0gest\u00e3o do prefeito  (PDT), ap\u00f3s o aumento de sete para 12 subdivis\u00f5es administrativas da Capital, somando 39 territ\u00f3rios. A mudan\u00e7a foi feita no fim da gest\u00e3o do antecessor, o ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT).  Leia mais Com a sa\u00edda de Michel Lins para assumir o comando da (13 bairros), assume vaga na C\u00e2mara o suplente , tamb\u00e9m do Cidadania, ap\u00f3s ter disputado um cargo eletivo pela primeira vez em 2020. Neto da secret\u00e1ria de Prote\u00e7\u00e3o Social e Justi\u00e7a do Governo do Estado, Socorro Fran\u00e7a, ele recebeu 3.697 votos. Michel Lins foi licenciado j\u00e1 na sess\u00e3o desta ter\u00e7a-feira (6), e o suplente deve tomar posse na pr\u00f3xima quinta-feira (8). J\u00e1 o primeiro na linha da supl\u00eancia para entrar na vaga de Raimundo Filho \u2013 que\u00a0assumir\u00e1 a Regional 11 (13 bairros) -,\u00a0seria (PDT), que j\u00e1 foi alocado em um cargo no comando da (Funci). Com isso, assumir\u00e1 cadeira no Legislativo o segundo suplente, (PDT), que j\u00e1 foi vereador por tr\u00eas mandatos na Capital. Em 2020, ele ficou na supl\u00eancia, tendo recebido\u00a07.627 votos.  As novas regionais j\u00e1 funcionam\u00a0no \u00e2mbito administrativo.\u00a0N\u00e3o h\u00e1 ainda, por\u00e9m, defini\u00e7\u00f5es sobre onde ser\u00e3o instaladas as estruturas f\u00edsicas de cada uma. A lei que\u00a0regulamenta\u00a0o redesenho\u00a0territorial de Fortaleza n\u00e3o prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de novos cargos. Uma das ideias da gest\u00e3o municipal \u00e9 que as sedes das regionais possam funcionar em containers, numa esp\u00e9cie de constru\u00e7\u00e3o mais barata e sustent\u00e1vel. Pr\u00e9dios pr\u00f3prios da Prefeitura tamb\u00e9m ser\u00e3o utilizados, de acordo com o Executivo Municipal. A Prefeitura defende que a mudan\u00e7a de sete para 12 regionais diminuir\u00e1 as diferen\u00e7as entre as regi\u00f5es, dando maior autonomia administrativa aos agrupamentos. Com a nova estrutura, servi\u00e7os como a manuten\u00e7\u00e3o preventiva de escolas e postos de sa\u00fade, por exemplo, s\u00e3o de responsabilidade direta das secretarias regionais e n\u00e3o de secretarias tem\u00e1ticas. Ainda no in\u00edcio do ano, um rearranjo foi feito na composi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal quando o prefeito  convidou o irm\u00e3o, Elp\u00eddio Nogueira, para compor o Governo, um movimento j\u00e1 esperado por aliados. Dr. (PDT) exerce cargo de vereador desde 2004, e se licenciou para assumir a de Fortaleza.\u00a0A vaga ficou para (PDT), decano da C\u00e2mara, que tomou posse no in\u00edcio do ano. Elp\u00eddio ainda de posse dos vereadores neste ano, seguindo mudan\u00e7a recente no Regimento Interno. O prefeito tamb\u00e9m buscou contemplar ex-vereadores aliados, que n\u00e3o foram reeleitos em 2020, com cargos no Governo. Al\u00e9m de Iraguass\u00fa Filho, por exemplo, alocado na Funci, o ex-l\u00edder do Governo Roberto Cl\u00e1udio na C\u00e2mara, (PSB), assumiu a Coordenadoria Especial de Articula\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica, Pasta com status de secretaria. Ant\u00f4nio Nei de Sousa, advogado e nome ligado ao DEM Rennys\u00a0Frota, advogado que atuou na\u00a0Cogerh\u00a0e foi secret\u00e1rio no Governo Cid Gomes Michel Lins (Cidadania), vereador Adams Gomes (DEM), filho do deputado estadual Tin Gomes (PDT) e primeiro suplente de vereador do partido Moacir Soares, psic\u00f3logo, mestre em Sa\u00fade P\u00fablica e ligado ao PSD T\u00falio Studart, coronel da PM Benigno J\u00fanior (PP), suplente e ex-vereador Mosiah\u00a0Torgan (PDT), suplente de vereador e filho do ex-vice-prefeito Moroni Torgan Darlene Braga, advogada ligada ao PP, mas tida como um perfil t\u00e9cnico Leonardo Freire, arquiteto ligado ao PRTB, irm\u00e3o do deputado federal Heitor Freire (PSL). Raimundo Filho (PDT), vereador J\u00falio Santos, servidor p\u00fablico nome t\u00e9cnico ligado a\u00a0Agefis ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 19:25 / 06 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/indicacao-do-pdt-a-presidencia-da-al-ce-acirra-animos-na-base-aliada-1.3018703", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Indica\u00e7\u00e3o do PDT \u00e0 Presid\u00eancia da AL-CE acirra \u00e2nimos na base aliada", "subtitle": "Ao menos quatro parlamentares do maior partido do Legislativo fazem campanha interna em busca de apoio de colegas e lideran\u00e7as para serem indicados ao comando da Casa. Expectativa \u00e9 de defini\u00e7\u00e3o da chapa at\u00e9 dia 15", "article": "A sucess\u00e3o da para o bi\u00eanio 2021-2022 acirra os \u00e2nimos na base governista. At\u00e9 o momento, quatro deputados estaduais do PDT \u2013 partido com a maior bancada da Casa \u2013 est\u00e3o entre os mais cotados na disputa pela indica\u00e7\u00e3o \u00e0 Presid\u00eancia do Legislativo: , , e . Discretamente, eles j\u00e1 buscam votos entre os colegas e se articulam com lideran\u00e7as do grupo governista. O apoio a alguns desses nomes, no entanto, divide aliados, abrindo possibilidade de disputa aberta no partido. O atual presidente da Assembleia, (PDT), eleito prefeito de Fortaleza, est\u00e1 conduzindo o processo de sucess\u00e3o. Ele tem at\u00e9 o dia 31 de dezembro para renunciar ao mandato e ao cargo na Mesa Diretora. At\u00e9 l\u00e1, vai articular o nome. Na manh\u00e3 desta quinta-feira (3), um dos gabinetes de Sarto estava movimentado. Ele se reuniu com v\u00e1rios deputados da base aliada.  \u00c9 un\u00e2nime entre integrantes da base do Governo que seja lan\u00e7ada uma candidatura \u00fanica e de consenso entre os aliados e lideran\u00e7as do grupo governista. Sarto, inclusive, deve procurar o governador Camilo Santana (PT) para discutir o assunto. Parlamentares querem evitar o desgaste que foi a elei\u00e7\u00e3o para a Mesa Diretora em 2016, quando o ent\u00e3o presidente da Casa, Zezinho Albuquerque, disputou a reelei\u00e7\u00e3o contra o colega do PDT, S\u00e9rgio Aguiar. A entrada de Aguiar na elei\u00e7\u00e3o da Assembleia em 2016 envolveu a disputa pela presid\u00eancia do extinto Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios (TCM). Na \u00e9poca, o pai de S\u00e9rgio, , era presidente da Corte e influenciou o apoio \u00e0 candidatura do filho de partidos como o PSD, que \u00e9 comandado pelo ex-conselheiro do TCM, . A \u201cbriga\u201d acabou levando ao rompimento do grupo pol\u00edtico de Domingos Filho com os irm\u00e3os \u2013 hoje j\u00e1 superado. \u00c0quela \u00e9poca, apesar da base aliada dividida, Zezinho foi reeleito presidente. Ele era tido como o \u201ccandidato do Governo\u201d, tinha as b\u00ean\u00e7\u00e3os de Camilo Santana e de Cid e Ciro Gomes, principais lideran\u00e7as do PDT. O apoio do grupo governista \u00e9 pe\u00e7a-chave na sucess\u00e3o, uma vez que a maioria dos deputados da Assembleia comp\u00f5e a base aliada. Os quatro pedetistas mais cotados na corrida pela Presid\u00eancia da Casa j\u00e1 fazem campanha internamente. Eles se articulam com lideran\u00e7as do grupo governista e, discretamente, atuam em busca de apoio entre os colegas. Alguns j\u00e1 procuraram o senador Cid Gomes e o irm\u00e3o Ciro para ter aval quanto ao interesse de candidatura. Ocorre que uma ala do PDT, ligada a Sarto, defende o nome de Evandro Leit\u00e3o e tenta construir a sua candidatura. Na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia, ele foi cotado para a disputa, mas o atual presidente foi o escolhido. Hoje, Leit\u00e3o \u00e9 o primeiro-secret\u00e1rio. \u00c9 ligado a Sarto e ao governador Camilo Santana, de quem foi l\u00edder na primeira gest\u00e3o. Inclusive, ontem, deputados ligaram para outros informando que a indica\u00e7\u00e3o estaria fechada em torno de Evandro e pedindo apoio. No entanto, isso causou uma insatisfa\u00e7\u00e3o nos demais cotados ao cargo, acirrando o clima dentro do PDT e nos demais partidos da base aliada. Outros pedetistas que est\u00e3o no p\u00e1reo se sentiram preteridos e demonstraram insatisfa\u00e7\u00e3o nos bastidores, amea\u00e7ando irem para embate p\u00fablico dentro do PDT. Eles questionam a \u201cquebra\u201d de um acordo feito na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia, em 2019, para que os atuais membros da Mesa Diretora n\u00e3o pudessem disputar a pr\u00f3xima sucess\u00e3o. Neste caso, Evandro Leit\u00e3o, que \u00e9 o atual primeiro-secret\u00e1rio, n\u00e3o poderia concorrer a nenhum cargo da Mesa neste ano. O acordo \u00e9 ponto de diverg\u00eancia que tem de ser resolvido antes da defini\u00e7\u00e3o da chapa governista, caso haja interesse na constru\u00e7\u00e3o de consenso. Um dos argumentos usados por deputados \u00e9 de que n\u00e3o h\u00e1 \u201cregra\u201d de n\u00e3o reelei\u00e7\u00e3o prevista no Regimento Interno da Assembleia. Enquanto isso, Zezinho Albuquerque, segundo pessoas pr\u00f3ximas, n\u00e3o teve vetos por parte de Cid quando se reuniu com ele. O pedetista, que atualmente \u00e9 secret\u00e1rio de Cidades do Estado, j\u00e1 foi presidente da Assembleia tr\u00eas vezes e tenta disputar o quarto mandato. Esse fato, apontam alguns parlamentares, pode pesar contra ele. J\u00e1 , apesar da disputa em 2016 ter lhe rendido certo desgaste, espera a indica\u00e7\u00e3o pelo curr\u00edculo que acumula. Ele est\u00e1 no quarto mandato de deputado, j\u00e1 foi primeiro-secret\u00e1rio da Assembleia e presidiu a Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a, a mais importante da Casa. \u00e9 outro nome que volta \u00e0 disputa. Ele tentou se credenciar para o cargo na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o da Mesa, mas tamb\u00e9m n\u00e3o teve \u00eaxito. Tin \u00e9 primo de Cid e Ciro, foi vice-prefeito de Fortaleza e vereador por dois mandatos. Outros nomes, como dos deputados Ant\u00f4nio Granja e Guilherme Landim, ambos do PDT, s\u00e3o citados por alguns colegas de partido como alternativas para evitar desgaste com os demais.  Em meio \u00e0s indefini\u00e7\u00f5es, alguns deputados do PDT acham que h\u00e1 o risco de uma disputa dentro do partido. J\u00e1 outros apostam que a chapa ser\u00e1 apresentada de forma consensual at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 15 ou antes disso. \u201cO grupo est\u00e1 pacificado, est\u00e1 bastante unido e tenho certeza que a gente consegue, num consenso, o quanto antes (apresentar a chapa)\u201d, acredita o l\u00edder do PDT na Assembleia, deputado Guilherme Landim. \u201cN\u00e3o acredito em briga\u201d, argumenta, por sua vez, Osmar Baquit (PDT). O deputado (PSB) tamb\u00e9m espera por um consenso na base e na oposi\u00e7\u00e3o em torno de uma candidatura \u00e0 Presid\u00eancia da Assembleia que lute por demandas dos parlamentares, como destravar a libera\u00e7\u00e3o de emendas. \u201cN\u00e3o sou candidato a nada, mas quem se coloca como pr\u00e9-candidato tem que ter proposta de construir essa unidade. \u00c9 preciso di\u00e1logo aberto com todos os parlamentares\u201d. A oposi\u00e7\u00e3o, que conta com seis dos 46 deputados, por enquanto, aguarda as defini\u00e7\u00f5es da base governista, que tem maioria, sobre quem ser\u00e1 o candidato. A deputada Fernanda Pessoa (PSDB) diz que oposicionistas est\u00e3o unidos para reivindicar espa\u00e7os na Mesa Diretora. \u201cTemos que esperar que eles nos procurem, entrem em contato conosco e n\u00f3s, da oposi\u00e7\u00e3o, estamos coesos. Dependendo do candidato, vamos votar todos juntos, reivindicaremos lugares na Mesa, presid\u00eancia de comiss\u00f5es. \u00c9 uma uni\u00e3o para conseguir mais espa\u00e7o\u201d, ressalta. - Sarto Nogueira: presidente - Fernando Santana : 1\u00ba\u00a0vice-presidente - Danniel Oliveira: 2\u00ba\u00a0vice-presidente - Evandro Leit\u00e3o : 1\u00ba secret\u00e1rio - Aderl\u00e2nia Noronha:\u00a02\u00aa secret\u00e1ria - Patr\u00edcia Aguiar: 3\u00aa secret\u00e1ria - Leonardo Pinheiro: 4\u00ba secret\u00e1rio - Bruno Gon\u00e7alves: 1\u00ba suplente - Romeu Aldigueri: 2\u00ba suplente - A escolha da Mesa Diretora ser\u00e1 precedida de registro, devendo ser subscrita por um quinto, no m\u00ednimo, dos parlamentares: - Deferido o registro, o\u00a0Departamento Legislativo dever\u00e1 organizar a vota\u00e7\u00e3o: - Vota\u00e7\u00e3o ser\u00e1 secreta, e a chapa ser\u00e1 eleita com maioria absoluta. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 23:00 / 03 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/infografico-conheca-a-historia-do-sistema-de-voto-no-brasil-1.3088145", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Infogr\u00e1fico: conhe\u00e7a a hist\u00f3ria do sistema de voto no Brasil", "subtitle": "Antes da implementa\u00e7\u00e3o da urna eletr\u00f4nica, os brasileiros utilizaram diferentes formas de vota\u00e7\u00e3o", "article": "A primeira elei\u00e7\u00e3o registrada, em terras brasileiras, ocorreu em 1532. De l\u00e1 para c\u00e1, os brasileiros utilizaram diferentes para escolher os representantes no Pa\u00eds at\u00e9 a chegada da - usada h\u00e1 25 anos.  Leia mais  ", "author": "Luana Barros", "date": " 08:00 / 23 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/impeachment-de-wilson-witzel-do-governo-do-rio-e-aprovado-apos-tribunal-formar-maioria-1.3079995", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Impeachment de Wilson Witzel do Governo do Rio \u00e9 aprovado ap\u00f3s Tribunal formar maioria", "subtitle": "Governador \u00e9 acusado de crime de responsabilidade durante pandemia de Covid-19", "article": "O Tribunal Especial Misto (TEM) , de forma un\u00e2nime (10 x 0) o do agora ex-governador do Rio de Janeiro, Wilson Witzel. O julgamento ocorreu nesta sexta-feira (30). Tamb\u00e9m ficou decidido, por 9 votos a 1, que o ex-governador ter\u00e1 os pelos pr\u00f3ximos cinco anos.\u00a0Agora, o tribunal produzir\u00e1 o ac\u00f3rd\u00e3o da sess\u00e3o. Ap\u00f3s esse tr\u00e2mite, o interino Cl\u00e1udio Castro (PSC) ser\u00e1 oficializado como governador. Witzel\u00a0se tornou o primeiro chefe do executivo da hist\u00f3ria do Rio a ser derrubado. Ele \u00e9 acusado de crime de responsabilidade por suposto envolvimento em fraudes na compra de equipamentos e realiza\u00e7\u00e3o de contratos durante a pandemia da Covid-19. Antes, em vota\u00e7\u00f5es na Assembleia Legislativa, ele havia perdido duas vezes - por 69 a 0 no plen\u00e1rio e por 24 a 0 na comiss\u00e3o especial. Ou seja, n\u00e3o recebeu nenhum voto favor\u00e1vel em todo o processo. O julgamento come\u00e7ou \u00e0s 9h30 desta sexta no no Tribunal de Justi\u00e7a do Rio, sem a presen\u00e7a do governador. Witzel, contudo, manifestou-se por meio de postagens no Twitter, criticando aspectos da vota\u00e7\u00e3o.   O primeiro a votar foi o deputado Waldeck Carneiro (PT), relator do processo, que apoiou a condena\u00e7\u00e3o do pol\u00edtico. Em seguida, foi a vez do desembargador Jos\u00e9 Carlos Maldonado, que seguiu o mesmo posicionamento. Na sequ\u00eancia, tamb\u00e9m acompanharam o voto do relator o deputado estadual Carlos Macedo (Republicanos): o desembargador Fernando Foch de Lemos Arigony da Silva: o deputado Chico Machado (PSD) e a desembargadora Teresa de Andrade Castro Neves. O deputado\u00a0Alexandre Freitas (Novo) tamb\u00e9m votou pelo impeachment do gestor estadual.  Ap\u00f3s a decis\u00e3o, um membro do TEM ter\u00e1 de redigir um ac\u00f3rd\u00e3o e relatar o processo em at\u00e9 . O presidente do Tribunal, ent\u00e3o, solicitar\u00e1 aos membros que assinem o documento, o qual ser\u00e1 publicado no Di\u00e1rio Oficial e no Di\u00e1rio da Justi\u00e7a Eletr\u00f4nico. Wilson\u00a0Witzel\u00a0questionou, em uma s\u00e9rie de tu\u00edtes, o julgamento de sexta-feira, 30, que decidiu por seu afastamento definitivo do governo do Rio. \"N\u00e3o desistirei jamais do cargo a que fui eleito. As alega\u00e7\u00f5es finais do deputado Luiz Paulo s\u00e3o desprovidas de prova e demonstram toda sua frustra\u00e7\u00e3o por seu grupo ter sido derrotado nas elei\u00e7\u00f5es, diga-se o grupo do (S\u00e9rgio) Cabral e (Jorge) Picciani\", escreveu\u00a0Witzel, ainda durante a sess\u00e3o do Tribunal Especial Misto.  Depois, o alvo foi o deputado Waldeck Carneiro, que relatou o processo. \"A grande contradi\u00e7\u00e3o \u00e9 que o (ex-)presidente Lula foi condenado \u00fanica e exclusivamente pela dela\u00e7\u00e3o de L\u00e9o Pinheiro, r\u00e9u confesso e desesperado como Edmar\", disse\u00a0Witzel, em uma compara\u00e7\u00e3o entre o empreiteiro e o ex-secret\u00e1rio estadual de Sa\u00fade Edmar Santos. \"Deputado Waldeck Carneiro, dela\u00e7\u00e3o s\u00f3 vale quando \u00e9 oposi\u00e7\u00e3o ao delatado?\", questionou. \"\u00c9 revoltante o resultado do processo de impeachment! A norma processual e a t\u00e9cnica nunca estiveram presentes. N\u00e3o fui submetido a um tribunal de um estado de direito, mas sim a um tribunal inquisit\u00f3rio\", concluiu.  Ex-juiz federal, Witzel entrou oficialmente na pol\u00edtica em mar\u00e7o de 2018, e ficou coadjuvante no cen\u00e1rio at\u00e9 duas semanas antes do pleito daquele ano \u2014 ele decolou nas pesquisas ap\u00f3s ganhar apoio do senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Republicanos-RJ). Com maior popularidade, o do Rio de Janeiro, Eduardo Paes (DEM), no segundo turno. Na ocasi\u00e3o, ele prometeu se alinhar ao presidente Jair Bolsonaro, eleito no mesmo ano. No entanto, Witzel meses\u00a0ap\u00f3s tomar posse. Sem apoio de deputados da Assembleia Legislativa, o ex-governador ficou sem base pol\u00edtica que o sustentasse ap\u00f3s o surgimento das acusa\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Desde o in\u00edcio do processo, Witzel afirma que seu afastamento se deve ao presidente Jair Bolsonaro, que se tornou seu . ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e \u00cdtalo Nogueira/Folhapress e Estad\u00e3o", "date": " 17:14 / 30 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/inquerito-sobre-suposta-interferencia-na-pf-ganha-mais-60-dias-1.3016324", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Inqu\u00e9rito sobre suposta interfer\u00eancia na PF ganha mais 60 dias", "subtitle": "Ministro Alexandre de Moraes, do Supremo, decide prorrogar investiga\u00e7\u00e3o sobre suposta interfer\u00eancia do presidente Jair Bolsonaro no comando da Pol\u00edcia Federal, como acusou o ex-ministro da Justi\u00e7a, S\u00e9rgio Moro", "article": "O ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal (STF), prorrogou por 60 dias o inqu\u00e9rito que apura se houve interfer\u00eancia do presidente Jair Bolsonaro no comando da Pol\u00edcia Federal.   A decis\u00e3o, tomada ontem, ocorre um dias ap\u00f3s Bolsonaro pedir ao ministro que os autos fossem enviados \u00e0 PF para elabora\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rio final. Moraes, no entanto, entendeu que h\u00e1 dilig\u00eancias ainda a serem cumpridas no caso. No m\u00eas passado, ele consultou a Pol\u00edcia sobre o est\u00e1gio das investiga\u00e7\u00f5es. No mesmo despacho, o ministro pediu ao procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, que se manifeste sobre a necessidade do depoimento do presidente. Bolsonaro comunicou na quinta-feira (26) ao STF, em of\u00edcio assinado pelo advogado-geral da Uni\u00e3o, Jos\u00e9 Levi do Amaral J\u00fanior, que n\u00e3o vai depor no inqu\u00e9rito. A palavra final sobre a realiza\u00e7\u00e3o da oitiva, no entanto, cabe a Moraes. Na condi\u00e7\u00e3o de investigado, o presidente pode faltar ao compromisso caso o ministro determine que a PF marque o depoimento. O inqu\u00e9rito foi aberto no STF em abril, a pedido de Aras, para apurar as acusa\u00e7\u00f5es do ex-ministro da Justi\u00e7a S\u00e9rgio Moro de que o presidente tentou interferir na autonomia da PF para proteger familiares e aliados. Moraes tamb\u00e9m \u00e9 relator de outros dois inqu\u00e9ritos sens\u00edveis ao bolsonarismo. Um diz respeito \u00e0 apura\u00e7\u00e3o de atos antidemocr\u00e1ticos realizados por aliados do presidente da Rep\u00fablica, e outro investiga a exist\u00eancia de uma rede de dissemina\u00e7\u00e3o de ataques e amea\u00e7as a ministros do STF na internet - esse caso tamb\u00e9m atinge correligion\u00e1rios do chefe do Executivo. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 00:00 / 28 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/inquerito-no-stf-qual-a-situacao-de-pazuello-e-o-que-ocorre-a-partir-da-investigacao-1.3038690", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Inqu\u00e9rito no STF: Qual a situa\u00e7\u00e3o de Pazuello e o que ocorre a partir da investiga\u00e7\u00e3o?", "subtitle": "O ministro da Sa\u00fade ser\u00e1 alvo de investiga\u00e7\u00e3o no Supremo e, apenas ap\u00f3s colhidas as informa\u00e7\u00f5es pela Pol\u00edcia Federal, poder\u00e1 ser denunciado pela Procuradoria Geral da Rep\u00fablica", "article": "O ministro de Sa\u00fade, general , \u00e9 alvo de inqu\u00e9rito no por suspeita de conduta omissiva na crise por falta de oxig\u00eanio na rede municipal de sa\u00fade de Manaus. A Capital do Amazonas entrou em no dia 14 de janeiro, quando as unidades de sa\u00fade ficaram sem oxig\u00eanio e pacientes chegaram a morrer asfixiados. M\u00e9dicos e acompanhantes se mobilizaram para transportar cilindros com o g\u00e1s nos pr\u00f3prios carros, enquanto an\u00f4nimos e celebridades se mobilizaram para tentar enviar insumos para a cidade. A investiga\u00e7\u00e3o autorizada na segunda-feira (25) ir\u00e1 se debru\u00e7ar sobre a conduta do ministro da Sa\u00fade quanto \u00e0 crise. Segundo a Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (PGR), que realizou o pedido, Pazuello tinha o \"dever legal e possibilidade de agir para mitigar os resultados\" e que uma eventual omiss\u00e3o seria pass\u00edvel de responsabiliza\u00e7\u00e3o c\u00edvel, administrativa ou criminal.   O ministro Eduardo Pazuello teria sido alertado em diferentes ocasi\u00f5es sobre o quadro em Manaus e o risco de falta de oxig\u00eanio - inclusive quatro dias antes de ela ocorrer. O ministro foi avisado por integrantes do governo do Amazonas e pela empresa que fornece o produto. Al\u00e9m disso, convocada pelo ministro para atuar na cidade, a For\u00e7a Nacional do SUS tamb\u00e9m fez relat\u00f3rios dia ap\u00f3s dia da evolu\u00e7\u00e3o da crise de escassez de oxig\u00eanio na capital do Amazonas. Documentos dos dias 8, 9, 11, 12 e 13 de janeiro registram com detalhes o tamanho do problema, inclusive com previs\u00e3o exata de quando ocorreria o colapso. Os relat\u00f3rios da For\u00e7a Nacional do SUS mostram que o ministro tamb\u00e9m estava municiado com informa\u00e7\u00f5es detalhadas de um grupo de t\u00e9cnicos, convocados para atuar em car\u00e1ter de urg\u00eancia. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m \u00e9 citada a demora para o deslocamento de pacientes para outros entes federativos, que viria a ocorrer apenas no dia 15 de janeiro, e a entrega de 120 mil unidades de hidroxicloroquina como medicamento para tratamento de Covid-19, mas sem informar quais documentos t\u00e9cnicos serviriam de base para a orienta\u00e7\u00e3o. O pedido para abertura de inqu\u00e9rito foi feito no dia 23 de janeiro, pelo procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, ap\u00f3s representa\u00e7\u00f5es feitas por partidos pol\u00edticos no \u00f3rg\u00e3o. Nos documentos, a alega\u00e7\u00e3o era de conduta omissiva do ministro e de seus auxiliares na crise que se instalou na rede hospitalar do Amazonas, principalmente nas unidades de sa\u00fade da capital. Antes disso, a Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (PGR) j\u00e1 havia dado um prazo de 15 dias para que o ministro explicasse porque n\u00e3o agiu para garantir o fornecimento aos hospitais de Manaus. Acompanhado de t\u00e9cnicos, o ministro esteve no diana PGR para fazer um relato da situa\u00e7\u00e3o. A partir desses dados e \"atento \u00e0 situa\u00e7\u00e3o calamitosa de Manaus, o procurador-geral considerou necess\u00e1ria a abertura de inqu\u00e9rito para investigar os fatos\", informou a Procuradoria, em nota \u00e0 imprensa, divulgada no s\u00e1bado.   O ministro Ricardo Lewandowski autorizou a abertura de inqu\u00e9rito ap\u00f3s o pedido da PGR. Ele determinou o encaminhamento dos autos \u00e0 Pol\u00edcia Federal para a instaura\u00e7\u00e3o de inqu\u00e9rito, que dever\u00e1 ser conclu\u00eddo em 60 dias. O depoimento de Pazuello deve ocorrer at\u00e9 cinco dias ap\u00f3s a intima\u00e7\u00e3o - sendo autorizado que o general combine local, hora e dia. Lewandowski foi designado relator do caso por j\u00e1 ser respons\u00e1vel por outras a\u00e7\u00f5es que questionam a atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade na compra de vacinas, no planejamento do plano nacional de imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19, dentre outros pontos. A abertura de inqu\u00e9rito \u00e9 considerada a fase pr\u00e9-processual, quando s\u00e3o colhidas provas e esclarecimentos quanto \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o feita contra Pazuello. A Pol\u00edcia Federal pode, inclusive, adotar outras medidas cautelares durante a investiga\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s os 60 dias de investiga\u00e7\u00e3o, a PF envia relat\u00f3rio para a PGR com as informa\u00e7\u00f5es colhidas. O procurador Augusto Aras \u00e9 a autoridade judicial que ir\u00e1 decidir se apresenta ou n\u00e3o den\u00fancia ao STF. Apenas neste caso, Pazuello ir\u00e1 virar r\u00e9u.   Em evento na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira (26), o ministro Pazuello atribuiu a situa\u00e7\u00e3o em Manaus a \"gargalos de d\u00e9cadas\" e a uma diferen\u00e7a na contamina\u00e7\u00e3o possivelmente causada pela nova variante do coronav\u00edrus identificada na cidade. Antes da abertura do inqu\u00e9rito no Supremo, o ministro viajou a Manaus sem \"voo de volta a Bras\u00edlia\" para acompanhar a situa\u00e7\u00e3o na cidade. A viagem foi sugerida pelo Pal\u00e1cio do Planalto, que tenta diminuir o desgaste de imagem do chefe da pasta da Sa\u00fade. Pazuello ressaltou medidas que, segundo ele, t\u00eam sido adotadas pela pasta, como a contrata\u00e7\u00e3o de mini usinas geradoras de oxig\u00eanio e revis\u00e3o da rede de gases dos hospitais. Al\u00e9m disso, at\u00e9 o momento, cerca de 300 pacientes j\u00e1 foram transferidos para outros estados por meio de avi\u00f5es da For\u00e7a A\u00e9rea. Segundo Pazuello, o objetivo da pasta \u00e9 chegar a 1.500.   A decis\u00e3o de Lewandowski de acatar o pedido de abertura de inqu\u00e9rito j\u00e1 era esperada pelo Pal\u00e1cio do Planalto. O Supremo tem efetivado sucessivas derrotas ao governo Bolsonaro quanto a medidas de enfrentamento \u00e0 pandemia de Covid-19 no pa\u00eds. Fontes pr\u00f3ximas ao presidente admitem o desgaste, principalmente quando j\u00e1 existia press\u00e3o pela sa\u00edda de Pazuello do cargo, e o processo pode fortalecer essa pretens\u00e3o de \u00e1reas do governo. Contudo, por enquanto, o presidente Jair Bolsonaro permanece firme na decis\u00e3o de manter o ministro. Militares das For\u00e7as Armadas estariam insatisfeitos com a manuten\u00e7\u00e3o de Pazuello como titular do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade - ele \u00e9 general da ativa do Ex\u00e9rcito. Com todo o desgaste causado pelas falhas da pasta na obten\u00e7\u00e3o de vacinas e distribui\u00e7\u00e3o das doses no Pa\u00eds, al\u00e9m da crise causada pela falta de oxig\u00eanio em Manaus, militares consideram que a situa\u00e7\u00e3o poderia afetar a imagem das For\u00e7as Armadas. Com a abertura do inqu\u00e9rito, a insatisfa\u00e7\u00e3o da c\u00fapula tende a crescer dentro da institui\u00e7\u00e3o - inclusive para que Pazuello v\u00e1 para a reserva, a exemplo de outros ministros do governo Bolsonaro. Contudo, o general reluta em se aposentar. Existe a possibilidade de haver desdobramentos na Justi\u00e7a Militar. O c\u00f3digo penal militar estabelece, por exemplo, que um militar condenado a pena acima de 2 anos deve ser exclu\u00eddo da For\u00e7a.  ", "author": "Luana Barros", "date": " 19:51 / 26 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/igreja-e-academia-sao-essenciais-na-pandemia-especialistas-debatem-influencia-politica-de-decisoes-1.3060632", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Igreja e academia s\u00e3o essenciais na pandemia? Especialistas debatem influ\u00eancia pol\u00edtica de decis\u00f5es", "subtitle": "M\u00e9dicos ouvidos pelo Di\u00e1rio do Nordeste alertam para o risco de aumento do n\u00famero de casos da Covid-19 em um momento onde o Estado beira o limite da capacidade de atendimento", "article": "A lei que no rol de da Capital, sancionada na quinta-feira (11) pelo prefeito de Fortaleza, (PDT), virou alvo de cr\u00edtica de profissionais da sa\u00fade. Em tese, a medida permitir\u00e1 que esses estabelecimentos funcionem mesmo durante o . No entanto, a mudan\u00e7a ainda n\u00e3o foi . O caso \u00e9 semelhante em outros munic\u00edpios que apoiaram iniciativas semelhantes, como , em favor de atividades religiosas e f\u00edsicas: e , que incluiu as academias entre as exce\u00e7\u00f5es de funcionamento. Para m\u00e9dicos ouvidos pelo , a pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas e a participa\u00e7\u00e3o em atos religiosos s\u00e3o fundamentais para a manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade mental. No entanto, eles ponderam que ambas as atividades poderiam ser realizadas em casa, sem preju\u00edzos. Profissionais da sa\u00fade tamb\u00e9m alertam para o risco de aumento do n\u00famero de casos da Covid-19 em um momento no qual o Estado beira o limite da capacidade de atendimento.  Leia tamb\u00e9m Confira a opini\u00e3o de m\u00e9dicos ouvidos pela reportagem: Cirurgi\u00e3o pl\u00e1stico, professor de Medicina da Universidade Estadual do Cear\u00e1. Atuando nas UTIs Covid do Hospital da Unimed. Integrante do Coletivo Rebento/M\u00e9dicos em Defesa da Vida, da Ci\u00eancia e do SUS. Apesar de fundamentais, essas atividades em templos religiosos e academias n\u00e3o se enquadram em atividades essenciais. Temos que cuidar do corpo e do esp\u00edrito, mas se pode cuidar em casa. Uma poss\u00edvel abertura de igrejas e academias, neste momento crucial da pandemia, \u00e9 um desservi\u00e7o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Quem deve decidir o que fazer com a sa\u00fade p\u00fablica s\u00e3o as autoridades sanit\u00e1rias, baseadas em crit\u00e9rios cient\u00edficos, para n\u00e3o prejudicar a popula\u00e7\u00e3o.   M\u00e9dico infectologista e presidente da Sociedade Cearense de Infectologia (SCI). Discordo dessa classifica\u00e7\u00e3o (de que s\u00e3o essenciais). Elas s\u00e3o important\u00edssimas nesse momento para manter a sa\u00fade mental das pessoas, mas existem alternativas para serem praticadas sem que as pessoas precisem estar em posi\u00e7\u00e3o de contaminar outras pessoas ou de serem contaminadas. Sim, existe um potencial de contribuir. \u00c9 importante ver que as proibi\u00e7\u00f5es de outras atividades t\u00eam levado a algum benef\u00edcio do ponto de vista de estabiliza\u00e7\u00e3o do pico de casos e interna\u00e7\u00f5es, embora seja um momento cr\u00edtico de disponibilidade de leitos de UTI. Ent\u00e3o, esse n\u00e3o \u00e9 o momento de liberar academia e templos porque existe esse potencial. Qualquer decis\u00e3o tomada em uma emerg\u00eancia sanit\u00e1ria como essa deveria ser embasada \u00fanica e exclusivamente pela ci\u00eancia. Claro que nessa decis\u00e3o t\u00e9cnica e cient\u00edfica voc\u00ea tem que colocar outros fatores, como sa\u00fade mental e economia. Mas, no meu entendimento, neste momento, seria prudente interromper o m\u00e1ximo de atividades poss\u00edveis. A previs\u00e3o da Prefeitura de Fortaleza \u00e9 de que em at\u00e9 tr\u00eas semanas as sejam definidas. \u201c(...) Trabalharemos para regulamentar os textos, obedecendo, claro, ao que preceituam os decretos vigentes e ao que orientam as autoridades sanit\u00e1rias\u201d, declarou Sarto ao anunciar a lei. Ele acrescentou que o \u201co momento \u00e9 grave\u201d, mas que n\u00e3o se deve \u201cexpor ao v\u00edrus nossa gente t\u00e3o \u00e1vida por conforto espiritual\u201d. O vereador e pastor (Republicanos), autor do projeto que inclui igrejas, diz que o setor \u00e9 essencial para acompanhar pessoas em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \"Por conta de pais de fam\u00edlia que ficam desempregados, as igrejas arrecadam alimentos. Pessoas viciadas em fase de acompanhamento. Se as igrejas fecharem essas pessoas poder\u00e3o voltar para a vida do crime\u201d, afirma. A decis\u00e3o de Sarto foi repetida em munic\u00edpios como . Durante a primeira onda da Covid-19 no Cear\u00e1, quando o Governo do Estado decretou lockdown, l\u00edderes religiosos criticaram o fechamento das igrejas. Houve forte resist\u00eancia nas redes sociais e entre parlamentares que t\u00eam forte apelo religioso em suas bases.  Nesta segunda onda, os vereadores e deputados se anteciparam, apresentando projetos como o que foi sancionado na Capital. Eles aproveitam a autonomia concedida pelo Supremo Tribunal Federal (STF) que autoriza prefeitos e governadores a decidirem quais servi\u00e7os devem funcionar. No caso da Assembleia, h\u00e1 diversos projetos de lei que tentam ampliar o rol de atividades essenciais. As propostas mais comuns miram justamente os templos religiosos. Contudo, a Procuradoria da Assembleia j\u00e1 deu parecer desfavor\u00e1vel aos projetos. Em um dos pareceres emitidos pela Procuradoria, o \u00f3rg\u00e3o destaca a necessidade da exist\u00eancia de regras e princ\u00edpios constitucionais que tutelam o direito \u00e0 sa\u00fade e \u00e0 vida, assim como a imperiosa obriga\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico em aplicar diretrizes e normas destinadas a garantir a redu\u00e7\u00e3o do risco de doen\u00e7a e de outros agravos. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:38 / 17 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/instalacao-de-cpi-da-covid-19-e-apoiada-mas-gera-divergencias-entre-senadores-cearenses-1.3053401", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Instala\u00e7\u00e3o de CPI da Covid-19 \u00e9 apoiada, mas gera diverg\u00eancias entre senadores cearenses", "subtitle": "Enquanto Tasso e Cid Gomes cobram a instala\u00e7\u00e3o da CPI, Eduardo Gir\u00e3o diz que \u00e9 favor\u00e1vel \u00e0 medida, desde que ela tamb\u00e9m investigue estados e munic\u00edpios", "article": "A instala\u00e7\u00e3o de uma da Covid-19 no Senado Federal para investigar a atua\u00e7\u00e3o do Governo Federal no combate \u00e0 pandemia voltou ao radar dos senadores cearenses, causando inclusive diverg\u00eancias entre os legisladores. Ap\u00f3s e de declara\u00e7\u00f5es do mandat\u00e1rio contr\u00e1rias a restri\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias, o senador disse que vai cobrar do presidente do Senado, , a instala\u00e7\u00e3o da CPI para apurar eventual crime de responsabilidade do chefe do Pal\u00e1cio do Planalto.  \"Bolsonaro cometeu crime de responsabilidade ao mandar as pessoas \u00e0 morte, estimulando aglomera\u00e7\u00e3o\u201d, afirmou o senador tucano ap\u00f3s a visita do presidente ao Cear\u00e1. Para Tasso, o chefe do Executivo Federal \"veio ao Cear\u00e1 para tentar desmoralizar as medidas de restri\u00e7\u00e3o que acabaram de come\u00e7ar\". \"Isso \u00e9 criminoso\u201d, acrescentou. As declara\u00e7\u00f5es do senador foram concedidas em entrevista ao jornalista Gerson Camarotti, do portal G1. O senador disse, neste s\u00e1bado (27), que tamb\u00e9m pretende reivindicar a a\u00e7\u00e3o do Senado. \u201cEstou afinado com o Tasso e cobrarei a instala\u00e7\u00e3o da CPI\u201d, frisou o pedetista. Pouco antes, ele fez cr\u00edticas \u00e0s atitudes do presidente no Cear\u00e1. Nos eventos para libera\u00e7\u00e3o de obras em estradas federais, Bolsonaro discursou e cumprimentou apoiadores sem m\u00e1scara, al\u00e9m de provocar aglomera\u00e7\u00f5es.  Na ocasi\u00e3o, ele tamb\u00e9m alfinetou os gestores estaduais, dizendo que o governador \"que fecha seu estado e que destr\u00f3i emprego, ele \u00e9 quem deve bancar o aux\u00edlio emergencial\". O senador , por sua vez, disse ser favor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da CPI, desde que ela tamb\u00e9m investigue as a\u00e7\u00f5es e uso de recursos por estados e munic\u00edpios no combate \u00e0 pandemia. Essa \u00e9 a condi\u00e7\u00e3o, inclusive, para ele assinar o requerimento para a abertura da investiga\u00e7\u00e3o.  \"Sou favor\u00e1vel \u00e0 CPI e assinarei desde que inclua tamb\u00e9m a gest\u00e3o da pandemia nos estados e munic\u00edpios. Existem ind\u00edcios de desvios dos recursos para o enfrentamento ao coronav\u00edrus em alguns entes federativos, inclusive no Cear\u00e1, como no esc\u00e2ndalo do Hospital de Campanha do PV em Fortaleza\", afirmou. Ele tamb\u00e9m aponta a necessidade de apura\u00e7\u00e3o de supostas irregularidades na compra de respiradores pelo Cons\u00f3rcio Nordeste. \u201cCreio ser necess\u00e1ria uma investiga\u00e7\u00e3o completa para que n\u00e3o tenhamos mais uma CPI in\u00f3cua, correndo o risco de funcionar apenas como palanque pol\u00edtico-partid\u00e1rio\u201d, justificou Gir\u00e3o. No fim do ano passado, antes das elei\u00e7\u00f5es, a Pol\u00edcia Federal (PF) cumpriu mandados de busca e apreens\u00e3o na Capital para apurar suposto desvio de recursos p\u00fablicos em contratos ligados \u00e0 instala\u00e7\u00e3o do Hospital de Campanha. Neste ano, sem indiciar ningu\u00e9m, a PF transferiu a investiga\u00e7\u00e3o para o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 (MPCE). Na \u00e9poca da opera\u00e7\u00e3o, o ent\u00e3o prefeito de Fortaleza, Roberto Cl\u00e1udio (PDT), negou irregularidades e atribuiu as a\u00e7\u00f5es a interfer\u00eancia eleitoral de Bolsonaro. Tr\u00e2mite Ao todo, 30 senadores assinaram o requerimento para a instala\u00e7\u00e3o da CPI, protocolado pelo senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP). Como s\u00e3o necess\u00e1rias 27 assinaturas para pautar a abertura da investiga\u00e7\u00e3o, o requerimento j\u00e1 pode deliberado em plen\u00e1rio e, em seguida, o colegiado ser montado. Todavia, a medida depende do aval do presidente da Casa, senador Rodrigo Pacheco. Senadores que assinam o requerimento ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 21:31 / 27 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/iraguassu-teixeira-trajetoria-parlamentar-foi-marcada-por-defesa-da-saude-publica-em-fortaleza-1.3050771", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Iraguass\u00fa Teixeira: trajet\u00f3ria parlamentar foi marcada por defesa da Sa\u00fade P\u00fablica em Fortaleza", "subtitle": "Ex-parlamentar foi um dos mais tradicionais membros do PDT na Capital. Ele faleceu na noite desta segunda (22), por complica\u00e7\u00f5es decorrentes da Covid-19", "article": "Morreu na noite desta segunda-feira (22),\u00a0aos 80 anos,\u00a0o ex-vereador fortalezense , um dos mais tradicionais quadros do PDT na Capital.\u00a0Ele esteve internado no Hospital Regional da Unimed, desde o in\u00edcio do m\u00eas, ap\u00f3s agravamento do quadro de infec\u00e7\u00e3o pela Covid-19. Ele deixa quatro filhos e a esposa, a enfermeira\u00a0Aleuda\u00a0Figueiredo. Nas redes sociais,\u00a0o governador (PT) disse ter recebido com pesar a not\u00edcia da morte do ex-vereador,\u00a0e lembrou da trajet\u00f3ria do parlamentar \u201ctendo prestado relevantes servi\u00e7os para a nossa capital\u00a0[...] meus sentimentos aos familiares e amigos de\u00a0Iraguass\u00fa\u00a0Teixeira, e a todos os cearenses que perderam parentes para o coronav\u00edrus\u201d, disse o governador. O prefeito de Fortaleza, (PDT), correligion\u00e1rio e colega de Iraguass\u00fa nos tempos de vereador, disse, em publica\u00e7\u00e3o nas redes, tratar-se de \"um homem p\u00fablico que sempre esteve empenhado em lutar por uma vida melhor e mais digna para os fortalezenses\".   Vereador por seis mandatos consecutivos, o pol\u00edtico\u00a0encerrou\u00a0a vida p\u00fablica apenas em 2016.\u00a0Na C\u00e2mara,\u00a0teve um mandato pautado por quest\u00f5es\u00a0da Sa\u00fade P\u00fablica, onde foi presidente da Comiss\u00e3o de Sa\u00fade. Atuou como m\u00e9dico por 50 anos, tendo no curr\u00edculo mais de 10 mil cirurgias,\u00a0atuando no\u00a0Instituto\u00a0Jos\u00e9\u00a0Frota,\u00a0e por d\u00e9cadas no Posto de Sa\u00fade do\u00a0bairro Floresta. Os amigos mais pr\u00f3ximos lembram que\u00a0Iraguass\u00fa\u00a0Teixeira\u00a0era tamb\u00e9m um admirador do Carnaval de rua em Fortaleza e um entusiasta da cultura\u00a0do Maracatu.   O deputado (SD), foi do mesmo partido de Iraguass\u00fa. \"Entramos juntos na vida p\u00fablica em 1988 e tivemos a honra de conviver por 14 anos no parlamento.Manifestamos nossos sentimentos a todos que partilham a dor de sua partida\", escreveu atrav\u00e9s de rede social. O\u00a0deputado (PT)\u00a0tamb\u00e9m\u00a0lamentou\u00a0o ocorrido.\u00a0\u201cMuito triste com o falecimento do amigo\u00a0Iraguass\u00fa\u00a0Teixeira, com quem compartilhei bons momentos na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. Combateu o bom combate, guardou a f\u00e9. Uma grande perda para a pol\u00edtica do Cear\u00e1. Meu abra\u00e7o fraterno aos amigos e familiares\u201d, escreveu o parlamentar. A fam\u00edlia aguarda orienta\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas para decidir como ser\u00e1 realizado o vel\u00f3rio e o sepultamento.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:23 / 22 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ivo-gomes-toma-posse-para-segundo-mandato-como-prefeito-de-sobral-vereadores-tambem-assumem-cargos-1.3028459", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ivo Gomes toma posse para segundo mandato como prefeito de Sobral; vereadores tamb\u00e9m assumem cargos", "subtitle": "O gestor reeleito elencou educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, seguran\u00e7a e economia como principais desafios", "article": "O prefeito reeleito de Sobral, , tomou posse na tarde desta sexta-feira (1\u00ba), para o mandato 2021-2024. A vice \u00e9 a enfermeira . A chapa foi eleita no \u00faltimo dia 15 de novembro, com 59,23% dos votos. Ivo elencou a volta \u00e0s aulas devido \u00e0 pandemia de , a recupera\u00e7\u00e3o da Economia com o fim do , e a prepara\u00e7\u00e3o para a chegada da como alguns dos principais desafios para a pr\u00f3xima gest\u00e3o. \"Foi um ano muito at\u00edpico em rela\u00e7\u00e3o do aumento dos indicadores de viol\u00eancia. Esse ano n\u00f3s batemos os recordes hist\u00f3ricos de homic\u00eddios. Foi um ano muito dif\u00edcil, e a gente j\u00e1 est\u00e1 se encontrando com as autoridades policiais de Sobral\", destacou o prefeito reeleito sobre a quest\u00e3o da seguran\u00e7a p\u00fablica. Al\u00e9m da posse no Executivo, tamb\u00e9m aconteceu a cerim\u00f4nia de posse dos 21 vereadores eleitos em Sobral. O evento marcou a elei\u00e7\u00e3o de P para a diretoria da mesa. Anteriormente, a Casa era presidida por Carlos do Calisto (PDT). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:58 / 01 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ivo-gomes-e-reeleito-prefeito-de-sobral-1.3011482", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ivo Gomes \u00e9 reeleito prefeito de Sobral", "subtitle": "Candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, ele garantiu a vit\u00f3ria com 99% das urnas apuradas, quando alcan\u00e7ou 66.192 votos", "article": "foi reeleito,\u00a0neste domingo (15), para\u00a0mais um mandato \u00e0 frente do munic\u00edpio, com 59,23 . Reeleito, ele deve tomar posse em 1\u00ba de janeiro de 2021,\u00a0mantendo\u00a0a cidade sob o dom\u00ednio do\u00a0seu grupo pol\u00edtico\u00a0por mais quatro anos.\u00a0Em Sobral, a hegemonia j\u00e1 dura\u00a024 anos. Com a maioria dos votos, Ivo derrotou\u00a0o empres\u00e1rio\u00a0Oscar Rodrigues (MDB), que obteve 40,77% dos votos v\u00e1lidos com 100% das urnas apuradas. Os votos brancos somam 3,18%: nulos, 4,35%: absten\u00e7\u00f5es, 14,51%.\u00a0Neste pleito, a cidade tinha apenas duas candidaturas. A\u00a0pesquisa Ibope\u00a0contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste, ,\u00a0indicava a vit\u00f3ria de\u00a0Ivo\u00a0Gomes\u00a0sobre o empres\u00e1rio Oscar Rodrigues,\u00a0com uma ampla vantagem. Na\u00a0pesquisa, o pedetista aparecia\u00a0com 56% das inten\u00e7\u00f5es de\u00a0voto, enquanto o emedebista\u00a0figurava com 33%. A gest\u00e3o dele era aprovada por 55% dos eleitores consultados e classificada como\u00a0regular por 27% dos entrevistados. De fam\u00edlia tradicional na pol\u00edtica de Sobral e do Cear\u00e1,\u00a0Ivo Ferreira Gomes, de 52 anos, foi eleito prefeito de Sobral pela primeira vez\u00a0em 2016, com 57.908 votos (51,44%).\u00a0\u00c9 advogado, graduado em Direito pela Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC) e com mestrado em Harvard (EUA). Ivo Gomes iniciou a carreira pol\u00edtica no munic\u00edpio de Sobral, onde foi chefe de gabinete da Prefeitura e Secret\u00e1rio de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o. Em 2002 foi eleito pela primeira vez deputado estadual com 50.326 votos. Em 2006, integrando o Partido Socialista Brasileiro (PSB), Ivo foi o segundo deputado estadual mais votado do Cear\u00e1, com 73.096 votos. Em 2007, foi convidado pelo ent\u00e3o governador Cid Gomes para assumir a chefia do gabinete do Governo do Estado do Cear\u00e1, onde atuou at\u00e9 mar\u00e7o de 2011. Nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es, obteve mais de 73 mil votos. Em seu plano de governo, o candidato promete desenvolver sua\u00a0pr\u00f3xima\u00a0gest\u00e3o baseada em 8 eixos estrat\u00e9gicos:\u00a0assist\u00eancia social: cultura:\u00a0Educa\u00e7\u00e3o: emprego e renda na cidade e no campo: infraestrutura: juventude, esporte e lazer:\u00a0Sa\u00fade e\u00a0seguran\u00e7a\u00a0p\u00fablica. Ivo vislumbra realizar obras como a constru\u00e7\u00e3o do Centro de Atividades e Lazer da Pessoa Idosa e as implanta\u00e7\u00f5es\u00a0da Escola de Gastronomia, aliada ao Restaurante Popular, e do Aeroporto Regional de Sobral. Sobral \u00e9 um munic\u00edpio da regi\u00e3o Norte do Cear\u00e1, com popula\u00e7\u00e3o estimada pelo\u00a0Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) de 210.711 pessoas em 2020. O Produto\u00a0Interno Bruto (PIB) per capita da cidade \u00e9 de R$ 21.679,33, sendo o 7\u00ba do Estado. J\u00e1 o \u00cdndice de\u00a0Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM) \u00e9 de 0,714. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:51 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ivermectina-e-cha-de-boldo-defesa-de-tratamento-precoce-para-covid-tensiona-clima-entre-deputados-1.3055675", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ivermectina e ch\u00e1 de boldo: defesa de tratamento precoce para Covid tensiona clima entre deputados", "subtitle": "Embates ocorreram na esteira do decreto que estabelece lockdown em Fortaleza; deputados discutiram em tom acalorado sobre a recomenda\u00e7\u00e3o de medicamentos para combater o v\u00edrus", "article": "Um debate sobre o poss\u00edvel tensionou os \u00e2nimos\u00a0entre\u00a0deputados estaduais durante sess\u00e3o nesta quinta-feira (4), na .\u00a0A discuss\u00e3o tomou ares mais acalorados quando  sugeriu uso do medicamento\u00a0ivermectina, al\u00e9m de op\u00e7\u00f5es caseiras como lambedores e ch\u00e1 de boldo para combater a doen\u00e7a. Os embates ocorreram na esteira do decreto\u00a0que implementa o lockdown em Fortaleza por 14 dias, a partir desta sexta (5). Parlamentares da base do Governo\u00a0elogiaram a medida, enquanto deputados de oposi\u00e7\u00e3o\u00a0criticaram a decis\u00e3o, justificando consequ\u00eancias\u00a0econ\u00f4micas\u00a0pelo fechamento do\u00a0com\u00e9rcio.  Leia mais Embate Ao usar a tribuna, o oposicionista Delegado\u00a0Cavalcante fez cr\u00edticas\u00a0ao governador. \u201cN\u00e3o conhe\u00e7o uma cidade no Cear\u00e1 que tenha adotado uma medica\u00e7\u00e3o preventiva (...) que fa\u00e7a o paciente n\u00e3o chegar na UTI (Unidade de Terapia Intensiva)\", afirmou. O deputado do PSL lembrou ainda o tratamento ao qual que escolheu se submeter quando contraiu o v\u00edrus: \"Tem a medica\u00e7\u00e3o tradicional que eu usei quando tive Covid, que \u00e9 o . Isso \u00e9 um v\u00edrus. (...) N\u00f3s estamos no per\u00edodo chuvoso, e a umidade faz se espalhar\u201d, argumentou.  \u201cO tratamento precoce que vossa excel\u00eancia cita serve\u00a0precocemente para\u00a0lombriga e para piolho, n\u00e3o para Covid\",\u00a0rebateu o deputado Acr\u00edsio Sena (PT), usando a tribuna em seguida.\u00a0\"Pergunte \u00e0 comunidade cient\u00edfica\u201d.Acr\u00edsio\u00a0disse ainda que\u00a0a postura de Delegado Cavalcante reproduz\u00a0falas de cren\u00e7a e de vontade pessoal. \u201cCad\u00ea a cloroquina, que foi produzida aos milh\u00f5es? N\u00e3o tem serventia, a (OMS)\u00a0disse que n\u00e3o tem serventia nenhuma\". Assim como a ivermectina, a cloroquina foi classificada como ineficaz no tratamento contra a Covid-19 pela OMS. Rea\u00e7\u00e3o Assumindo a tribuna, o deputado  , tamb\u00e9m oposicionista, classificou a\u00a0postura de Cavalcante como \u201cmentira, manipula\u00e7\u00e3o e deboche\u201d. Em tom acalorado,\u00a0Roseno\u00a0disse que \u201cse utilizar de um mandato p\u00fablico para mentir deveria ser crime\u201d. Ainda houve tempo para uma tr\u00e9plica de Delegado Cavalcante. Da bancada, ele rebateu os dois colegas que o antecederam, e direcionou a fala para Renato\u00a0Roseno:\u00a0\u201cVoc\u00eas\u00a0n\u00e3o t\u00eam\u00a0moral para nada. Querem fazer politicagem contra o presidente,\u00a0o\u00a0presidente \u00e9 arrochado. Eu mere\u00e7o respeito, o senhor me respeite\u201d, respondeu. Ao final, Cavalcante saiu em defesa de Jair Bolsonaro (sem partido), elogiando sua postura no combate \u00e0 pandemia. O parlamentar tamb\u00e9m comentou ser minoria na Casa em defesa do chefe do Executivo Nacional. \"(Bolsonaro) foi o homem que sustentou o Brasil por nove meses com aux\u00edlio emergencial. (...) Nessa Casa s\u00e3o 41 aliados do governador,um\u00a0bolsonarista, dois que aqui acol\u00e1 defendem e outro que nem aparece, e fica tudo nas minhas costas. Eu sou um burro de carga\", completou. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 22:15 / 04 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/jair-bolsonaro-critica-cpi-da-covid-19-por-que-isso-nos-fizemos-a-nossa-parte-1.3070922", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Jair Bolsonaro critica CPI da Covid-19: \"Por que isso? N\u00f3s fizemos a nossa parte\"", "subtitle": "O presidente ainda afirmou que a decis\u00e3o do STF indica a \"interfer\u00eancia do Supremo em todos os poderes\"", "article": "O presidente (sem partido) criticou, na noite desta quinta-feira (8), a decis\u00e3o do ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, do Supremo Tribunal Federal , de a Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid-19. A investiga\u00e7\u00e3o coloca a conduta do gestor federal durante a pandemia no alvo. O presidente afirmou que a decis\u00e3o do STF indica a \" \" e disse que, agora, n\u00e3o era momento para isso e sim para a uni\u00e3o. \"Est\u00e1 na hora, em vez de ficar procurando respons\u00e1veis, unir o Supremo, o Executivo e o Legislativo na busca de solu\u00e7\u00f5es. Em que vai levar a abertura de uma poss\u00edvel CPI?\" Bolsonaro ainda se defendeu, garantindo que e insinuou que os outros deveriam fazer o mesmo. \"O Brasil est\u00e1 sofrendo demais e o que menos precisamos \u00e9 de conflitos. Sabe a minha posi\u00e7\u00e3o, respeito completamente nossa Constitui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tem um pingo fora das quatro linhas da mesa. Agora seria bom se todo mundo jogasse nas quatro linhas\", disse. O presidente do Senado, (DEM-MG), afirmou que vai cumprir a decis\u00e3o do ministro Lu\u00eds Roberto Barroso do STF e na Casa. Em coletiva de imprensa no Senado, Pacheco afirmou que a \"decis\u00e3o judicial se cumpre\" e que vai respeitar a determina\u00e7\u00e3o de Barroso por \" \", mas fez quest\u00e3o de criticar a decis\u00e3o de Barroso. O presidente do Senado argumentou que a investiga\u00e7\u00e3o\u2014que precisa ser feita em sess\u00f5es presenciais\u2014pode . \"CPI de pandemia, neste momento, nessa quadra hist\u00f3rica do Brasil, com a gravidade da pandemia que nos exige uni\u00e3o, vai ser um ponto fora da curva. E, para al\u00e9m de um ponto fora da curva, pode ser um coroamento do insucesso nacional do enfrentamento da pandemia\", afirmou. Pacheco vai ler em plen\u00e1rio o requerimento de instala\u00e7\u00e3o da CPI na pr\u00f3xima semana e abrir a indica\u00e7\u00e3o dos membros, que deve ser feita pelos l\u00edderes partid\u00e1rios. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 08:52 / 09 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/jair-bolsonaro-decide-tomar-vacina-contra-a-covid-19-diz-colunista-1.3061019", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Jair Bolsonaro decide tomar vacina contra a Covid-19, diz colunista", "subtitle": "Presidente, que j\u00e1 se envolveu em pol\u00eamicas com o imunizante, entrar\u00e1 no grupo priorit\u00e1rio da vacina\u00e7\u00e3o em raz\u00e3o da idade", "article": "O presidente (sem partido) decidiu se vacinar contra a . Ele entrar\u00e1 na fila das prioridades que podem receber o imunizante devido \u00e0 idade \u2014 o presidente completa 66 anos no pr\u00f3ximo domingo (21). A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 do jornalista Guilherme Amado, da . O ent\u00e3o ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello, disse, nesta segunda-feira (15), que Bolsonaro, por ser do grupo priorit\u00e1rio, poderia ser vacinado at\u00e9 maio. De acordo com a Secretaria da Sa\u00fade do Distrito Federal, a imuniza\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada, neste momento, em idosos com 74 anos ou mais, trabalhadores da sa\u00fade das redes p\u00fablica e privada, pessoas com defici\u00eancia institucionalizadas, entre outros grupos priorit\u00e1rios. Caso seja imunizado, o presidente n\u00e3o ser\u00e1 o primeiro da fam\u00edlia a receber a vacina contra o novo coronav\u00edrus: a . Bolsonaro acumula uma s\u00e9rie de pol\u00eamicas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o no Brasil e \u00e0 pandemia de Covid-19. O presidente j\u00e1 afirmou que , disse que e defendeu uso de comprovada contra o novo coronav\u00edrus. No entanto, recentemente, o chefe do Executivo federal chegou a mudar o discurso em prol da vacina\u00e7\u00e3o ap\u00f3s e constante em raz\u00e3o da pandemia. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:44 / 16 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ivo-gomes-promete-recuperacao-de-renda-reformulacao-na-gestao-e-descarta-novas-candidaturas-1.3044937", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ivo Gomes promete recupera\u00e7\u00e3o de renda, reformula\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o e descarta novas candidaturas", "subtitle": "S\u00e9rie \"O tra\u00e7ado da gest\u00e3o\" entrevista prefeitos dos maiores munic\u00edpios cearenses fora de Fortaleza. Prefeito de Sobral fala sobre seguran\u00e7a p\u00fablica, retorno das aulas presenciais e de seu futuro pol\u00edtico.", "article": "Reeleito para mais quatro anos \u00e0 frente da Prefeitura de Sobral, (PDT) estabelece quatro prioridades ao novo mandato: a recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, programas de preven\u00e7\u00e3o na seguran\u00e7a p\u00fablica, vacina\u00e7\u00e3o o retorno das aulas presenciais nas escolas. Para garantir a retomada na Economia no munic\u00edpio, as primeiras mensagens enviadas para a C\u00e2mara Municipal de Sobral s\u00e3o medidas para auxiliar pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas a se reinserir no mercado. Em entrevista exclusiva, o prefeito diz que quer avan\u00e7ar na gest\u00e3o e, para isso, mudou boa parte do secretariado. Ivo Gomes disse ser \u201cum cr\u00edtico\u201d de sua primeira gest\u00e3o, por isso quer modificar e corrigir erros para conseguir avan\u00e7ar. Ele detalhou as propostas para refinanciamento de d\u00edvidas e tamb\u00e9m para a contrata\u00e7\u00e3o de mil de chefes de fam\u00edlia \u2013 visando reduzir os impactos causados pelo fim do aux\u00edlio emergencial. Refer\u00eancia em no Estado, a cidade tamb\u00e9m conta com um Plano Municipal para a retomada das aulas presenciais, que est\u00e1 assegurado apesar do aumento de casos da Covid-19 no munic\u00edpio, conforme garantiu o gestor. De acordo com ele, as mensagens j\u00e1 foram enviadas para aprova\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal.  Ao contr\u00e1rio de seu irm\u00e3o (PDT), o prefeito de Sobral defende o impeachment do presidente . Para Ivo, Cid \u00e9 um pol\u00edtico \u201csereno\" e est\u00e1 correto em ser contr\u00e1rio ao impeachment, mas o gestor diz n\u00e3o ter a mesma paci\u00eancia do irm\u00e3o. Ele falou, tamb\u00e9m, da pol\u00eamica envolvendo a Santa Casa de Sobral sobre a cobran\u00e7a de servi\u00e7os de sa\u00fade a paciente do SUS Prevendo que o comando da Prefeitura de Sobral ser\u00e1 seu \u00faltimo cargo eletivo, Ivo Gomes diz que, ao fim do mandato, vai \u201cmontar uma pousada\u201d ou \u201cprocurar emprego de gerente de pousada em Jericoacoara\u201d. Ele nega qualquer articula\u00e7\u00e3o para ser candidato a governador em 2022: \u201cEm hip\u00f3tese alguma, eu renunciaria ao cargo de prefeito\u201d. Sim, inclusive tenho falado muito mal do meu antecessor que sou eu mesmo (risos). Mesmo com a gest\u00e3o tendo sido reconhecida nas elei\u00e7\u00f5es com quase 60% dos votos, a mudan\u00e7a da equipe \u2013 quase metade foi mudada \u2013 representa uma manifesta\u00e7\u00e3o nossa de que as coisas podem melhorar e mudar, mesmo sendo o mesmo prefeito. Muda a equipe, muda o secretariado e tamb\u00e9m vai mudar a equipe abaixo deles, para a gente redirecionar algumas pol\u00edticas, corrigir erros e realinhar a gest\u00e3o para atender \u00e0s novas demandas da popula\u00e7\u00e3o. Os desafios s\u00e3o os mesmos, no geral. A preocupa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de Sobral \u00e9 centrada em praticamente tr\u00eas \u00e1reas: a da seguran\u00e7a p\u00fablica, sobre a qual o munic\u00edpio n\u00e3o tem muitas atribui\u00e7\u00f5es constitucionais no que diz respeito \u00e0 repress\u00e3o, mas vamos dar um novo direcionamento para a nossa Secretaria de Seguran\u00e7a Cidad\u00e3. Vamos trabalhar com a Guarda Municipal na ostensividade, mas tamb\u00e9m fortemente na preven\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o que os munic\u00edpios podem fazer de mais importante nessa \u00e1rea. Ali\u00e1s, s\u00e3o os munic\u00edpios brasileiros que podem \u2013 sem dispensar o apoio dos governos estaduais e federal \u2013 ter alguma pol\u00edtica eficaz de preven\u00e7\u00e3o, porque n\u00f3s temos equipamentos p\u00fablicos e temos alta capilaridade no munic\u00edpio inteiro com escolas, postos de sa\u00fade, CRAS (Centro de Refer\u00eancia de Assist\u00eancia Social), CREAS (Centro de Refer\u00eancia Especializado de Assist\u00eancia Social) e v\u00e1rios outros.   O ano de 2020 foi muito duro para n\u00f3s, n\u00e3o apenas por conta da pandemia, mas porque Sobral teve os seus indicadores de viol\u00eancia muito elevados. Batemos todos os recordes negativos de viol\u00eancia e a gente precisa agir com mais contund\u00eancia e efic\u00e1cia nessa \u00e1rea. Tem a Sa\u00fade, que estamos tratando da vacina\u00e7\u00e3o, com a aquisi\u00e7\u00e3o de seringas e agulhas e toda a estrutura necess\u00e1ria. E a quest\u00e3o de emprego e renda, que \u00e9 um problema nacional. O Pa\u00eds est\u00e1 batendo recordes de desemprego, e Sobral n\u00e3o \u00e9 uma exce\u00e7\u00e3o. A Prefeitura prepara medidas para ajudar a popula\u00e7\u00e3o a passar por esse momento dif\u00edcil, especialmente com o fim do aux\u00edlio emergencial. Agora, por exemplo, me comprometi de enviar para a C\u00e2mara e j\u00e1 mandei no dia 1\u00ba de fevereiro o primeiro Refis (Programa de refinanciamento de d\u00edvidas) que eu fa\u00e7o na minha gest\u00e3o, j\u00e1 que eu n\u00e3o fiz nos \u00faltimos quatro anos e vai ser o \u00fanico dessa gest\u00e3o tamb\u00e9m, para ajudar as empresas a colocarem suas contas em dia com o Fisco e, portanto, ter acesso a cr\u00e9dito. Mandei tamb\u00e9m agora \u00e0 C\u00e2mara um projeto de lei autorizando a Prefeitura a contratar mil pessoas, chefes de fam\u00edlias que com o fim do aux\u00edlio emergencial est\u00e3o passando muitas dificuldades. E n\u00f3s vamos contratar essas mil pessoas durante um ano. Isso tamb\u00e9m faz com que o dinheiro, que n\u00e3o \u00e9 muito dinheiro, rode.   Esse dinheiro vai direto para a bodega do bairro, para o mercadinho. S\u00e3o mil pessoas sem nenhuma exig\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o. O crit\u00e9rio \u00e9 chefe de fam\u00edlia, quanto mais filho tiver e em maior dificuldade estiver. \u00c9 para ajudar essas pessoas a n\u00e3o passarem necessidade. Elas v\u00e3o ser convidadas a trabalhar na arboriza\u00e7\u00e3o da cidade, na limpeza, a fazer manuten\u00e7\u00e3o dos pr\u00e9dios p\u00fablicos, ser monitor de acesso de alguns pr\u00e9dios. N\u00e3o vai faltar o que fazerem. Mas \u00e9 muito importante que a prefeitura chegue junto dessas fam\u00edlias nesse momento em que elas est\u00e3o completamente desamparadas. Sobral j\u00e1 tem o programa , que \u00e9 voltado desde m\u00e3es gestantes at\u00e9 m\u00e3es de beb\u00eas com tr\u00eas anos de idade, que a primeir\u00edssima inf\u00e2ncia. Ele foi esvaziado pela op\u00e7\u00e3o que as m\u00e3es fizeram de migrar para o aux\u00edlio emergencial, porque pagava mais. Com o fim disso, a gente acredita que vai haver uma migra\u00e7\u00e3o muito forte para esse programa. Essas liga\u00e7\u00f5es dependem muito de alimenta\u00e7\u00e3o adequada e, preponderantemente, de afeto e de parentalidade positiva. Esse programa visa uma transfer\u00eancia de renda, mas tamb\u00e9m um encontro com as m\u00e3es para discutir a import\u00e2ncia da parentalidade positiva. Antes da pandemia, t\u00ednhamos um programa experimental, porque n\u00e3o existe modelo que a gente possa seguir. Come\u00e7amos a mapear os garotos e garotas de Sobral que tinham em torno de si grande parte dos determinantes (de vulnerabilidades) que foram identificados na pesquisa feita pela Assembleia (Legislativa do Cear\u00e1). A partir desses determinantes, fomos procurar esses meninos e meninas e os inclu\u00edmos em programas que a gente colocou sobre um guarda-chuva chamado #OcupaJuventude. S\u00e3o programas de est\u00e1gios e de esporte: o Jovem Guarda: Bolsa Universidade: Bolsa Esporte: ocupa\u00e7\u00f5es de espa\u00e7os p\u00fablicos: melhoria na ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica: e reformas de \u00e1reas degradadas como parques, pra\u00e7as e jardins. Boa parte desses programas, especialmente os presenciais, ainda est\u00e3o suspensos por conta da pandemia. A nossa disposi\u00e7\u00e3o \u00e9 de retomar isso com mais for\u00e7a. Tamb\u00e9m queremos dar escala a um programa de media\u00e7\u00e3o, para que conflitos existentes n\u00e3o se transformem em confrontos e causem crimes.   \u00c9 muito cedo para falar, mas os primeiros ind\u00edcios s\u00e3o de certa normaliza\u00e7\u00e3o das transfer\u00eancias constitucionais. O desafio da Prefeitura \u00e9 a arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. A gente arrecadar sem distorcer a atividade econ\u00f4mica. Esse dinheiro da CAF, por exemplo, o grosso dele vai ser investido nos pr\u00f3ximos tr\u00eas anos - o programa \u00e9 de cinco anos, dos quais j\u00e1 se passaram dois. Os primeiros anos foram de prepara\u00e7\u00e3o, licita\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o de projetos. Vamos agora come\u00e7ar v\u00e1rias obras em Sobral, o que \u00e9 um dinheiro novo sendo injetado na economia do munic\u00edpio, dando uma ajuda para fazer girar o nosso dinheiro e gerando empregos em obras p\u00fablicas. Com a alta do d\u00f3lar e com os descontos que as licita\u00e7\u00f5es est\u00e3o propiciando, vamos conseguir ir al\u00e9m da meta que t\u00ednhamos estabelecido. Isso vai viabilizar o saneamento do territ\u00f3rio onde est\u00e1 concentrada 90% da popula\u00e7\u00e3o urbana de Sobral e levar tamb\u00e9m o saneamento para mais duas sedes e distritos da cidade. A minha expectativa \u00e9 muito boa da gente terminar o mandato com Sobral sendo uma das cidades do pa\u00eds com maior cobertura de coleta e tratamento de esgoto, em um momento em que n\u00e3o h\u00e1 investimentos p\u00fablicos dispon\u00edveis para o . O or\u00e7amento do Governo Federal, no ano passado, em saneamento b\u00e1sico em todo pa\u00eds era de R$ 500 milh\u00f5es de reais. S\u00f3 Sobral vai investir, nos pr\u00f3ximos tr\u00eas anos, R$ 150 milh\u00f5es. Pretendemos fechar (a rodovi\u00e1ria) para o . Estamos replicando ipsis litteris (tal como est\u00e1 escrito) o decreto do Estado. Como a gente teve a experi\u00eancia das festas de fim de ano, que provocou um pequeno repique nos casos de Sobral, para evitar um novo repique a gente est\u00e1 tomando as provid\u00eancias. Primeiro, revogamos o ponto facultativo no Carnaval, estamos incentivando o com\u00e9rcio, a ind\u00fastria, as pr\u00f3prias escolas a abrirem para evitar que as pessoas viagem. Est\u00e1 de vento em polpa. O pr\u00e9dio j\u00e1 existe, \u00e9 o pr\u00e9dio de um antigo hospital de Sobral, que est\u00e1 sob interven\u00e7\u00e3o da Prefeitura desde janeiro de 2020. L\u00e1, j\u00e1 colocamos, por exemplo, enfermarias Covid-19 durante o pico da pandemia e agora estamos utilizando o centro cir\u00fargico para pequenas cirurgias. Mas a nossa meta \u00e9 fazer cirurgias eletivas de baixa e m\u00e9dia complexidade. Para isso, vamos fazer uma reforma no hospital, isso deve custar mais ou menos R$ 3 milh\u00f5es, e depois vamos abrir para funcionar. Dr. Estevam \u00e9 o nome do hospital.   A Santa Casa \u00e9 um hospital 100% SUS. E isso quer dizer o qu\u00ea? Por lei, ela \u00e9 obrigada a atender \u00fanica e exclusivamente pacientes do SUS. Onde est\u00e3o esses pacientes? Est\u00e3o em 55 munic\u00edpios da macrorregi\u00e3o de Sobral. Mas quem recebe o dinheiro desses munic\u00edpios para gerenciar os procedimentos e a otimiza\u00e7\u00e3o desses recursos \u00e9 a Prefeitura de Sobral, porque Sobral tem a gest\u00e3o plena da macrorregi\u00e3o. Ent\u00e3o a Santa Casa n\u00e3o \u00e9 de Sobral. Ela \u00e9 um patrim\u00f4nio de Sobral, que est\u00e1 a servi\u00e7o de 1,5 milh\u00e3o de pessoas. A gente estabeleceu um cronograma. Ent\u00e3o, no dia 1\u00ba de fevereiro voltou a (com 50% da capacidade). E a gente se programou para 15 dias depois, ou seja, na pr\u00f3xima segunda-feira (5), voltar Educa\u00e7\u00e3o Infantil da rede municipal. \u00c9 o tempo que a gente est\u00e1 se dando para avaliar se tem repercuss\u00e3o ou n\u00e3o nas escolas (o aumento de casos de Covid-19). A not\u00edcia que a gente tem at\u00e9 agora \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 contamina\u00e7\u00e3o entre a garotada. A pre\u00e7o de hoje, a gente ainda tem como abrir a Educa\u00e7\u00e3o Infantil, que \u00e9 de 0 a 5 anos. A gente tem que pesar tamb\u00e9m os malef\u00edcios de uma crian\u00e7a ficar mais de um ano sem ir para a escola, em um momento crucial do desenvolvimento dela. Se as coisas se estabilizarem, a gente vai crescendo o n\u00edvel de escolaridade. Se continuar dando certo, 15 dias depois a gente abre as s\u00e9ries inicias \u2013 do 1\u00ba ao 5\u00ba ano \u2013 na rede privada. 15 dias depois a gente abre na rede p\u00fablica tamb\u00e9m. Mas tudo est\u00e1 sujeito a altera\u00e7\u00f5es. A ci\u00eancia est\u00e1 mostrando que a crian\u00e7a n\u00e3o s\u00f3 tem mais resist\u00eancia para se contaminar, como tamb\u00e9m aquele mito de que ela seria um vetor meio que est\u00e1 sendo desfeito. Estamos acompanhando, qualquer coisa que acontecer a gente suspende. N\u00e3o. Estamos fazendo a reforma administrativa empatando, extinguindo algumas pastas, porque n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 os cargos de secretarias, tem todo o meio de campo. A lei que foi aprovada para condicionar o aux\u00edlio emergencial aos munic\u00edpios, aos estados, pro\u00edbe o aumento nas despesas com pessoal. A gente teve que fazer a reforma extinguindo alguns cargos e criando outros por uma necessidade. Estamos criando uma secretaria quase impositiva pelos \u00f3rg\u00e3os de controle: que dizem que no primeiro escal\u00e3o \u00e9 para conter tamb\u00e9m a Controladoria Geral do Munic\u00edpio. Na minha gest\u00e3o passada, era um bra\u00e7o de uma outra secretaria. E um outro tema que vai ganhar relevo nesses pr\u00f3ximos quatro anos na cidade \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o da Secretaria Municipal de Tr\u00e2nsito e Transporte, que vai gerenciar uma grande transforma\u00e7\u00e3o que o transporte p\u00fablico de Sobral vai atravessar.   Em 2020, implementamos as primeiras tr\u00eas linhas de transporte p\u00fablico coletivo em Sobral. Tenho o compromisso de implementar mais quatro linhas, que foram identificadas no plano de mobilidade urbana da cidade. A tarefa da secretaria vai ser instituir essas novas linhas e integr\u00e1-las, temporal e tarifariamente, ao VLT. \u00c9 um sistema que est\u00e1 ganhando credibilidade e a gente vai expandir. Tamb\u00e9m vamos pensar nos outros modais, tentar fazer parceria com a administra\u00e7\u00e3o privada para bicicletas compartilhadas, integrar ciclovias e ciclofaixas que j\u00e1 existem na cidade e criar outras, licitar um novo sistema de transporte distrital. Cid est\u00e1 certo. O Cid \u00e9 um pol\u00edtico muito respeitador da hist\u00f3ria, das decis\u00f5es e da democracia. Um pol\u00edtico sereno. \u00c9 uma pessoa que pensa muito antes de falar, que mede e pesa as coisas. , n\u00e3o pejorativamente falando. E acho que ele est\u00e1 certo quando diz que as pessoas precisam (arcar com as consequ\u00eancias do seu voto), porque a democracia \u00e9 um exerc\u00edcio. A nossa democracia \u00e9 muito jovem, e a gente s\u00f3 aprende errando. N\u00e3o tenho essa paci\u00eancia que ele tem. Defendo o impeachment do Bolsonaro para ontem, por raz\u00f5es pol\u00edticas e por raz\u00f5es jur\u00eddicas. Especialmente pelo comportamento inconsequente, irrespons\u00e1vel e antip\u00e1tico durante a pandemia que ainda persiste. Para mim, ele \u00e9 uma pessoa m\u00e1.  \u00c9 como se um pai tivesse vendo o filho sangrando em casa, vomitando sangue e dizendo 'n\u00e3o isso \u00e9 besteira, isso \u00e9 frescura, fica a\u00ed que isso vai passar'. \u00c9 assim que ele est\u00e1 tratando a popula\u00e7\u00e3o brasileira, porque um l\u00edder de uma na\u00e7\u00e3o tem a miss\u00e3o de proteger as pessoas. Estamos vivendo um momento sem precedentes, de necessidade e prote\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o f\u00edsica. E ele trata isso com desleixo, digno de uma pessoa ruim, que n\u00e3o tem empatia no cora\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o tem solidariedade no cora\u00e7\u00e3o. Uma pessoa dessa n\u00e3o pode presidir o Pa\u00eds. Ningu\u00e9m faz nada sozinho. Sou pol\u00edtico e n\u00e3o tenho nenhum problema em dizer isso. N\u00e3o acho que pol\u00edtico \u00e9 necessariamente ladr\u00e3o e incompetente. N\u00e3o tenho nada contra pol\u00edticos ocuparem posi\u00e7\u00f5es de lideran\u00e7a. Cargos t\u00e9cnicos podem at\u00e9 ser ocupados por pol\u00edticos, desde que tenham um perfil t\u00e9cnico. O meu secretariado \u00e9 uma mistura disso. Tem pol\u00edticos, convidei dois vereadores para compor o primeiro escal\u00e3o, e tenho t\u00e9cnicos tamb\u00e9m. Os meus aliados n\u00e3o me pressionam. Obviamente que os partidos apresentam sugest\u00f5es, inclusive para cargos t\u00e9cnicos, e a gente vai ocupando na medida da compet\u00eancia. Se a gente puder aliar compet\u00eancia t\u00e9cnica a perfil pol\u00edtico, melhor ainda. O PSDB, exclusivamente, n\u00e3o me pediu nada. Precisamos desesperadamente de ajuda de fora. (...) O Brasil est\u00e1 sem projeto econ\u00f4mico e sem planejamento h\u00e1 anos. N\u00e3o temos um projeto nem para ser criticado, isso \u00e9 desesperador. A gente tem que fazer as coisas aqui e obviamente contar com as nossas bancadas. Sobral tem dois deputados federais daqui (Le\u00f4nidas Cristino, do PDT: e Moses Rodrigues, do MDB), tem o Cid, que \u00e9 senador por todo o Estado, mas \u00e9 daqui de Sobral tamb\u00e9m.Ele \u00e9 senador e acaba tendo o irm\u00e3o enchendo o saco dele. Sempre tivemos o apoio do senador Tasso Jereissati e agora vou ficar mais \u00e0 vontade para pedir as coisas a ele. \u00c9 tomar conta do pouco que arrecada no local e passar o pires o tempo inteiro no Governo do Estado e no Governo Federal. N\u00e3o conhe\u00e7o todos da bancada federal, mas todas as vezes em que procurei deputados e senadores, tive apoio deles. Nem sempre a gente teve sucesso, mas a solidariedade tem tido sempre.   O meu desejo \u00e9 que continue como est\u00e1 agora, porque n\u00f3s fazemos oposi\u00e7\u00e3o a Bolsonaro desde a elei\u00e7\u00e3o dele. Os munic\u00edpios t\u00eam seus gestores, que t\u00eam suas opini\u00f5es pol\u00edticas individuais, como eu tenho, mas tenho muito respeito. N\u00e3o posso, como prefeito, ficar atacando pessoalmente o presidente da Rep\u00fablica ou seus ministros. As cr\u00edticas que a gente faz s\u00e3o cr\u00edticas republicanas e isso n\u00e3o pode ser levado para o plano pessoal. Espero que n\u00e3o aconte\u00e7a em Sobral o que aconteceu em Fortaleza, com aparelhamento dos \u00f3rg\u00e3os de controle externo. (...) N\u00e3o tenho nenhum motivo para manifestar qualquer tipo de persegui\u00e7\u00e3o do Governo Federal com Sobral, pelo menos at\u00e9 hoje. N\u00e3o tem novidade, n\u00e3o tem novos projetos, n\u00e3o tem novas linhas de cr\u00e9dito para o munic\u00edpio, mas o que tinha tem continuado. Meu plano \u00e9 terminar meu mandato. Depois, quero concluir meu tempo para a aposentadoria do meu cargo como servidor p\u00fablico de carreira \u2013 eu ingressei em 1993, portanto, j\u00e1 devo estar perto. E a\u00ed vou montar uma pousada ou procurar um emprego de gerente de uma pousada na regi\u00e3o de Jericoacoara. N\u00e3o serei candidato a mais nada. A fila \u00e9 muito longa. Se fosse pra chegar em mim, demoraria uns 20 anos. Preciso me preparar para acompanhar a vida dos meus netos, dos meus filhos. ", "author": "Luana Barros / Alessandra Castro / In\u00e1cio Aguiar", "date": " 18:34 / 09 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/ivo-gomes-elenca-vacinacao-retorno-as-aulas-e-economia-como-foco-para-inicio-de-governo-1.3028603", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ivo Gomes elenca vacina\u00e7\u00e3o, retorno \u00e0s aulas e economia como foco para in\u00edcio de governo", "subtitle": "Reeleito em Sobral, o prefeito afirmou que existem tarefas urgentes a serem realizadas ainda em 2021 para minimizar os efeitos da pandemia de Covid-19", "article": "O segundo mandato de Ivo Gomes (PDT) \u00e0 frente da Prefeitura de Sobral inicia com tr\u00eas focos: vacina\u00e7\u00e3o, retorno \u00e0s aulas presenciais e a gera\u00e7\u00e3o de emprego e renda no Munic\u00edpio. Empossado ontem, o prefeito afirmou que estas tarefas s\u00e3o urgentes dentro da gest\u00e3o municipal e devem ser tratadas ainda durante o primeiro semestre de 2021. Ivo Gomes foi empossado na C\u00e2mara Municipal com a vice, Christianne Coelho (PT). Terceiro maior col\u00e9gio eleitoral do Cear\u00e1, Sobral teve uma disputa polarizada pelo Executivo, com apenas dois candidatos. Oscar Rodrigues (MDB), que unificou a oposi\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio em torno da candidatura, acabou derrotado.  Estudantes do ensino infantil e fundamental, al\u00e9m dos profissionais da educa\u00e7\u00e3o, aguardam a decis\u00e3o do Poder P\u00fablico sobre a volta ao ensino presencial. Segundo Ivo Gomes, uma consulta p\u00fablica foi realizada com as fam\u00edlias respons\u00e1veis pelos alunos para contribuir com a elabora\u00e7\u00e3o de um Plano Municipal para o retorno seguro. Com o aumento dos \u00edndices de criminalidade, o prefeito pretende fortalecer iniciativas na seguran\u00e7a p\u00fablica. \u201cIremos contratar mais 100 homens e mulheres para a Guarda Municipal, al\u00e9m de implementar um projeto mais agressivo para a preven\u00e7\u00e3o a entrada de jovens no crime\u201d, disse. As primeiras a\u00e7\u00f5es visando \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica tamb\u00e9m ser\u00e3o adotadas ainda em janeiro, informou o gestor. \u201cIremos tomar provid\u00eancias para ajudar as pessoas que ficaram desprotegidas com o fim do aux\u00edlio emergencial\u201d, explicou. Para isso, ser\u00e1 feita a contrata\u00e7\u00e3o de mil chefes de fam\u00edlia para atuar em servi\u00e7os de limpeza e conserva\u00e7\u00e3o da Prefeitura ainda neste m\u00eas. Outras duas iniciativas visam oferecer mais f\u00f4lego aos empreendedores da cidade: um plano \u201cradical\u201d de desburocratiza\u00e7\u00e3o, \u201cpara facilitar abertura de novos neg\u00f3cios e a expans\u00e3o dos j\u00e1 existentes\u201d, e um programa de refinanciamento de d\u00edvidas. Este \u00faltimo, que ser\u00e1 enviado como projeto de lei para o legislativo municipal, ser\u00e1 direcionado tanto a pessoas jur\u00eddicas como a pessoas f\u00edsicas. Com cr\u00edticas ao Governo Federal, Ivo Gomes destacou a preocupa\u00e7\u00e3o com a chegada da vacina contra Covid-19. A Prefeitura de Sobral, informou, j\u00e1 adquiriu 200 mil seringas e agulhas \u2014 suficiente para aplica\u00e7\u00e3o das duas doses em 100 mil pessoas. Durante a posse, o prefeito tamb\u00e9m destacou outras iniciativas na Sa\u00fade, como a implementa\u00e7\u00e3o do Hospital Municipal de Sobral. \u201cCom o funcionamento, ser\u00e1 poss\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de cirurgias eletivas de baixa e m\u00e9dia complexidade, exclusivas para moradores de Sobral\u201d. Em outros munic\u00edpios da Regi\u00e3o Norte, os novos gestores tamb\u00e9m assumiram os cargos nas prefeituras. Em Tiangu\u00e1, Dr. Luiz (PSD) segue \u00e0 frente do Executivo municipal ap\u00f3s um curto mandato: ele venceu as elei\u00e7\u00f5es suplementares de 2019 na cidade. Antes disso, ele havia sido eleito em 2016 e sido cassado em 2018. Em Camocim, Betinha Magalh\u00e3es (PDT) foi empossada como prefeita junto ao vice, Dr. Ismael Pinheiro (PSD). Ela sucede a aliada M\u00f4nica Aguiar e contou com o apoio do deputado estadual S\u00e9rgio Aguiar. Em Itapipoca, Felipe Pinheiro (PT) foi empossado na manh\u00e3 de ontem na C\u00e2mara Municipal. A chapa formada pelo petista e pela vice, Dra. Jocelia (MDB), derrotou o candidato a reelei\u00e7\u00e3o, Jo\u00e3o Barroso (PSDB). Em Vi\u00e7osa do Cear\u00e1, Jos\u00e9 Firmino (MDB) foi reeleito em novembro, mas decis\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral cassou o diploma dele e do vice, Dr. Marcelo (MDB). Apesar de estar impedido de tomar posse, Firmino publicou fotos nas redes sociais e informou ter sido empossado na C\u00e2mara Municipal de Vi\u00e7osa do Cear\u00e1. O processo ainda est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o. At\u00e9 o fechamento desta edi\u00e7\u00e3o, Jos\u00e9 Firmino n\u00e3o respondeu aos contatos. ", "author": "Luana Barros", "date": " 23:48 / 01 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/jair-bolsonaro-diz-a-apoiadores-que-filiacao-ao-patriota-esta-quase-certa-1.3093021", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Jair Bolsonaro diz a apoiadores que filia\u00e7\u00e3o ao Patriota est\u00e1 'quase certa'", "subtitle": "O filho do presidente, senador Fl\u00e1vio Bolsonaro, se filiou ao partido na segunda-feira (31)", "article": "O presidente disse na noite desta ter\u00e7a-feira (1\u00b0) que o processo de filia\u00e7\u00e3o ao est\u00e1 \"quase certo\", mas ainda depende de alguns detalhes. A declara\u00e7\u00e3o veio horas depois de Bolsonaro se reunir com o presidente do Patriota, , no Planalto.  \"Todo mundo \u00e9 Patriota agora?\", perguntou um apoiador ao presidente, na portaria do Pal\u00e1cio da Alvorada. \"Est\u00e1 quase certo, estamos negociando. \u00c9 como um casamento: tem de ser programado, planejado, sen\u00e3o d\u00e1 problema\", respondeu Bolsonaro.  No mesmo momento, uma apoiadora se identificou como integrante do Patriota Mulher do Distrito Federal e disse que gostaria de \"somar\" com Bolsonaro. \"N\u00e3o casei ainda, n\u00e3o\", respondeu ele, numa refer\u00eancia ao partido. \"Quando vai ser esse casamento?\", insistiu a apoiadora. \"Eu acho que a mulher marca o dia do casamento, para ser democr\u00e1tico, e o homem marca o ano\", respondeu o presidente, rindo.  Bolsonaro foi eleito presidente em 2018 pelo Partido Social Liberal ( ), sigla que deixou em novembro de 2019 ap\u00f3s desentendimentos com o deputado Luciano Bivar (PE), presidente da legenda. Sem partido desde ent\u00e3o, Bolsonaro vinha procurando um que o abrigasse para disputar novo mandato, em 2022. O Patriota chegou a remover alguns integrantes, como o vereador paulistano Fernando Holiday, ligado ao Movimento Brasil Livre ( ), para atrair Bolsonaro.  Na segunda-feira (31), o filho do presidente e senador se filiou ao Patriota. A chegada dele ao partido foi vista como uma sinaliza\u00e7\u00e3o o presidente da Rep\u00fablica o companhar\u00e1 em breve.  Na conversa com os apoiadores, Bolsonaro aproveitou para ironizar o governador de S\u00e3o Paulo, (PSDB), e disse que o ministro da Infraestrutura, Tarc\u00edsio de Freitas, poder\u00e1 disputar com o tucano o Pal\u00e1cio dos Bandeirantes, em 2022.  Ao falar sobre a CPI da Covid, o presidente disse que senadores ficaram uma hora \"batendo\" na m\u00e9dica oncologista , defensora do tratamento precoce \u00e0 base de cloroquina para combater o coronav\u00edrus. \" \u00c9 uma covardia\", afirmou Bolsonaro sobre a forma como senadores interpelaram Nise, que prestava depoimento como convidada. \"Relat\u00f3rio do Renan n\u00e3o d\u00e1 nem para botar no banheiro porque vai estar mais sujo do que o papel higi\u00eanico que estiver l\u00e1\", atacou ele, numa refer\u00eancia ao relator da CPI, Renan Calheiros (MDB-AL). Em pouco mais de meia hora de conversa, na entrada do Alvorada, Bolsonaro tamb\u00e9m fez uma ora\u00e7\u00e3o com os apoiadores, falou sobre o fim da \"festa da Lei Rouanet\" e confirmou que o Brasil receber\u00e1 os jogos da Copa Am\u00e9rica de Futebol.  \"Sexta-feira come\u00e7am as eliminat\u00f3rias da Copa do Mundo, Equador e Brasil, ningu\u00e9m falou nada. Agora, Copa Am\u00e9rica j\u00e1 come\u00e7aram a me adjetivar de tudo o que se possa imaginar. Mas ganhamos mais uma. Do que depender do governo federal e de quatro governadores que se voluntariaram (Bras\u00edlia, Mato Grosso, Goi\u00e1s e Rio de Janeiro), haver\u00e1 Copa Am\u00e9rica. E, quem n\u00e3o quiser assistir, n\u00e3o assista\", finalizou. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 09:26 / 02 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/jair-bolsonaro-afirma-que-orcamento-sera-recomposto-por-meios-legais-1.3077891", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Jair Bolsonaro afirma que Or\u00e7amento ser\u00e1 recomposto por meios legais", "subtitle": "Cortes de verbas em \u00e1reas como sa\u00fade, meio ambiente e infraestrutura se deram por \"quest\u00e3o t\u00e9cnica\", segundo presidente", "article": "O presidente Jair Bolsonaro afirmou, nesta segunda-feira (26), que o Or\u00e7amento de 2021 ser\u00e1 por meios legais. Sancionado com nas \u00e1reas de sa\u00fade, meio ambiente e de obras em andamento, entre outros, o Or\u00e7amento teve redu\u00e7\u00e3o nas verbas por uma \" \", segundo o presidente.  \"Dizer aqueles que criticaram os cortes nos or\u00e7amentos, foi cortado sim por uma quest\u00e3o t\u00e9cnica. Mas, com toda certeza brevemente pelas vias legais, obviamente, n\u00f3s faremos a devida recomposi\u00e7\u00e3o do nosso or\u00e7amento porque o Brasil n\u00e3o pode e n\u00e3o vai parar\", declarou o presidente em evento em Feira de Santana, na Bahia, para entrega de trecho de duplica\u00e7\u00e3o da BR-101.  No or\u00e7amento sancionado na \u00faltima quinta-feira (22), , foram vetados R$ 19,8 bilh\u00f5es, sendo R$ 11,9 bilh\u00f5es em emendas parlamentares e o restante de despesas do pr\u00f3prio Executivo. Al\u00e9m disso, outros R$ 9,3 bilh\u00f5es foram bloqueados. Embora os vetos sejam definitivos, os ao longo do ano se houver espa\u00e7o no Or\u00e7amento. Apesar dos cortes, foram preservados R$ 33,5 bilh\u00f5es acordados com o Congresso, valor que ficou nas m\u00e3os dos .  Leia mais O chefe do Executivo participou nesta segunda-feira junto do ministro da Infraestrutura, Tarc\u00edsio de Freitas, da entrega de 22 km da duplica\u00e7\u00e3o da BR-101, entre os munic\u00edpios de Feira de Santana e Esplanada, na Bahia. Antes do evento, Bolsonaro foi filmado, , cumprimentando apoiadores. Em uma transmiss\u00e3o ao vivo nas redes sociais de um dos seus assessores, o presidente tamb\u00e9m foi visto percorrendo trecho de carro com o , que circulava com as portas abertas. Durante o evento, o presidente pontuou a presen\u00e7a do p\u00fablico no local. \"Pedi para liberar o povo para vir para c\u00e1 porque um evento como esse sem povo n\u00e3o existe\", disse.  Bolsonaro, em raz\u00e3o da pandemia, voltou a dizer que os fechamentos do com\u00e9rcio n\u00e3o foram fruto de a\u00e7\u00f5es do governo federal e mencionou uma \"ditadura\" os gestores estaduais. N\u00e3o podemos admitir alguns pseudo-governadores querer impor a ditadura no meio de voc\u00eas usando do v\u00edrus subjug\u00e1-los\", afirmou. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 12:33 / 26 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/jair-bolsonaro-diz-que-tem-cheque-de-r-20-bilhoes-para-comprar-vacina-mas-produto-esta-em-falta-1.3047622", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Jair Bolsonaro diz que tem 'cheque de R$ 20 bilh\u00f5es' para comprar vacina, mas produto est\u00e1 em falta", "subtitle": "\"N\u00e3o tem vacina, no mundo todo n\u00e3o tem vacina\", afirmou o presidente", "article": "O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) disse, nesta segunda-feira (15), que tem um \" \" para comprar vacinas contra a -19, mas que o produto est\u00e1 . Ele negou que o governo desestimule a vacina\u00e7\u00e3o, mas voltou a defender que a aplica\u00e7\u00e3o seja opcional. As declara\u00e7\u00f5es foram feitas no mesmo dia em que o prefeito do Rio de Janeiro, Eduardo Paes (DEM), anunciou que a por falta de imunizantes. Ser\u00e1 a quarta cidade do estado a ter que tomar a medida. \"N\u00e3o tem vacina, . N\u00e3o \u00e9 n\u00f3s, \u00e9 o mundo todo\", afirmou Bolsonaro, em conversa com a imprensa ap\u00f3s passeio de moto em S\u00e3o Francisco do Sul (SC), onde passa o feriado de Carnaval. \"Eu sempre falei: uma vez a Anvisa [Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria] liberando, eu compraria. Tanto \u00e9 que eu tenho, entre aspas, um cheque de 20 bilh\u00f5es de reais para comprar vacina, a medida provis\u00f3ria que eu assinei agora, em dezembro do ano passado\", completou. Governo e Congresso v\u00eam sendo pressionados por governadores para a apresenta\u00e7\u00e3o de um cronograma de distribui\u00e7\u00e3o de vacinas, que \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. At\u00e9 agora, o Brasil aplicou a primeira dose em pouco mais de cinco milh\u00f5es de pessoas. Bolsonaro defendeu que, em n\u00fameros absolutos, o Brasil \u00e9 um dos pa\u00edses com maior n\u00famero de vacinados at\u00e9 agora. Com o uso de apenas 1/6 da capacidade di\u00e1ria de imuniza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m, o ritmo \u00e9 considerado lento por especialistas. \"Tem estados americanos que pararam de fazer a vacina, \u00e9 isso mesmo? Calif\u00f3rnia parou obviamente porque n\u00e3o tem, n\u00e9?\", alegou o presidente. \"Ningu\u00e9m t\u00e1 negando a vacina e desestimulando. E pra mim, no que depender de mim, ela \u00e9 opcional, n\u00e3o obrigat\u00f3ria.\" Segundo o presidente, o Minist\u00e9rio de Ci\u00eancia e Tecnologia precisa de R$ 300 milh\u00f5es para concluir o desenvolvimento de uma vacina brasileira, que poderia ser adaptada mais rapidamente \u00e0s variantes surgidas no Pa\u00eds, mas \"falta dinheiro\". \"Em concluindo a nossa vacina, ela poderia ser alterada tamb\u00e9m mais rapidamente para combater as muta\u00e7\u00f5es do v\u00edrus, porque o v\u00edrus que est\u00e1 aqui nem sempre \u00e9 o mesmo que est\u00e1 em outro pa\u00eds. S\u00f3 tem um probleminha, s\u00f3 falta dinheiro.\"  Leia tamb\u00e9m Bolsonaro voltou a defender a prescri\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios sem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para o tratamento da Covid-19, enquanto comentava sobre o colapso no sistema de sa\u00fade em Chapec\u00f3, no oeste catarinense. Ele disse que o governo est\u00e1 monitorando a situa\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o tinha informa\u00e7\u00f5es sobre quais as a\u00e7\u00f5es em curso. \"Olha, n\u00e3o s\u00f3 Chapec\u00f3, como qualquer cidade do Brasil que foge a normalidade, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, quando informado, obviamente, come\u00e7a a monitorar. Se fugir dos meios, daquela cidade, daquela regi\u00e3o, conter aquela situa\u00e7\u00e3o, a gente entra em campo, como aconteceu em Manaus\", disse. \"Agora, os m\u00e9dicos devem ter o direito, sem press\u00e3o de ningu\u00e9m, de exercer aquela, a sua liberdade de receitar algo para uma doen\u00e7a, no caso, sem estar prescrito em bula. Porque \u00e9 ainda uma doen\u00e7a que n\u00e3o tem rem\u00e9dio definido para tal.\" ", "author": "Cristiano Martins/Folhapress", "date": " 21:43 / 15 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/jair-bolsonaro-diz-que-cpi-da-covid-tambem-deveria-apurar-conduta-de-governadores-e-prefeitos-1.3071994", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Jair Bolsonaro diz que CPI da Covid tamb\u00e9m deveria apurar conduta de governadores e prefeitos", "subtitle": "Em conversa com o senador Jorge Kajuru, o presidente afirma que a comiss\u00e3o focada s\u00f3 no Governo Federal \u00e9 para produzir \"relat\u00f3rio sacana\"", "article": "O presidente (sem partido) pediu ao senador Jorge Kajuru (Cidadania-GO) para e apurar a conduta de governadores e prefeitos. O \u00e1udio da conversa entre os pol\u00edticos foi divulgado pelo pr\u00f3prio Kajuru nas redes sociais neste domingo (11).  Na grava\u00e7\u00e3o da liga\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica, que aconteceu no s\u00e1bado (10), Bolsonaro diz que, se os senadores n\u00e3o mudarem o escopo da CPI, ampliando para investigar as tamb\u00e9m, ser\u00e1 investigado apenas o Governo Federal. Segundo ele, a CPI vai ouvir \"s\u00f3 gente nossa\" para produzir \"relat\u00f3rio sacana\". Na conversa, o presidente deixa claro que \u00e9 necess\u00e1rio que o Senado v\u00e1 al\u00e9m do Governo Federal, para que assim a . \"A CPI hoje \u00e9 para investigar omiss\u00f5es do presidente Jair Bolsonaro, ponto final. Quer fazer uma investiga\u00e7\u00e3o completa? Se n\u00e3o mudar o objetivo da CPI, ela vai vir s\u00f3 pra cima de mim. O que tem que fazer para ser uma CPI que realmente seja \u00fatil para o Brasil? Mudar a amplitude dela. Bota governadores e prefeitos. Presidente da Rep\u00fablica, governadores e prefeitos\", afirmou.  Leia tamb\u00e9m Quando o Supremo Tribunal Federal determinou a abertura da , na \u00faltima quinta-feira (8), Bolsonaro e afirmou que o . \"Por que a CPI? \u00c9 CPI para investigar as a\u00e7\u00f5es do Governo Federal. Por que n\u00e3o bota estadual e municipal? N\u00f3s fizemos a nossa parte. O Pazuello comprou vacinas no ano passado\", disse Bolsonaro \u00e0 emissora CNN. O senador (Cidadania-SE) protocolou, no s\u00e1bado, um pedido de aditamento da CPI da Covid para ampliar o escopo, com a inten\u00e7\u00e3o de incluir nas investiga\u00e7\u00f5es atos praticados por agentes pol\u00edticos e administrativos de estados e munic\u00edpios no . \"Para n\u00e3o deixar margem de d\u00favida, j\u00e1 est\u00e1 apresentado, foi protocolado, e a gente vira esta p\u00e1gina e o governo vai ter de inventar outra desculpa [para n\u00e3o apoiar a CPI]\", disse. Ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da CPI, o pedido precisa ser aprovado por maioria simples. O ministro do\u00a0STF, , determinou na semana passada que o\u00a0presidente do Senado, (DEM-MG), instalasse a CPI da pandemia de Covid-19. A decis\u00e3o do magistrado na quarta-feira (14) pelo plen\u00e1rio do Senado. O presidente do Senado afirmou que vai cumprir a decis\u00e3o do ministro Lu\u00eds Roberto Barroso do STF e\u00a0instalar comiss\u00e3o\u00a0na Casa. Em coletiva de imprensa no Senado, Pacheco afirmou que a \"decis\u00e3o judicial se cumpre\" e que vai respeitar a determina\u00e7\u00e3o de Barroso por \" \", mas fez quest\u00e3o de criticar a decis\u00e3o de Barroso. Essa n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que o STF determina a instala\u00e7\u00e3o de CPIs a pedido da oposi\u00e7\u00e3o. Em 2005, o Supremo mandou instaurar a dos Bingos, em 2007, a do Apag\u00e3o A\u00e9reo, e, em 2014, a da Petrobras. Nesta ter\u00e7a-feira (13) o requerimento de instala\u00e7\u00e3o da CPI da Covid, solicitada por mais de um ter\u00e7o dos membros da Casa no in\u00edcio de fevereiro, deve ser lida por Pacheco. O objetivo dos senadores da minoria \u00e9 apurar a\u00e7\u00f5es e , como em rela\u00e7\u00e3o ao colapso do sistema de sa\u00fade de Manaus, onde pacientes internados morreram por falta de oxig\u00eanio. O general Eduardo Pazuello, ex-ministro da Sa\u00fade, j\u00e1 \u00e9 investigado pelo caso. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Folhapress", "date": " 10:14 / 12 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/jair-bolsonaro-volta-a-questionar-seguranca-da-urna-eletronica-1.3016848", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Jair Bolsonaro volta a questionar seguran\u00e7a da urna eletr\u00f4nica", "subtitle": "O presidente reafirmou que o voto eletr\u00f4nico no pa\u00eds n\u00e3o \u00e9 confi\u00e1vel", "article": "O presidente (sem partido) voltou a sugerir neste domingo (29), sem provas, que o . Bolsonaro voou at\u00e9 o Rio de Janeiro para votar no segundo turno na cidade. Ele apoiou o atual prefeito . Ele votou na Escola Municipal Rosa da Fonseca, na Vila Militar, zona oeste do Rio, por volta das 10h40. Ao chegar ao local de vota\u00e7\u00e3o dele, . Bolsonaro ficou cerca de 15 minutos no interior do col\u00e9gio e, na sa\u00edda, falou por cerca de meia hora com a imprensa. Ele defendeu o voto impresso e disse que tem conversado com lideran\u00e7as do Congresso sobre o tema, acrescentando que essas mudan\u00e7as dependem somente do Executivo e do Legislativo. Bolsonaro tamb\u00e9m disse que a apura\u00e7\u00e3o tem que ser p\u00fablica. \"A minha elei\u00e7\u00e3o em 2018 s\u00f3 entendo que fui eleito porque tive muito, mas muito voto. Tinha reclama\u00e7\u00f5es que o cara queria votar no 17 e n\u00e3o conseguia. O que aconteceu em muitas sess\u00f5es? V\u00e3o querer que eu prove, \u00e9 sempre assim. O cara botava um pingo de cola na tecla 7, um tipo de adultera\u00e7\u00e3o\", afirmou, sem apresentar provas para a acusa\u00e7\u00e3o de fraude. Depois de comparar em pronunciamento oficial a Covid-19 com uma gripezinha, o presidente tamb\u00e9m voltou a afirmar que nunca fez essa compara\u00e7\u00e3o. Bolsonaro disse que a imprensa distorceu sua fala, e que afirmou, na verdade, que a Covid seria uma gripezinha para ele, e n\u00e3o para todos. O apoio de Bolsonaro ao prefeito Marcelo Crivella (Republicanos) n\u00e3o est\u00e1 sendo o bastante para alavancar sua candidatura, conforme indicam as pesquisas eleitorais. Na v\u00e9spera do segundo turno, segundo o Datafolha, Crivella tinha 32% dos votos v\u00e1lidos, contra 68% de seu advers\u00e1rio, o ex-prefeito Eduardo Paes (DEM). ", "author": "Folhapress/Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:25 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/jhc-e-eleito-prefeito-de-maceio-com-5865-dos-votos-validos-1.3017007", "type": "Pol\u00edtica", "title": "JHC \u00e9 eleito prefeito de Macei\u00f3 com 58,65% dos votos v\u00e1lidos", "subtitle": "O candidato da coliga\u00e7\u00e3o \"Alian\u00e7a com o Povo\" (PSB / PDT / PSDB) tem 33 anos de idade e o ensino superior completo", "article": "Com 100% das urnas apuradas, o\u00a0candidato JHC (PSB) venceu a disputa em segundo turno pela capital de Alagoas, Macei\u00f3. Ele obteve 58,64% dos votos v\u00e1lidos, contra 41,35%\u00a0dos votos ao candidato Alfredo Gaspar\u00a0(MDB). A capital alagoana tem\u00a0popula\u00e7\u00e3o estimada pelo IBGE em 1,02 milh\u00e3o de pessoas. De acordo com o TSE, a cidade 531.711 eleitores. O candidato da coliga\u00e7\u00e3o \"Alian\u00e7a com o Povo\" (PSB / PDT / PSDB) tem 33 anos de idade e o ensino superior completo. Ele fez registro de R$ 1,9 milh\u00e3o em bens. ", "author": "Ag\u00eancia Brasil", "date": " 19:41 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/joao-campos-e-eleito-prefeito-de-recife-1.3016943", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Jo\u00e3o Campos \u00e9 eleito prefeito de Recife", "subtitle": "Campos derrotou a petista Mar\u00edlia Arraes, sua prima", "article": "Com 100% das urnas apuradas, o deputado federal Jo\u00e3o Campos (PSB) foi eleito prefeito de Recife, com dos votos v\u00e1lidos (447.913 votos). O pedetista derrotou a sua prima e tamb\u00e9m deputada federal Mar\u00edlia Arraes (PT), que obteve % dos votos v\u00e1lidos (348.126 votos). Jo\u00e3o Campos, 27, \u00e9 filho do ex-governador , morto em 2014, e bisneto do ex-governador . Mar\u00edlia, 36, \u00e9 neta de Arraes e prima de Jo\u00e3o. Os dois foram os deputados federais mais votados em Pernambuco na elei\u00e7\u00e3o de 2018.  A deputada federal (PT), votou neste domingo (29) no Clube Alem\u00e3o, na capital pernambucana. J\u00e1 o tamb\u00e9m deputado federal (PSB) votou no final da manh\u00e3 deste domingo (29) em um col\u00e9gio eleitoral em Apipucos, bairro da zona norte do Recife. Ele estava acompanhado pela candidata a vice, Isabella de Rold\u00e3o (PDT), e por parentes e apoiadores. Primos, os deputados federais Jo\u00e3o Campos (PSB) e Mar\u00edlia Arraes (PT) chegam ao dia do segundo turno da elei\u00e7\u00e3o para a Prefeitura do Recife em empate num\u00e9rico, de acordo com . Os dois v\u00e1lidos, que excluem brancos, nulos e indecisos. O Datafolha ouviu presencialmente 1.803 eleitores nos dias 27 e 28 de novembro. A pesquisa, feita em parceria com a TV Globo, tem margem de erro de dois pontos percentuais, para mais ou para menos.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:45 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/jericoacoara-prefeitura-envia-projeto-para-aumentar-valor-de-estacionamento-e-taxas-de-turismo-1.3016082", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Jericoacoara: prefeitura envia projeto para aumentar valor de estacionamento e taxas de turismo", "subtitle": "Taxa de Turismo Sustent\u00e1vel tamb\u00e9m deve sofrer altera\u00e7\u00f5es, passando de R$5,00 para R$35,00", "article": "O Prefeito de Jijoca de Jericoacoara, Lindergh Martins, encaminhou \u00e0 dois que devem tornar a visita \u00e0 Vila de Jericoacoara mais cara. O gestor pretende aumentar a taxa do estaciomanento externo da vila, que atualmente custa R$20,00, para a di\u00e1ria por ve\u00edculo. A medida foi elaborada 10 dias ap\u00f3s\u00a0Lindergh ter sido reeleito para o cargo. A outra proposta \u00e9 o reajuste da\u00a0Taxa de Turismo Sustent\u00e1vel da vila, que cobra atualmente uma di\u00e1ria de R$5,00 por pessoa. Com o projeto, os turistas dever\u00e3o pagar um valor de R$30,00 reais, permitindo ao visitante permanecer em Jeri por at\u00e9 7 dias. Os dois projetos ainda ser\u00e3o analisados pelos vereadores do munic\u00edpio. O reajuste foi sugerido pela Secretaria de Turismo do Cear\u00e1 (Setur), a qual alegou, por meio de um of\u00edcio enviado \u00e0 Prefeitura\u00a0que o \u201cturismo desenfreado\u201d provoca e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o da vila, que depende do equil\u00edbrio do ecossistema. Apesar das mudan\u00e7as, segue particulares na vila, exceto os carros prestadores de servi\u00e7o e os dos moradores credenciados. O valor do estacionamento externo atual custa R$20,00 por dia.   A medida objetiva reduzir o fluxo de ve\u00edculos particulares na regi\u00e3o, diminuir o impacto ambiental e promover um turismo consciente na vila, segundo o Procurador do Munic\u00edpio, Ary Leite. Ele acrescenta ainda que todos os arrecadados ser\u00e3o na regi\u00e3o. \u201cA gente quer prezar o nosso lugar. Proteger ainda mais o nosso ecossistema porque aqui todos sobrevivem realmente 90% do turismo. Ent\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio algumas medidas que protejam o com\u00e9rcio local, a cidade, a popula\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m o nosso ecossistema natural, nosso meio ambiente\u201d, pontua. Taxa de Turismo A Prefeitura de Jijoca de Jericoacoara tamb\u00e9m encaminhou um projeto de lei para substituir a tarifa atual, de R$5,00 por dia e por visitante, para O novo valor permite a perman\u00eancia do turista por at\u00e9 . Os visitantes que permanecerem na vila por mais de sete dias dever\u00e3o pagar uma taxa adicional de R$3,00 por di\u00e1ria. Crian\u00e7as com at\u00e9 12 anos, idosos, pessoas com defici\u00eancia, moradores e prestadores de servi\u00e7o na vila est\u00e3o isentos. \u201cNosso maior objetivo \u00e9 voltar a ess\u00eancia de Jericoacoara, a ess\u00eancia de um vilarejo de pescadores, de um turismo ambiental, de um turismo consciente\u201d, completou Leite.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:16 / 27 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/joao-campos-e-marilia-arraes-disputam-o-segundo-turno-das-eleicoes-em-recife-1.3011716", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Jo\u00e3o Campos e Marilia Arraes disputam o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es em Recife", "subtitle": "O candidato do PSB recebeu 29,17% dos votos e a concorrente do PT obteve 27,95%", "article": "Os candidatos \u00e0 Prefeitura de Recife, Jo\u00e3o Campos (PSB) e Marilia Arraes (PT) v\u00e3o disputar o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es na Capital de Pernambuco. Com 100% das urnas apuradas, o candidato PSB Pode recebeu 29,17% dos votos (233.028). J\u00e1 a concorrente, Marilia Arraes, obteve 27,95% dos votos (223,248 ao todo). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 01:12 / 16 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/juiza-eleitoral-indefere-candidatura-de-gledson-bezerra-a-prefeitura-de-juazeiro-cabe-recurso-1.3010294", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ju\u00edza eleitoral indefere candidatura de Gl\u00eadson Bezerra \u00e0 Prefeitura de Juazeiro; cabe recurso", "subtitle": "O candidato do Podemos \u00e9 inspetor da Pol\u00edcia Civil e n\u00e3o teria se desincompatibilizado do cargo. Ele diz que apresentou a documenta\u00e7\u00e3o e vai recorrer da decis\u00e3o", "article": "A ju\u00edza , do (TRE-CE), indeferiu, nesta quinta-feira (12), o pedido de registro de candidatura de (Podemos), \u00e0 , por aus\u00eancia de do cargo de inspetor da . O candidato afirmou que apresentou a documenta\u00e7\u00e3o exigida por lei e vai recorrer da decis\u00e3o ao pleno do TRE. O registro de candidatura de Gl\u00eadson Bezerra j\u00e1 tinha sido deferido pelo juiz eleitoral da 119\u00aa zona eleitoral, no entanto, a ju\u00edza Kamile Cardoso reformou a decis\u00e3o e indeferiu o registro de candidatura por do pedido de afastamento do cargo na Pol\u00edcia Civil. A legisla\u00e7\u00e3o eleitoral determina que os servidores p\u00fablicos se afastem do cargo em at\u00e9 tr\u00eas meses antes da elei\u00e7\u00e3o, sob pena de incidir em hip\u00f3tese de inelegibilidade. De acordo com o processo, Gl\u00eadson Bezerra apresentou o pedido de afastamento ao delegado regional da de Juazeiro do Norte, mas h\u00e1 diverg\u00eancias. O (MPE) apresentou recurso, alegando que o delegado regional da Pol\u00edcia Civil de Juazeiro do Norte n\u00e3o tem compet\u00eancia para decidir sobre o afastamento de Gledson Bezerra. Segundo o MPE, os policiais civis est\u00e3o juridicamente vinculados ao Estado e, dessa forma, \u00e9 da compet\u00eancia do ou do conhecer e autorizar a desincompatibiliza\u00e7\u00e3o dos servidores para fins eleitorais, o que n\u00e3o teria sido feito por Gl\u00eadson. Para o MPE, o pedido de afastamento apresentado pelo candidato, funciona apenas como comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 chefia imediata, para ci\u00eancia, e n\u00e3o como solicita\u00e7\u00e3o de desincompatibiliza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o documento assinado pelo delegado regional da pol\u00edcia civil n\u00e3o est\u00e1 datado, impedindo, segundo o MPE, de saber a partir de quando ele ficou afastado das fun\u00e7\u00f5es. A ju\u00edza Kamile Cardoso aceitou o recurso do MPE e decidiu indeferir o requerimento de registro de candidatura de Gledson Bezerra. O candidato \u00e0 prefeitura de Juazeiro do Norte, Gl\u00eadson Bezerra (Podemos), disse que vai recorrer da decis\u00e3o ao pleno do TRE. Segundo o candidato, ele apresentou todos os documentos exigidos pela Justi\u00e7a Eleitoral para desincompatibiliza\u00e7\u00e3o do cargo no prazo exigido pela lei. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 10:20 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/juiz-eleitoral-cassa-mandato-de-prefeito-e-vice-de-pacajus-por-abuso-de-poder-politico-cabe-recurso-1.3048329", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Juiz eleitoral cassa mandato de prefeito e vice de Pacajus por abuso de poder pol\u00edtico; cabe recurso", "subtitle": "Decis\u00e3o tamb\u00e9m torna Bruno Figueiredo (PDT), e o vice, Francisco Fagner (DEM), ineleg\u00edveis. Os dois, entretanto, n\u00e3o s\u00e3o afastados dos cargos de imediato", "article": "Eleita em com\u00a021.426 votos, a chapa encabe\u00e7ada por (PDT) foi pelo juiz eleitoral Alfredo Rolim Pereira, da 49\u00aa Zona Eleitoral. A decis\u00e3o desfavor\u00e1vel recai tanto sobre o prefeito eleito quanto sobre o vice,\u00a0Francisco Fagner (DEM). Eles foram considerados culpados por . Contudo, cabe recurso \u00e0 decis\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o movida contra a dupla foi apresentada pelo candidato derrotado Jos\u00e9 Wilson Chaves J\u00fanior (PSD). A senten\u00e7a foi proferida na \u00faltima segunda-feira, dia 15 de fevereiro. \"Julgo procedente o pedido inicial, reconhecendo o il\u00edcito de abuso de autoridade dos demandados Bruno Pereira Figueiredo e Francisco Fagner Da Costa, aplicando-lhes a san\u00e7\u00e3o de cassa\u00e7\u00e3o dos seus diplomas de prefeito e vice-prefeito, respectivamente, decorrentes das elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020, cominando-lhes, ainda, a san\u00e7\u00e3o de inelegibilidade para as elei\u00e7\u00f5es que se realizarem nos 8 (oito) anos subsequentes a esta elei\u00e7\u00e3o\", determina o juiz. Acusa\u00e7\u00f5es Na acusa\u00e7\u00e3o \u2013 acatada pelo magistrado \u2013 a oposi\u00e7\u00e3o acusa o pedetista de usar a estrutura do munic\u00edpio em benef\u00edcio pr\u00f3prio. Eles apontam a realiza\u00e7\u00e3o de \"lives\" na p\u00e1gina oficial da Prefeitura de Pacajus, al\u00e9m de eventos em que auxiliares do ent\u00e3o candidato exaltavam o trabalho de Bruno. \"Compreendo que os fatos apurados e comprovados nestes autos se revestem de especial gravidade porque: 1) as foram transmitidas ao vivo para toda a popula\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio e chegaram, em certos momentos, a se assemelhar a um com\u00edcio de campanha, o que se percebe at\u00e9 mesmo pelo t\u00edtulo de uma delas, que foi denominada como\u00a0Super live - Prefeitura que faz acontecer: 2) trataram de temas de grande apelo junto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, como o s\u00e3o os assuntos que envolvem sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o: 3) e al\u00e9m disso ocorreram pr\u00f3ximas \u00e0 data limite para a veicula\u00e7\u00e3o de qualquer propaganda institucional, per\u00edodo esse que j\u00e1 se mostra muito pr\u00f3ximo ao pleito, n\u00e3o havendo d\u00favidas de que as condutas abusivas ora verificadas tiveram a potencialidade de desequilibrar a igualdade de condi\u00e7\u00f5es entre os candidatos\", acrescenta o magistrado. A chapa liderada por Bruno Figueiredo pode recorrer da decis\u00e3o. O prefeito\u00a0foi procurado para comentar a decis\u00e3o, mas at\u00e9 o momento da publica\u00e7\u00e3o, a reportagem n\u00e3o obteve retorno. Prefeito O pedetista foi eleito em 2016 como vice-prefeito de Pacajus. \u00c0 \u00e9poca, a chapa era encabe\u00e7ada pelo ex-prefeito\u00a0Flanky Chaves (PSD).\u00a0Bruno chegou a assumir a prefeitura em 2018, quando\u00a0Flankyfoi\u00a0cassado pela C\u00e2mara, ap\u00f3s acusa\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa por preju\u00edzo superior a R$ 2 milh\u00f5es em contratos e aditivos do munic\u00edpio. Contudo, ,\u00a0o ex-prefeito foi reintegrado \u00e0 Prefeitura. Nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es,\u00a0Flanky e Bruno estavam em lados opostos da disputa. O pol\u00edtico do PSD e ex-prefeito apoiou\u00a0Jos\u00e9 Wilson Alves Chaves J\u00fanior, autor da a\u00e7\u00e3o contra o atual prefeito. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 10:21 / 17 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/julgamento-sobre-a-instalacao-da-cpi-da-covid-19-e-antecipado-para-a-proxima-quarta-feira-14-1.3071636", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Julgamento sobre a instala\u00e7\u00e3o da CPI da Covid-19 \u00e9 antecipado para a pr\u00f3xima quarta-feira (14)", "subtitle": "O objetivo da Comiss\u00e3o \u00e9 apurar se o governo federal atua de forma omissa no enfrentamento da crise sanit\u00e1ria", "article": "Foi antecipado para a pr\u00f3xima quarta-feira (14) o julgamento que decide sobre a instala\u00e7\u00e3o da da Covid-19 no Senado Federal. Decis\u00e3o foi anunciada neste s\u00e1bado (10) pelo presidente do Supremo Tribunal Federal (STF), ministro Luiz Fux. O caso estava marcado para a pr\u00f3xima sess\u00e3o virtual do STF, que come\u00e7a em 16 de abril e vai at\u00e9 o dia 26 do mesmo m\u00eas. Antecipa\u00e7\u00e3o far\u00e1 com que defini\u00e7\u00e3o sobre a CPI da Covid seja tomada no , onde os ministros votam um em seguida do outro. Segundo nota do Supremo, o caso da CPI da Covid ser\u00e1 o da quarta-feira. A instala\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o foi pelo ministro Lu\u00eds Roberto Barroso na \u00faltima quinta-feira (8). Pedido foi enviado ao , Rodrigo Pacheco (DEM-MG). O objetivo \u00e9 apurar se o governo federal atua de forma omissa no enfrentamento da crise sanit\u00e1ria. Em sua decis\u00e3o, Barroso afirmou que est\u00e3o presentes os requisitos necess\u00e1rios para a abertura da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito, incluindo a assinatura favor\u00e1vel de mais de um ter\u00e7o dos senadores, e que o chefe do Senado n\u00e3o pode se omitir em rela\u00e7\u00e3o a isso. Al\u00e9m do potencial de agravar a crise pol\u00edtica e da insatisfa\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro, a determina\u00e7\u00e3o do ministro do STF retomou a discuss\u00e3o \u2013acalorada nos \u00faltimos meses\u2013 sobre a disputa por protagonismo e a interfer\u00eancia entre Poderes. Em entrevista \u00e0 CNN Brasil, Bolsonaro disse que \"n\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que h\u00e1 uma interfer\u00eancia do Supremo em todos os Poderes\". O presidente questionou ainda se, como h\u00e1 pedidos de impeachment de ministros do STF parados no Senado, n\u00e3o seria tamb\u00e9m oportuno analis\u00e1-los J\u00e1 Pacheco afirmou que vai cumprir a decis\u00e3o de Barroso, oferecendo seguran\u00e7a para os senadores e depoentes que frequentarem as audi\u00eancias, mas manteve sua posi\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 instala\u00e7\u00e3o da CPI durante a pandemia. O presidente do Senado disse que a comiss\u00e3o neste momento ser\u00e1 um \"ponto fora da curva\" e que pode \"ser o coroamento do insucesso nacional no enfrentamento da pandemia\". Pacheco tamb\u00e9m afirmou que as audi\u00eancias da CPI podem ser uma antecipa\u00e7\u00e3o da corrida eleitoral em 2022 e servir de \"palanque pol\u00edtico\" para potenciais candidatos. Alguns senadores criticaram o que consideraram ser uma interfer\u00eancia indevida do Judici\u00e1rio no Legislativo A decis\u00e3o \u00e9 uma derrota para a base aliada do presidente Bolsonaro no Congresso, que vinha tentando barrar a comiss\u00e3o para investigar a condu\u00e7\u00e3o da pandemia. Desde o in\u00edcio da crise sanit\u00e1ria, o STF tem imposto derrotas ao governo, que, em declara\u00e7\u00f5es, testa os limites da corte. Em seguida, no mesmo dia, o STF deve come\u00e7ara julgar a decis\u00e3o do ministro Edson Fachin, que anulou as impostas ao ex-presidente pela for\u00e7a-tarefa de Curitiba, transferindo os processos da capital paranaense para a Justi\u00e7a Federal de Bras\u00edlia.  ", "author": "Folhapress", "date": " 23:00 / 10 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/julgamento-de-recursos-de-flavio-bolsonaro-por-rachadinhas-sera-retomado-na-proxima-terca-no-stj-1.3059703", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Julgamento de recursos de Fl\u00e1vio Bolsonaro por 'rachadinhas' ser\u00e1 retomado na pr\u00f3xima ter\u00e7a no STJ", "subtitle": "O Superior Tribunal de Justi\u00e7a dever\u00e1 julgar dois recursos abertos pelo senador, filho do presidente Jair Bolsonaro", "article": "A Quinta Turma do Superior Tribunal de Justi\u00e7a retomar\u00e1 na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (16), o julgamento de da defesa do senador (Republicanos-RJ) que podem implodir as investiga\u00e7\u00f5es sobre do filho do presidente na Assembleia Legislativa do Rio (Alerj). No final de fevereiro, por quatro votos a um, o STJ anulou a quebra do sigilo banc\u00e1rio e fiscal de Fl\u00e1vio, ocasionando o maior rev\u00e9s sofrido pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio desde a abertura do inqu\u00e9rito em 2018. A decis\u00e3o determinou que os promotores retirem da apura\u00e7\u00e3o todas as informa\u00e7\u00f5es obtidas pela quebra do sigilo do senador e de outros 94 alvos, incluindo o ex-assessor parlamentar Fabr\u00edcio Queiroz. A medida tamb\u00e9m esvaziou a den\u00fancia apresentada contra Fl\u00e1vio no ano passado por peculato, organiza\u00e7\u00e3o criminosa e lavagem de dinheiro. O voto que foi seguido pela maioria dos ministros da Quinta Turma foi proferido pelo ministro Jo\u00e3o Ot\u00e1vio de Noronha que, conforme antecipado pelo Estad\u00e3o, costurou uma sa\u00edda jur\u00eddica para beneficiar o filho do presidente. O ministro j\u00e1 antecipou que dever\u00e1 atender a defesa de Fl\u00e1vio nos outros dois pedidos. Ap\u00f3s a derrota no caso da quebra de sigilo, o relator dos recursos, ministro Felix Fischer, manobrou para adiar a discuss\u00e3o dos pedidos restantes da defesa. O magistrado requisitou novas informa\u00e7\u00f5es ao Tribunal de Justi\u00e7a do Rio, o que motivou a defesa de Fl\u00e1vio a recorrer sob argumento que Fischer n\u00e3o pode cobrar novas dilig\u00eancias em um julgamento j\u00e1 iniciado. Os dois recursos restantes miram o compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es pelo Conselho de Controle de Atividades Financeiras (Coaf) com o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio e as decis\u00f5es tomadas pelo juiz Fl\u00e1vio Itabaiana, da , desde o in\u00edcio das investiga\u00e7\u00f5es. Em rela\u00e7\u00e3o ao Coaf, os advogados alegam que houve quebra dos sigilos banc\u00e1rio e fiscal sem autoriza\u00e7\u00e3o judicial. No caso de Itabaiana, a defesa do senador argumenta que, ap\u00f3s a Justi\u00e7a do Rio reconhecer o foro de Fl\u00e1rio perante o \u00d3rg\u00e3o Especial, as decis\u00f5es do magistrado no caso devem ser anuladas. ", "author": "Ag\u00eancia Estad\u00e3o", "date": " 09:44 / 13 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-condena-bolsonaro-a-indenizar-jornalista-por-danos-morais-1.3065819", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a condena Bolsonaro a indenizar jornalista por danos morais", "subtitle": "Ju\u00edza considerou que Bolsonaro violou \"a honra da autora, causando-lhe dano moral, devendo, portanto, ser responsabilizado\"", "article": "O presidente (sem partido) foi a indenizar a , rep\u00f3rter da Folha de S. Paulo, em R$ 20 mil por . A decis\u00e3o de 16 de mar\u00e7o \u00e9 da ju\u00edza Inah de Lemos e Silva Machado, da 19\u00aa Vara Civil de S\u00e3o Paulo. Ela determinou ainda que o presidente pague as custas processuais e honor\u00e1rios advocat\u00edcios no valor de 10% da condena\u00e7\u00e3o. Bolsonaro ainda pode recorrer da decis\u00e3o. A magistrada considerou que Bolsonaro violou \"a honra da autora, causando-lhe dano moral, devendo, portanto, ser responsabilizado\". Ainda segundo a ju\u00edza, \"a utiliza\u00e7\u00e3o no sentido d\u00fabio da palavra 'furo' em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 autora repercutiu tanto na m\u00eddia como tamb\u00e9m nas redes sociais, expondo a autora\". Ap\u00f3s uma pausa durante os risos, Bolsonaro concluiu: \"a qualquer pre\u00e7o contra mim\". A palavra \"furo\" \u00e9 um jarg\u00e3o jornal\u00edstico para se referir a uma informa\u00e7\u00e3o exclusiva. Disparos em massa A declara\u00e7\u00e3o do presidente foi uma refer\u00eancia ao depoimento de um ex-funcion\u00e1rio de uma ag\u00eancia de disparos de mensagens em massa por WhatsApp, dado \u00e0 CPMI das Fake News no Congresso. O depoimento \u00e0 CPMI ao qual Bolsonaro se referia foi de Hans River do Rio Nascimento, que trabalhou para a Yacows, empresa especializada em marketing digital, durante a campanha eleitoral de 2018. Em dezembro daquele ano, reportagem da Folha, baseada em documentos da Justi\u00e7a do Trabalho e em relatos do depoente Hans, mostrou que uma rede de empresas, entre elas a Yacows, de celular e garantir disparo de lotes de mensagens em benef\u00edcio de pol\u00edticos. Sem apresentar provas, Hans afirmou que Patr\u00edcia queria \"um determinado tipo de mat\u00e9ria a troco de sexo\", declara\u00e7\u00e3o reproduzida em seguida pelo deputado federal Eduardo Bolsonaro, filho do presidente, nas redes sociais. Na decis\u00e3o, a ju\u00edza Inah de Lemos e Silva Machado afirma que, sendo Bolsonaro presidente da Rep\u00fablica, \"suas declara\u00e7\u00f5es reverberam por todo o pa\u00eds e tamb\u00e9m no exterior, podendo ser observada a presen\u00e7a no local de jornalistas de m\u00eddias diversas\". Vit\u00f3ria para as mulheres Para a advogada do jornal, Tais Gasparian, al\u00e9m da relev\u00e2ncia da vit\u00f3ria judicial, \"essa decis\u00e3o representa uma importante vit\u00f3ria para todas as mulheres que s\u00e3o atacadas no exerc\u00edcio de sua profiss\u00e3o\". Em janeiro, o deputado Eduardo Bolsonaro (PSL-SP) tamb\u00e9m foi condenado a indenizar a jornalista por danos morais. A decis\u00e3o foi do juiz Luiz Gustavo Esteves, da 11\u00aa Vara C\u00edvel de S\u00e3o Paulo. Al\u00e9m da indeniza\u00e7\u00e3o de R$ 30 mil, ele ainda determinou o pagamento de custas processuais e honor\u00e1rios advocat\u00edcios no valor de 15% da condena\u00e7\u00e3o. Em transmiss\u00e3o ao vivo, Eduardo havia afirmado que a jornalista \"tentava seduzir\" para obter informa\u00e7\u00f5es que fossem prejudiciais ao seu pai. A live foi ao ar pelo canal do YouTube Ter\u00e7a Livre TV, em 27 de maio do ano passado. Em uma s\u00e9rie de reportagens em outubro de 2018, a Folha revelou a contrata\u00e7\u00e3o durante a campanha eleitoral de empresas de marketing que faziam envios de mensagens pol\u00edticas. A primeira reportagem mostrou que empresas estavam interferindo nas elei\u00e7\u00f5es de 2018 ao comprar pacotes de disparos de mensagens contra o PT no WhatsApp. A dissemina\u00e7\u00e3o funciona por meio do disparo a n\u00fameros de celulares obtidos por ag\u00eancias. Uma outra tratou do uso de forma fraudulenta CPFs de idosos e at\u00e9 contratando ag\u00eancias estrangeiras. O depoimento de Hans \u00e0 CPMI causou uma s\u00e9rie de rea\u00e7\u00f5es em defesa da Folha e da rep\u00f3rter. O jornal repudiou em nota mentiras e insultos e, em reportagem baseada em documentos e grava\u00e7\u00f5es, apontou o que havia de falso nas reclara\u00e7\u00f5es do depoente. ", "author": "Folhapress", "date": " 17:44 / 27 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-acata-denuncia-contra-ex-deputado-federal-adail-carneiro-1.3037083", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a acata den\u00fancia contra ex-deputado federal Adail Carneiro", "subtitle": "A investiga\u00e7\u00e3o busca esclarecer se Adail praticava o crime de lavagem de dinheiro nos Estados Unidos; ao ser preso, ele portava R$ 2 milh\u00f5es em esp\u00e9cie", "article": "A Justi\u00e7a aceitou a den\u00fancia do (MPF) contra ao ex-deputado . A decis\u00e3o saiu nesta sexta -feira (22). Adail\u00a0foi denunciado no fim do ano passado, ap\u00f3s ser preso no \u00e2mbito da segunda fase da O ex-parlamentar cearense foi acusado de liderar um suposto esquema que movimentou cerca de nos \u00faltimos 20 anos na Prefeitura de Fortaleza. Ainda em novembro, Na decis\u00e3o, o juiz federal tamb\u00e9m rejeita novo pedido de revoga\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o preventiva do ex-deputado. Segundo ele, \"os argumentos elencados pela defesa na resposta \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o n\u00e3o afastam a situa\u00e7\u00e3o do r\u00e9u j\u00e1 examinada (...), nada havendo trazido aos autos que tenha o cond\u00e3o de alterar o seu fundamento acerca da necessidade de manuten\u00e7\u00e3o sob cust\u00f3dia do r\u00e9u para garantia da ordem p\u00fablica\". Para o magistrado, n\u00e3o h\u00e1 causa de de Adail Carneiro. A investiga\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m busca esclarecer se Adail praticava o crime de . No ato da , ele portavaR$ 2 milh\u00f5es em esp\u00e9cie em uma empresa situada em Fortaleza. Ainda em novembro, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) deu parecer favor\u00e1vel \u00e0 convers\u00e3o da pris\u00e3o em flagrante em preventiva. A defesa de Adail destacou \"a inexist\u00eancia de flagr\u00e2ncia delitiva, uma vez que ocorreu apenas o encontro fortuito de numer\u00e1rio na sede da empresa, n\u00e3o restando configurado o delito de lavagem de dinheiro, al\u00e9m de inexistirem os requisitos da pris\u00e3o preventiva\".  Houve ainda cumprimento de outro mandado de busca e apreens\u00e3o, em uma resid\u00eancia de um sobrinho de Adail, em Mossor\u00f3 (Rio Grande do Norte), a PF encontrou um extrato de uma conta banc\u00e1ria situada em Miami, nos Estados Unidos. Segundo as investiga\u00e7\u00f5es, o parente j\u00e1 figurou como s\u00f3cio do pol\u00edtico em uma empresa de loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos envolvida no suposto esquema criminoso de fraudes a licita\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Foi nesta mesma empresa, localizada no Bairro de F\u00e1tima, na Capital, que policiais federais apreenderam os R$ 2 milh\u00f5es em esp\u00e9cie escondidos em caixas de televisores e em uma cozinha. \"Essas empresas utilizavam empresas tituladas por interpostas pessoas, que a gente chama de 'laranjas', para participarem de um mesmo certame licitat\u00f3rio, forjando uma concorr\u00eancia fict\u00edcia. Uma dessas empresas, controladas pela organiza\u00e7\u00e3o criminosa, vencia o processo e, a partir da\u00ed, eram celebrados contratos para a presta\u00e7\u00e3o desse servi\u00e7o de loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos\", detalhou o delegado federal Jo\u00e9cio Duarte de Holanda, coordenador da Opera\u00e7\u00e3o, no dia da deflagra\u00e7\u00e3o da segunda fase. A organiza\u00e7\u00e3o criminosa teria se utilizado de tr\u00eas empresas, que se revezaram no servi\u00e7o de loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, conforme a PF. A lavagem de dinheiro da organiza\u00e7\u00e3o criminosa seria realizada com a aquisi\u00e7\u00e3o de im\u00f3veis, empresas e transa\u00e7\u00f5es no mercado financeiro.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 17:53 / 22 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-do-rio-de-janeiro-decide-afastar-flordelis-do-mandato-de-deputada-federal-1.3051177", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a do Rio de Janeiro decide afastar Flordelis do mandato de deputada federal", "subtitle": "A defini\u00e7\u00e3o deve ser encaminhada \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados em at\u00e9 24 horas para que o pleno decida se vai manter ou n\u00e3o o afastamento", "article": "Em decis\u00e3o un\u00e2nime, a 2\u00aa C\u00e2mara Criminal do Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro afastou F (PSD) do mandato de . A parlamentar \u00e9 acusada de ser do assassinato do marido, o pastor Anderson do Carmo, e atualmente aguarda julgamento. O afastamento vale por um ano, ou at\u00e9 o fim da instru\u00e7\u00e3o criminal do caso. A defini\u00e7\u00e3o deve ser encaminhada \u00e0 C em at\u00e9 24 horas para que o pleno decida se vai manter ou n\u00e3o o afastamento. Al\u00e9m disso, ainda cabe recurso da decis\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do G1 RJ. Celso Ferreira Filho, desembargador relator do processo, votou a favor do afastamento e foi seguido pelos outros dois desembargadores do processo, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 e Katia Jangutta. Os magistrados acreditam que h\u00e1 \"situa\u00e7\u00f5es concretas\" que demonstram a\u00e7\u00f5es da r\u00e9u em busca de atrapalhar o processo. \"Inicialmente \u00e9 de se assinalar ser irrefut\u00e1vel que a condi\u00e7\u00e3o de parlamentar federal que ostenta, no momento, a ora recorrida, lhe proporciona uma situa\u00e7\u00e3o vantajosa em rela\u00e7\u00e3o aos demais corr\u00e9us da a\u00e7\u00e3o penal origin\u00e1ria. Tanto assim, que n\u00e3o foi ela levada ao c\u00e1rcere. Inquestion\u00e1vel, tamb\u00e9m, que o poder pol\u00edtico, administrativo e econ\u00f4mico da ora recorrida lhe assegura a utiliza\u00e7\u00e3o dos mais diversos meios, a fim de fazer prevalecer a sua tese defensiva\", afirmou Celso Ferreira. Desde setembro, por determina\u00e7\u00e3o judicial, Flordelis \u00e9 monitorada por eletr\u00f4nica. A Justi\u00e7a do RJ ainda instituiu o recolhimento domiciliar da acusada das 23h \u00e0s 6h.\u00a0Seis filhos da deputada tamb\u00e9m s\u00e3o r\u00e9us em processo sobre a morte de Anderson do Carmo. Flordelis s\u00f3 n\u00e3o foi presa porque possui imunidade parlamentar. Crime Anderson do Carmo foi assassinado na madrugada do dia 16 de junho de 2019, em Pendotiba, Niter\u00f3i. Segundo informa\u00e7\u00f5es da pol\u00edcia, o pastor foi executado por volta das 4h, com diversos tiros, pouco tempo ap\u00f3s chegar em casa. A deputada federal Flordelis contou \u00e0 pol\u00edcia na \u00e9poca do crime que percebeu que o ve\u00edculo dirigido por Anderson estava sendo perseguido por duas motos, em Niter\u00f3i. Ao entrarem em casa, no bairro de Pendotiba, Anderson retornou \u00e0 garagem para pegar algo no carro e disparos foram ouvidos. A deputada afirmou que Anderson evitou que criminosos invadissem a casa da fam\u00edlia. O pastor foi encontrado ferido. O casal teve 55 filhos, dos quais 51 s\u00e3o adotivos. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:22 / 23 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-arquiva-investigacao-contra-felipe-neto-por-chamar-bolsonaro-de-genocida-1.3085042", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a arquiva investiga\u00e7\u00e3o contra Felipe Neto por chamar Bolsonaro de genocida", "subtitle": "Na avalia\u00e7\u00e3o da magistrada, o influenciador digital manifestou sua 'indigna\u00e7\u00e3o' nos limites da liberdade de express\u00e3o", "article": "Ap\u00f3s o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio de Janeiro se manifestar pelo arquivamento da Felipe\u00a0Neto\u00a0por cr\u00edticas ao presidente Jair Bolsonaro (sem partido), a ju\u00edza Gisele Guida de Faria, da 38.\u00aa Vara Criminal do Rio, mandou encerrar o inqu\u00e9rito.  O influenciador digital estava sendo investigado, com base na Lei de Seguran\u00e7a Nacional, por ter chamado o presidente de 'genocida' pela gest\u00e3o da pandemia do coronav\u00edrus.  LEIA MAIS Felipe Neto se manifesta Em nota, Felipe Neto disse que\u00a0\"a decis\u00e3o proferida hoje pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro restabelece, ainda que depois de muito desgaste, a verdade e a justi\u00e7a\". Na avalia\u00e7\u00e3o da magistrada, que j\u00e1 havia dado liminar para suspender as apura\u00e7\u00f5es, o influenciador digital manifestou sua 'indigna\u00e7\u00e3o' dentro dos limites da liberdade de express\u00e3o.  \"A conduta do paciente expressou, apenas, \u00e1cida cr\u00edtica ao Presidente da Rep\u00fablica, sem objetivar ou colocar em risco o Estado ou suas institui\u00e7\u00f5es\", diz um trecho da decis\u00e3o.  A ju\u00edza apontou ainda que n\u00e3o caberia ao delegado da Pol\u00edcia Civil do Rio, Pablo Dacosta Sartori, conduzir o caso e ao vereador Carlos Bolsonaro (Republicanos-RJ), filho do presidente pedir a abertura do inqu\u00e9rito.  Veja tamb\u00e9m Titular da Delegacia de Repress\u00e3o a Crimes de Inform\u00e1tica, Sartori j\u00e1 havia investigado o influenciador por suposta divulga\u00e7\u00e3o de material impr\u00f3prio para menores em seu canal no YouTube - inqu\u00e9rito tamb\u00e9m contestado pelo MP do Rio. \"A VPI em tela foi instaurada por iniciativa de Carlos Nantes Bolsonaro, que n\u00e3o integra o Minist\u00e9rio P\u00fablico, n\u00e3o \u00e9 militar respons\u00e1vel pela seguran\u00e7a interna, nem \u00e9 Ministro da Justi\u00e7a, evidenciando-se, assim, a aus\u00eancia de condi\u00e7\u00e3o de procedibilidade necess\u00e1ria para a instaura\u00e7\u00e3o do procedimento investigat\u00f3rio sob exame\", observou a ju\u00edza.   ", "author": "Estad\u00e3o ", "date": " 20:10 / 12 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-eleitoral-cassa-mandatos-do-prefeito-e-do-vice-em-juazeiro-do-norte-1.3080034", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a Eleitoral cassa mandatos do prefeito e do vice em Juazeiro do Norte", "subtitle": "A decis\u00e3o tamb\u00e9m impacta Gilmar Bender e torna os tr\u00eas ineleg\u00edveis; ainda cabe recurso", "article": "A Justi\u00e7a Eleitoral , nesta sexta-feira (30), os mandatos do prefeito de Juazeiro do Norte, (Podemos), e do vice, (Podemos), por abuso de poder econ\u00f4mico durante as elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020. A Prefeitura de Juazeiro do Norte informou que prefeito e vice ainda n\u00e3o foram notificados da decis\u00e3o e disse que os envolvidos s\u00f3 devem se pronunciar ap\u00f3s isso acontecer.\u00a0A senten\u00e7a \u00e9 do juiz eleitoral Giacumuzaccara Leite Campos, da 28\u00ba Zona Eleitoral de Juazeiro do Norte. Cabe recurso. Al\u00e9m de Gl\u00eadson Bezerra e Giovanni Sampaio, Gilmar Bender tamb\u00e9m \u00e9 acusado na a\u00e7\u00e3o de impugna\u00e7\u00e3o de mandato eletivo. Segundo a decis\u00e3o, os tr\u00eas ficam ineleg\u00edveis por oito anos.  Leia tamb\u00e9m A a\u00e7\u00e3o cita tr\u00eas fatos para a impugna\u00e7\u00e3o: compra indevida de combust\u00edvel, com despesas n\u00e3o lan\u00e7adas em presta\u00e7\u00e3o de contas: uso indevido de helic\u00f3ptero durante carreata: e derrame de santinhos por helic\u00f3ptero. Segundo o juiz eleitoral, as tr\u00eas condutas foram praticadas por Gilmar Bender em favor da candidatura de Gl\u00eadson Bezerra e Giovanni Sampaio ao Executivo municipal. Na defesa apresentada por Gl\u00eadson Bezerra e Giovanni Sampaio, \u00e9 mencionado que a utiliza\u00e7\u00e3o do helic\u00f3ptero ocorreu em data diferente da citada na a\u00e7\u00e3o \"sem pr\u00e9vio ajuste ou comunica\u00e7\u00e3o\". Eles tamb\u00e9m negaram \"derrame\u00a0de panfletos como aludido\". A chapa alegou ainda \"aus\u00eancia de provas\" na acusa\u00e7\u00e3o de compra de combust\u00edvel indevida. Os envolvidos afirmaram ainda que \"n\u00e3o houve demonstra\u00e7\u00e3o de abuso do poder econ\u00f4mico\" e que o uso do helic\u00f3ptero ocorreu por ato espont\u00e2neo de Gilmar Bender e \"n\u00e3o trouxe efetivo desequil\u00edbrio ao pleito eleitoral\". Em publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais, Giovanni Sampaio afirmou ainda que a campanha eleitoral foi feita de forma \"simples e humilde\" e que agora ir\u00e1 \"apenas confiar na justi\u00e7a e tentar mostrar o \u00f3bvio\". Por sua vez, a defesa de Bender afirmou que \"inexistiu distribui\u00e7\u00e3o gratuita de\u00a0combust\u00edvel e que o fato ocorreu por livre manifesta\u00e7\u00e3o dos correligion\u00e1rios e simpatizantes\". A defesa destaca ainda que as provas presentes na a\u00e7\u00e3o n\u00e3o conseguiram \"demonstrar de efetivo e potencial relevo para a acusa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica de abuso do poder econ\u00f4mico\". Por fim, como Bender n\u00e3o possui cargo eletivo, foi alegada a inadequa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o por conduta eleitoral il\u00edcita. Ainda segundo a decis\u00e3o judicial, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral deu parecer \"pela improced\u00eancia da impugna\u00e7\u00e3o, por observar que n\u00e3o houve constata\u00e7\u00e3o de provas robustas quanto que justifiquem conclus\u00e3o pelo abuso do poder econ\u00f4mico\".  ", "author": "Luana Barros", "date": " 19:10 / 30 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-condena-candidatos-de-pelo-menos-6-municipios-cearenses-por-aglomeracoes-durante-a-campanha-1.3065816", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a condena candidatos de pelo menos 6 munic\u00edpios cearenses por aglomera\u00e7\u00f5es durante a campanha", "subtitle": "Pol\u00edticos foram multados por realizarem carreatas, motocarreatas e at\u00e9 churrascos com presen\u00e7a de eleitores", "article": "O per\u00edodo eleitoral do ano passado coincidiu com a mais grave crise sanit\u00e1ria\u00a0j\u00e1\u00a0enfrentada no Brasil. Campanhas que historicamente s\u00e3o marcadas por grandes aglomera\u00e7\u00f5es tiveram que se adaptar \u00e0 nova realidade. Na\u00a0teoria, conforme determinado pela Justi\u00e7a Eleitoral, os candidatos deviam\u00a0submeter-se\u00a0\u00e0s restri\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias. Cinco meses ap\u00f3s o pleito eleitoral, candidatos de pelo menos\u00a0seis\u00a0munic\u00edpios cearenses foram punidos pela Justi\u00e7a por promoveram aglomera\u00e7\u00f5es durante a campanha.\u00a0Iguatu,\u00a0Mucambo,\u00a0Vi\u00e7osa do Cear\u00e1,\u00a0Irapu\u00e3 Pinheiro, Marco e\u00a0Ipueiras\u00a0s\u00e3o cidades as quais j\u00e1 tiveram  Veja os pol\u00edticos condenados em cada cidade: foram condenados Luiz\u00a0Claudenilton\u00a0Pinheiro (PSD) e Francisco\u00a0Adamilton\u00a0Cesar da Silva (PSDB), candidatos, respectivamente a prefeito e vice-prefeito, al\u00e9m de Francisco\u00a0Gildecarlos\u00a0Pinheiro (PDT) e Francisco Rolim Neto (PDT). condenados\u00a0R\u00f3ger\u00a0Neves Aguiar (PDT) e Jos\u00e9\u00a0Leorne\u00a0Neto (PDT). foram condenados os candidatos Raimundo Melo Sampaio (PDT) e\u00a0Renya\u00a0Martins Arag\u00e3o (PSB). condenados Ednaldo de Lavor\u00a0Couras\u00a0(PSD)\u00a0e Franklin Bezerra da Costa\u00a0(PSDB), prefeito e vice eleitos, respectivamente: assim como Agenor Gomes de Ara\u00fajo\u00a0(MDB)\u00a0e Jo\u00e3o Alencar\u00a0(PSB), candidatos a prefeito e vice. foram condenados os candidatos a prefeito e vice Raimundo\u00a0Crizanto\u00a0Rodrigues Lima\u00a0(PL)\u00a0e Francisco Ferreira Freire\u00a0(PL), respectivamente. condenados os\u00a0candidatos\u00a0derrotados\u00a0na disputa \u00e0 prefeito\u00a0e vice,\u00a0Divaldo\u00a0Soares (PDT)\u00a0e Francisco de Oliveira Lima\u00a0(PSB), e os\u00a0candidatos\u00a0eleitos,\u00a0Jos\u00e9 Firmino (MDB)\u00a0e\u00a0Marcelo Ferreira Moreira\u00a0(MDB). Os pol\u00edticos punidos realizaram, segundo a Justi\u00e7a eleitoral, \u201cdiferentes tipos de eventos com aglomera\u00e7\u00f5es, a exemplo de carreatas,\u00a0motocarreatas, bate-papos e at\u00e9 churrascos com eleitores\u201d. . Em caso de descumprimento da decis\u00e3o judicial, com o n\u00e3o pagamento do valor determinado,\u00a0os pol\u00edticos\u00a0podem ficar sem quita\u00e7\u00e3o eleitoral e,\u00a0assim,\u00a0impedidos de concorrer\u00a0nas pr\u00f3ximas\u00a0elei\u00e7\u00f5es. Confirma\u00e7\u00e3o Candidatos de Irapu\u00e3 Pinheiro, Marco e\u00a0Ipueiras\u00a0recorreram da decis\u00e3o. No entanto, nesta semana, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral\u00a0(MPE)\u00a0conseguiu manter, no Tribunal Regional Eleitoral no Cear\u00e1 (TRE-CE), a condena\u00e7\u00e3o desses pol\u00edticos.   O\u00a0pleno do TRE analisou\u00a0os\u00a0recursos interpostos\u00a0e, por unanimidade, os ju\u00edzes\u00a0acataram pareceres emitidos pela Procuradoria Regional Eleitoral (PRE)\u00a0e mantiveram\u00a0as condena\u00e7\u00f5es impostas pela primeira inst\u00e2ncia da Justi\u00e7a Eleitoral. Para\u00a0o relator dos processos, juiz Jos\u00e9 Vidal Silva Neto, n\u00e3o h\u00e1 crit\u00e9rio t\u00e9cnico que justifique relativizar as medidas sanit\u00e1rias apenas para os eventos pol\u00edticos, em preju\u00edzo da sa\u00fade p\u00fablica   Aglomera\u00e7\u00e3o Em , candidatos das duas chapas mais bem votados foram condenados\u00a0por realizarem \u201ceventos pol\u00edticos p\u00fablicos com aglomera\u00e7\u00e3o de pessoas, tais como com\u00edcios, caminhadas, passeatas, \u2018arrast\u00f5es\u2019 e carreatas\".\u00a0A condena\u00e7\u00e3o do\u00a0juiz eleitoral Eduardo Andr\u00e9 Dantas Silva,\u00a0aconteceu na\u00a0\u00faltima quarta-feira (24).  Na condena\u00e7\u00e3o, o\u00a0magistrado\u00a0destacou que \u201ca ocorr\u00eancia de ato il\u00edcito eleitoral praticado tendente a afetar o bem jur\u00eddico tutelado que consiste, em primeiro plano, no direito \u00e0 vida, \u00e0 sa\u00fade p\u00fablica e ao bem estar coletivo, e, em segundo plano, na igualdade de oportunidades entre os candidatos no pleito eleitoral\". Em , a\u00a0Justi\u00e7a Eleitoral\u00a0tamb\u00e9m entendeu que houve desrespeito \u00e0s medidas sanit\u00e1rias e\u00a0condenou\u00a0Raimundo\u00a0Crizanto\u00a0Rodrigues\u00a0e Francisco Ferreira Freire,\u00a0a pagarem\u00a0multa de R$ 50 mil cada. A senten\u00e7a foi confirmada pelo pleno do Tribunal Regional Eleitoral (TRE). De acordo com o MPE, a campanha\u00a0realizada por eles \u201cpromoveu de pessoas, sem qualquer evid\u00eancia de que tenha fornecido subs\u00eddios suficientes \u00e0 observa\u00e7\u00e3o das regras sanit\u00e1rias de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o da\u00a0Covid-19\". Em um trecho da senten\u00e7a, a Justi\u00e7a Eleitoral pontua que \u201c\u00e9\u00a0evidente a postura negligente da coliga\u00e7\u00e3o e dos candidatos na realiza\u00e7\u00e3o do ato de campanha, o que torna imperiosa a atua\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral tamb\u00e9m para a preserva\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica, devendo ser destacado que, na atual situa\u00e7\u00e3o de pandemia, a propaganda eleitoral regular n\u00e3o deve ser compreendida de forma dissociada das quest\u00f5es de ordem sanit\u00e1ria\". Na cidade de , as duas chapas que disputaram \u00e0 prefeitura foram condenadas a pagar multa de R$ 250 mil, cada.\u00a0A Justi\u00e7a\u00a0tamb\u00e9m considerou, a exemplo dos demais candidatos citados nesta mat\u00e9ria, que as campanhas realizadas no Munic\u00edpio n\u00e3o se adequaram aos protocolos sanit\u00e1rios, havendo registros de aglomera\u00e7\u00f5es de pessoas. O tentou contato com todos os pol\u00edticos citados nesta reportagem. Luiz Claudenilton Pinheiro foi o \u00fanico a atender as liga\u00e7\u00f5es. Os demais candidatos n\u00e3o atenderam ou os n\u00fameros informados ao Tribunal Superior Eleitoral(TSE) estavam desligados. Claudenilton disse \"n\u00e3o estar ciente dessa condena\u00e7\u00e3o\". O pol\u00edtico justificou, por\u00e9m, que \"o que houve foi uma condena\u00e7\u00e3o, no valor de 30 mil reais, por uns contratos feitos no per\u00edodo da elei\u00e7\u00e3o\u201d. O candidato n\u00e3o especificou quais contratos foram esses, mas disse ter recorrido da decis\u00e3o e, ainda segundo Claudenilton\u00a0, \"o valor da multa foi reduzido para 10 mil\". Quanto a condena\u00e7\u00e3o por aglomera\u00e7\u00e3o, confirmada pelo TRE, ele disse que vai a informa\u00e7\u00e3o. ", "author": "Andr\u00e9 Costa", "date": " 17:50 / 27 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/justica-eleitoral-cassa-chapa-de-vereadores-no-ceara-por-candidaturas-laranjas-de-mulheres-1.3081946", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Justi\u00e7a Eleitoral cassa chapa de vereadores no Cear\u00e1 por candidaturas laranjas de mulheres", "subtitle": "O TRE-CE entendeu que o PSD fraudou a cota de g\u00eanero na disputa por vaga na C\u00e2mara Municipal de Croat\u00e1", "article": "A Justi\u00e7a Eleitoral decidiu, nesta quarta-feira (5), cassar toda a do PSD que disputou vaga na (na regi\u00e3o da Ibiapaba),\u00a0ap\u00f3s serem identificadas tr\u00eas candidaturas fict\u00edcias de mulheres, configurando . O recurso ajuizado no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 pela Comiss\u00e3o Provis\u00f3ria do partido foi negado. O PSD ainda pode recorrer junto ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE). Essa \u00e9 a primeira vez que uma chapa de vereadores \u00e9 cassada por fraude \u00e0 cota de g\u00eanero no Cear\u00e1.  Leia mais Com a decis\u00e3o do TRE-CE, todos os votos recebidos pela sigla no munic\u00edpio podem ser anulados. A Justi\u00e7a Eleitoral determinou ainda a cassa\u00e7\u00e3o dos diplomas de candidatos eleitos e de suplentes do partido e imp\u00f4s san\u00e7\u00e3o de inelegibilidade por oito anos \u00e0s tr\u00eas mulheres que integram a lista. Em 2020, a sigla elegeu um vereador no munic\u00edpio - .\u00a0No entanto, como ainda cabem recursos, ele deve continuar no cargo. O DRAP \u00e9 o Demonstrativo de Regularidade de Atos Partid\u00e1rios, necess\u00e1rio para que o partido ou coliga\u00e7\u00e3o sejam habilitados pela Justi\u00e7a Eleitoral para participarem das elei\u00e7\u00f5es. Scorsafava analisou o pedido de recurso da decis\u00e3o da primeira inst\u00e2ncia, que j\u00e1 tinha determinado a cassa\u00e7\u00e3o da chapa e a inelegibilidade de quatro candidatos do PSD - as tr\u00eas candidatas fict\u00edcias e um candidato diretamente beneficiado. A decis\u00e3o in\u00e9dita na Justi\u00e7a cearenses se baseia em do Supremo Tribunal Federal (STF), de 2019, no qual foi definido que\u00a0a presen\u00e7a de candidaturas laranjas ou fict\u00edcias para fraudar a cota de g\u00eanero deve levar \u00e0 cassa\u00e7\u00e3o de toda a chapa eleitoral, com a perda do mandato dos eleitos. A decis\u00e3o do TRE, no entanto, n\u00e3o \u00e9 imediata. Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o do acord\u00e3o com a decis\u00e3o do TRE, o que deve ocorrer at\u00e9 a pr\u00f3xima sexta-feira (7), o partido ainda tem prazo para recursos na segunda inst\u00e2ncia, como o pedido de embargo. Caso a Corte mantenha a decis\u00e3o ao fim dos recursos, ser\u00e1 feita uma recontagem dos votos v\u00e1lidos destinados as candidaturas proporcionais para saber qual agremia\u00e7\u00e3o ter\u00e1 direito a vaga na C\u00e2mara de Croat\u00e1.\u00a0Ainda cabe tamb\u00e9m recurso no Tribunal Superior Eleitoral. Procurada, a presidente do Legislativo Municipal, Eunice Magalh\u00e3es (MDB), disse que o vereador Z\u00e9 M\u00e1rio segue trabalhando normalmente enquanto n\u00e3o chegar um notifica\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral. L\u00e1, o MDB tem o maior n\u00famero de votos v\u00e1lidos em vereadores: cerca de 5 mil, ao todo - conforme consultado na plataforma de resultados do Tribunal Superior Eleitoral (TSE). A Justi\u00e7a Eleitoral identificou fraude nas candidaturas de Geislaine Lorrayne Martins Bezerra, Luana Ferreira de Oliveira e Cinaria Maria dos Santos.   A decis\u00e3o detalha as evid\u00eancias da inten\u00e7\u00e3o de burlar a cota de g\u00eanero, estabelecida por legisla\u00e7\u00e3o federal. Dentre elas, a de que duas das tr\u00eas candidatas n\u00e3o obtiveram voto, enquanto apenas Cinaria teve um voto na disputa eleitoral. \"O que n\u00e3o parece cr\u00edvel, pois nem mesmo a pr\u00f3pria candidata, familiares e c\u00edrculo de amizade pr\u00f3ximo dedicaram-lhes voto\", argumenta o texto. Constatou-se tamb\u00e9m inexist\u00eanca de gastos com material de campanha, al\u00e9m da declara\u00e7\u00e3o de despesa das tr\u00eas candidatas ser id\u00eantica: de R$ 1.000,00, sendo o gasto de R$ 500,00 para o advogado e R$ 500,00 para o contador, a t\u00edtulo de honor\u00e1rios. N\u00e3o houve tamb\u00e9m nenhum ato de campanha, mesmo nas redes sociais. Pelo contr\u00e1rio, a candidata Geislante Lorrayne Martins Bezerra pediu votos para o candidato concorrente e marido, Elizeu de Aquino. Junto com as tr\u00eas candidatas apontas como fict\u00edcias, Elizeu tamb\u00e9m foi declarado ineleg\u00edvel. Luana Ferreira de Oliveira fez campanha apenas para o candidato a prefeito pelo PSD, Edilson Feliciano. As candidatas apresentaram sua defesa. Segundo Luana Ferreira, problemas pessoais e familiares fizeram com que a fam\u00edlia e pessoas pr\u00f3ximas retirassem o apoio \u00e0 candidatura. Ela, ent\u00e3o, \"optou por n\u00e3o mais dar seguimento a sua campanha eleitoral e de consequ\u00eancia \u00e0s suas pretens\u00f5es pol\u00edticas\u201d. Luana Ferreira alegou ainda que n\u00e3o comunicou a decis\u00e3o ao partido. Cinaria Maria dos Santos, por sua vez, alegou que realizou campanha eleitoral apenas presencialmente, com pedidos de voto na comunidade onde reside e adjac\u00eancias. Por sua vez, Geislane Lorrany afirmou que, ap\u00f3s a candidatura do marido, Elizeu de Aquino, ser deferida pela Justi\u00e7a Eleitoral, ambos passaram a realizar campanha exclusivamente em favor dele. Segundo a Justi\u00e7a Eleitoral, nenhuma das tr\u00eas candidatas ou o partido apresentou pedido de ren\u00fancia. Procurado pela reportagem, o PSD Cear\u00e1 informou que o diret\u00f3rio municipal do partido ir\u00e1 entrar com recurso. \"O Diret\u00f3rio Estadual do PSD, respeita a decis\u00e3o do TRE, reafirmando suas bandeiras de fomento \u00e0 participa\u00e7\u00e3o feminina na pol\u00edtica e esclarecendo que a escolha de candidaturas em elei\u00e7\u00f5es municipais \u00e9 prerrogativa dos diret\u00f3rios Municipais\", completa a nota. ", "author": "Luana Barros", "date": " 15:44 / 05 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"}
]