[
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-juazeiro-veja-a-intencao-de-voto-por-sexo-escolaridade-e-idade-1.3007453", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Juazeiro: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto por sexo, escolaridade e idade", "subtitle": "O Instituto ouviu 805 eleitores entre segunda-feira (2) e quarta-feira (4) desta semana", "article": "A pesquisa Ibope contratada pela TV Verdes Mares para a Prefeitura de Juazeiro do Norte avaliou levando em considera\u00e7\u00e3o as faixas et\u00e1rias dos entrevistados, seu grau de escolaridade e ao segmento por sexo masculino ou feminino. >  > Quando analisados os dados para o sexo masculino e feminino, o candidato Arnon Bezerra (PTB), atual prefeito da cidade, vence em ambos. Veja os n\u00fameros: Neste segmento, Arnon vence entre as pessoas com ensino fundamental e ensino superior, mas perde para Gl\u00eadson Bezerra entre os que possuem ensino m\u00e9dio. Veja os n\u00fameros: Por idade, a pesquisa Ibope observou que o candidato Arnon Bezerra lidera as inten\u00e7\u00f5es de voto entre os mais jovens e nos adultos a partir de 35 anos. Gl\u00eadson, por sua vez, \u00e9 o preferido da faixa et\u00e1ria entre 25 a 34 anos. Veja os n\u00fameros: A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07679/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Juazeiro do Norte desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre segunda-feira (2) e quarta-feira (4) desta semana. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:05 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-juazeiro-veja-a-intencao-de-voto-por-religiao-1.3007415", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Juazeiro: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto por religi\u00e3o", "subtitle": "A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%", "article": "A pesquisa Ibope contratada pela TV Verdes Mares para a , que foi divulgada nesta quarta-feira (3) estratificou dados de acordo com a religi\u00e3o dos entrevistados. Em todos os cen\u00e1rios, o candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, . > > , Arnon \u00e9 preferido por 35% dos entrevistados: 33% optaram pelo nome de Gl\u00eadson Bezerra (Pode): e 18% por Nelinho (PSDB). Ana Paula Cruz (PSB) pontuou 5%, enquanto Demontineux Cinquentinha (Psol) chegou a 2%. Brancos e nulos somam 3%: n\u00e3o souberam ou n\u00e3o responderam, 5%. Nos que professaram a , 32% apoiam Arnon Bezerra: 33% o candidato do Podemos, Gl\u00eadson Bezerra: e 26% o tucano Nelinho. Ana Paula Cruz e Demontieux Cinquentinha n\u00e3o pontuaram. Brancos e nulos somaram 10%. N\u00e3o sabem ou n\u00e3o responderam 3%. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o aos que , Arnon segue na frente com 31%: enquanto Gl\u00eadson aparece numericamente abaixo com 29%. Nelinho chegou a 13% nesse grupo, enquanto Ana Paula Cruz pontuou 6% e Demontieux, 7%. Brancos e nulos s\u00e3o 9%: n\u00e3o souberam ou n\u00e3o responderam, 4%. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07679/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Juazeiro do Norte desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre segunda-feira (2) e quarta-feira (4) desta semana. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:45 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-em-juazeiro-arnon-bezerra-tem-34-gledson-bezerra-32-nelinho-18-1.3007379", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope em Juazeiro: Arnon Bezerra tem 34%; Gl\u00eadson Bezerra, 32%; Nelinho, 18%", "subtitle": "Arnon Bezerra e Gl\u00eadson Bezerra crescem e agora polarizam a disputa pela lideran\u00e7a ao cargo de prefeito de Juazeiro do Norte, segundo instituto", "article": "A segunda pesquisa Ibope para a Prefeitura de Juazeiro do Norte nas elei\u00e7\u00f5es 2020, divulgada nesta quarta-feira (4) pela TV Verdes Mares, aponta dois candidatos tecnicamente empatados. O atual prefeito, Arnon Bezerra (PTB), tem 34% das inten\u00e7\u00f5es de voto, e Gl\u00eadson Bezerra (Podemos) tem 32%.   Arnon Bezerra (PTB): 34% Gl\u00eadson Bezerra (Podemos): 32% Nelinho (PSDB): 18% Ana Paula Cruz (PSB): 5% Demontieux Cinquentinha (PSOL): 2% Branco/Nulo: 4% N\u00e3o sabe/n\u00e3o respondeu: 5% A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07679/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Juazeiro do Norte desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre segunda-feira (2) e quarta-feira (4) desta semana. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro.  A segunda pesquisa Ibope com as inten\u00e7\u00f5es de voto para a Prefeitura de Juazeiro, divulgado nesta quarta-feira (4), mostrou que Arnon Bezerra (PTB) subiu 9 pontos percentuais em compara\u00e7\u00e3o com o . Na primeira pesquisa, Arnon Bezerra apareceu com 25%. Conforme o Ibope, agora o candidato do PTB tem 34%. J\u00e1 o candidato Gl\u00eadson Bezerra (Podemos) subiu 8 pontos percentuais. No primeiro levantamento, o representante do Podemos tinha 24%. Na pesquisa desta quarta, o candidato pontuou 32%. Nelinho (PSDB) oscilou, dentro da margem de erro, em 2 pontos percentuais entre a 1\u00aa e a 2\u00aa pesquisa Ibope para as elei\u00e7\u00f5es de Juazeiro do Norte. Antes, ele tinha 20% e passou a ter 18% das inten\u00e7\u00f5es de voto. Ana Paula Cruz (PSB) caiu 8 pontos percentuais. A candidata do PSB foi de 13% para 5%. Demontieux Cinquentinha (PSOL) oscilou dentro da margem. O representante do PSOL antes tinha 3% e agora possui 2%. Brancos e nulos ca\u00edram de 8% para 4%. N\u00e3o sabem e n\u00e3o responderam foram de 8% para 5%.  O Ibope tamb\u00e9m divulgou o \u00edndice de rejei\u00e7\u00e3o dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Juazeiro do Norte. Neste levantamento, os entrevistados informaram em quem n\u00e3o votariam de jeito nenhum. De acordo com a pesquisa, 32% dos eleitores afirmaram que n\u00e3o votariam no atual prefeito, Arnon Bezerra (PTB). Demontieux Cinquentinha (PSOL) possui 31% de rejei\u00e7\u00e3o. Na sequ\u00eancia, aparecem Ana Paula Cruz (PSB) com 30%, Nelinho (PSDB) com 26% e Gl\u00eadson Bezerra (Podemos) com 20% de rejei\u00e7\u00e3o, segundo o Ibope. N\u00e3o sabem ou n\u00e3o responderam s\u00e3o 8%. Poderiam votar em todos marcam 2%, conforme o levantamento.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:57 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-em-juazeiro-votos-validos-arnon-bezerra-tem-40-gledson-28-nelinho-23-1.3010747", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope em Juazeiro, votos v\u00e1lidos: Arnon Bezerra tem 40%; Gl\u00eadson, 28%; Nelinho, 23%", "subtitle": "\u00c9 o terceiro levantamento realizado no munic\u00edpio para as elei\u00e7\u00f5es 2020. O Ibope ouviu 805 votantes entre os dias 11 e 13 de novembro.", "article": "A terceira pesquisa Ibope para a nas , divulgada nesta sexta-feira (13) pela TV Verdes Mares, aponta o atual prefeito, Arnon Bezerra (PTB) com 40% dos votos v\u00e1lidos, em seguida Gl\u00eadson Bezerra (Podemos) com 28% e Nelinho (PSDB), 23%. os correspondem \u00e0 propor\u00e7\u00e3o de votos do candidato sobre o total de votos, exclu\u00eddos os votos brancos, nulos e indecisos. Seguem os n\u00fameros:   A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07535/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 11 e 13 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. No terceiro levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Juazeiro do Norte, os n\u00fameros apresentados pelos candidatos foram: Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 , temos: A soma dos percentuais pode n\u00e3o totalizar 100% em decorr\u00eancia de arredondamentos, conforme \u00e9 publicado pelo Ibope. O Ibope tamb\u00e9m divulgou nesta sexta-feira (13) o \u00edndice de rejei\u00e7\u00e3o dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Juazeiro do Norte. Neste levantamento, os entrevistados informaram em quem n\u00e3o votariam de jeito nenhum. Os percentuais foram os seguintes:  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:06 / 13 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-em-sobral-ivo-gomes-tem-56-e-oscar-rodrigues-33-1.3008888", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope em Sobral: Ivo Gomes tem 56%; e Oscar Rodrigues, 33%", "subtitle": "A pesquisa foi realizada entre os dias 5 e 7 de novembro. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos", "article": "A pesquisa Ibope com as inten\u00e7\u00f5es de voto para a Prefeitura de Sobral nas elei\u00e7\u00f5es 2020, divulgada nesta quinta-feira (12) pelo , aponta o atual prefeito Ivo Gomes (PDT) na lideran\u00e7a, com 56%: seguido por Oscar Rodrigues (MDB), com 33%. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-04164/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores presencialmente na cidade de Sobral. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 06:50 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-em-fortaleza-votos-validos-sarto-tem-32-capitao-wagner-30-luizianne-20-1.3011002", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope em Fortaleza, votos v\u00e1lidos: Sarto tem 32%; Capit\u00e3o Wagner, 30%; Luizianne, 20%", "subtitle": "\u00c9 o terceiro levantamento realizado na Capital para as elei\u00e7\u00f5es 2020. O Ibope ouviu 805 votantes entre os dias 12 e 13 de novembro.", "article": "A terceira para a nas elei\u00e7\u00f5es 2020, divulgada neste s\u00e1bado (14) pela , aponta Sarto (PDT) e Capit\u00e3o Wagner (PROS)\u00a0no segundo turno. Enquanto o candidato do PDT tem 32%, o representante do PROS possui 30%, considerando os votos v\u00e1lidos.  Entenda: os votos v\u00e1lidos correspondem \u00e0 propor\u00e7\u00e3o de votos do candidato sobre o total de votos, exclu\u00eddos os votos brancos, nulos e indecisos. Seguem os n\u00fameros: A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07648/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 12 e 13 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro.    Leia mais No terceiro levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza, os n\u00fameros apresentados pelos candidatos, considerando os votos totais, foram: Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 , no \u00faltimo dia 3 de novembro, temos: A soma dos percentuais pode n\u00e3o totalizar 100% em decorr\u00eancia de arredondamentos, conforme \u00e9 publicado pelo Ibope. O Ibope tamb\u00e9m divulgou neste s\u00e1bado (14) o \u00edndice de rejei\u00e7\u00e3o dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza. Neste levantamento, os entrevistados informaram em quem n\u00e3o votariam de jeito nenhum. Os percentuais foram os seguintes:   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:40 / 14 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-em-fortaleza-veja-as-simulacoes-do-2-turno-com-sarto-capitao-wagner-e-luizianne-1.3010994", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope em Fortaleza: veja as simula\u00e7\u00f5es do 2\u00ba turno com Sarto, Capit\u00e3o Wagner e Luizianne", "subtitle": "O levantamento do instituto traz cen\u00e1rios envolvendo os tr\u00eas candidatos que atingiram a melhor coloca\u00e7\u00e3o na pesquisa", "article": "As \u00e0 da pesquisa contratada pela TV Verdes Mares e divulgada neste s\u00e1bado (14) pelo Ibope apontam Sarto (PDT)\u00a0\u00e0 frente de Capit\u00e3o Wagner (PROS) e de Luizianne\u00a0Lins\u00a0(PT). No cen\u00e1rio entre os representantes do PROS e PT, Capit\u00e3o Wagner aparece \u00e0 frente de Luizianne Lins.  Vale ressaltar que a soma dos percentuais, conforme divulgado pelo Ibope, pode n\u00e3o totalizar 100% em decorr\u00eancia de arredondamentos. Al\u00e9m disso, a simula\u00e7\u00e3o ocorre apenas entre os tr\u00eas candidatos que atingiram a melhor coloca\u00e7\u00e3o na pesquisa do Ibope.   Leia mais Abaixo, os n\u00fameros apresentados por cada candidato na pesquisa divulgada neste s\u00e1bado (14) com a evolu\u00e7\u00e3o dos n\u00fameros em rela\u00e7\u00e3o ao .  Sarto (PDT) x Capit\u00e3o Wagner (PROS) Sarto (PDT) x Luizianne Lins (PT) Capit\u00e3o Wagner (PROS) x Luizianne Lins (PT) A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no com o n\u00famero CE-07648/2020. A margem de erro m\u00e1xima \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. Este \u00e9 o terceiro levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores nos dias 12 e 13 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:40 / 14 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-maioria-dos-entrevistados-nao-sabe-quem-bolsonaro-apoia-em-caucaia-1.3015804", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: maioria dos entrevistados n\u00e3o sabe quem Bolsonaro apoia em Caucaia", "subtitle": "J\u00e1 na avalia\u00e7\u00e3o de 34% dos entrevistados, o presidente apoia Vitor Valim, do Pros", "article": "Contratada pelo e divulgada nesta quinta-feira (26), a para o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es em Caucaia, mostrou que a maioria (54%) dos eleitores n\u00e3o sabe quem o presidente (sem partido) apoia neste segundo turno. J\u00e1 para 34% dos entrevistados, Bolsonaro apoia Vitor Valim (Pros) e 10% dos\u00a0eleitores ouvidos acham que Bolsonaro apoia (PSD). A institui\u00e7\u00e3o perguntou aos eleitores: \" \"   A pesquisa foi encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrada no com o n\u00famero CE-05393/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. No total, foram ouvidos 805 eleitores da cidade de Caucaia. A pesquisa foi realizada nos dias 23 e 25 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:30 / 26 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-maracanau-60-dos-eleitores-apontam-saude-como-area-mais-problematica-1.3009139", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Maracana\u00fa: 60% dos eleitores apontam sa\u00fade como \u00e1rea mais problem\u00e1tica", "subtitle": "A primeira pesquisa Ibope tamb\u00e9m abordou as principais \u00e1reas com mais problemas", "article": "A primeira apontou a s como o maior problema do munic\u00edpio, conforme avaliaram dos entrevistados. No ranking de insatisfa\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m aparecem , com 51%, e , 29%. As outras \u00e1reas apontadas como problem\u00e1ticas em Maracana\u00fa s\u00e3o: educa\u00e7\u00e3o (24%), rede de esgoto (18%), corrup\u00e7\u00e3o (13%), cal\u00e7amento de ruas e avenidas (10%), limpeza p\u00fablica (10%) e transporte coletivo (10%). A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais, para mais ou para menos. Os entrevistados puderam citar mais de uma \u00e1rea. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) com o n\u00famero CE-05199/2020. Ao todo, 602 eleitores foram entrevistados presencialmente entre os dias 5 e 7 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:30 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-maracanau-veja-a-intencao-de-voto-por-religiao-1.3009179", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Maracana\u00fa: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto por religi\u00e3o", "subtitle": "Os eleitores foram divididos entre cat\u00f3licos, evang\u00e9licos e praticantes de \"outras\" religi\u00f5es", "article": "A pesquisa Ibope que entrevistou o eleitorado de sobre a inten\u00e7\u00e3o de voto para os candidatos \u00e0 prefeitura do munic\u00edpio dividiu a resposta dos participantes por . Em todos os segmentos, \u00e9 o que tem maior prefer\u00eancia. Entre os evang\u00e9licos, o candidato chega a ter 60% das inten\u00e7\u00f5es de voto. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-05199/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores em Maracana\u00fa. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:30 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-maracanau-veja-as-intencoes-de-voto-por-sexo-escolaridade-e-idade-1.3009172", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Maracana\u00fa: veja as inten\u00e7\u00f5es de voto por sexo, escolaridade e idade", "subtitle": "Pesquisa foi feita com 602 eleitores do munic\u00edpio", "article": "A pesquisa feita com eleitores de separou a inten\u00e7\u00e3o de voto nos candidatos \u00e0 prefeitura da cidade pela faixa et\u00e1ria, a escolaridade e o sexo dos entrevistados. Roberto Pessoa (PSDB) tem dois pontos percentuais a mais entre os eleitores do sexo masculino, com 56%, se comparado com as respostas de pessoas do sexo feminino, com 54%. J\u00e1 Julinho L\u00edder do Camilo (Cidadania) cresce 6 pontos percentuais entre o eleitorado feminino. Apesar de ganhar nos dois cen\u00e1rios, Roberto Pessoa \u00e9 mais popular entre pessoas com ensino m\u00e9dio e superior. Roberto Pessoa (PSDB) \u00e9 l\u00edder de inten\u00e7\u00e3o de votos em todos os cen\u00e1rios, mas tem prefer\u00eancia maior entre eleitores mais velhos. Enquanto isso, Julinho L\u00edder do Camilo (Cidadania) tem maior pontua\u00e7\u00e3o entre os mais jovens.  O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-05199/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores em Maracana\u00fa. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:30 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-maracanau-42-dos-eleitores-ja-decidiram-o-voto-e-nao-mudarao-de-jeito-nenhum-1.3009145", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Maracana\u00fa: 42% dos eleitores j\u00e1 decidiram o voto e n\u00e3o mudar\u00e3o \"de jeito nenhum\"", "subtitle": "Pesquisa \u00e9 o primeiro levantamento feito pelo sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura da cidade", "article": "A pesquisa Ibope contratada pela TV Verdes Mares para identificar a inten\u00e7\u00e3o de voto para a aponta que a dos eleitores entrevistados (42%) tem , escolha que n\u00e3o deve ser modificada at\u00e9 o dia das elei\u00e7\u00f5es municipais. O Ibope perguntou \u201cqual destas frases melhor define a sua inten\u00e7\u00e3o de voto para prefeito(a)?\u201d apenas para quem citou algum candidato durante a pesquisa. Al\u00e9m dos eleitores que consideram a decis\u00e3o definitiva, para\u00a018% dos entrevistados, a escolha \u00e9 uma decis\u00e3o firme, mas no decorrer da campanha. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-05199/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores em Maracana\u00fa. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:35 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-maracanau-veja-avaliacao-de-firmo-camurca-camilo-e-bolsonaro-1.3009132", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Maracana\u00fa: veja avalia\u00e7\u00e3o de Firmo Camur\u00e7a, Camilo e Bolsonaro", "subtitle": "A primeira pesquisa Ibope no munic\u00edpio ouviu 602 eleitores entre 5 e 7 de novembro", "article": "A primeira realizada no munic\u00edpio de mediu o \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o das gest\u00f5es do prefeito da cidade, Firmo Camur\u00e7a, do governador do Cear\u00e1, Camilo Santana (PT), e do presidente Jair Bolsonaro (Sem Partido). O governo de Firmo Camur\u00e7a \u00e9 aprovado por 40% dos habitantes de Maracana\u00fa, enquanto 52% desaprovam. Outros 7% n\u00e3o souberam responder. A pesquisa Ibope tamb\u00e9m perguntou aos entrevistados sobre a . O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-05199/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores em Maracana\u00fa. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:12 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-eleitores-da-capital-se-dividem-sobre-conhecimento-dos-numeros-de-urna-de-candidatos-1.3007810", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: eleitores da Capital se dividem sobre conhecimento dos n\u00fameros de urna de candidatos", "subtitle": "O Ibope perguntou \u201cO(a) Sr.(a) sabe qual \u00e9 o n\u00famero deste candidato(a)?\u201d para quem j\u00e1 havia escolhido um candidato nas quest\u00f5es anteriores da pesquisa", "article": "A segunda , divulgada na \u00faltima ter\u00e7a-feira (3), mostra diferentes n\u00edveis de conhecimento do eleitorado sobre os n\u00fameros dos seus candidatos.  Ibope em Fortaleza Dos eleitores de 70%\u00a0acertaram o n\u00famero da sigla (13), enquanto 4% citaram n\u00fameros de outros candidatos. J\u00e1 dos que escolheram , 47% acertaram o seu n\u00famero (90) e 2% citaram o de outros candidatos. O n\u00famero de (12), por sua vez, foi dito corretamente por 43% dos eleitores. Outros 4% dos que escolheram o pedetista erraram.\u00a0Juntos, eles comp\u00f5em os tr\u00eas primeiros colocados na pesquisa de inten\u00e7\u00e3o de votos. O Ibope perguntou \u201cO(a) Sr.(a) sabe qual \u00e9 o n\u00famero deste candidato(a)?\u201d para quem j\u00e1 havia escolhido um candidato nas quest\u00f5es anteriores da pesquisa. Se a conclus\u00e3o fosse sim, o entrevistado devia responder qual era o n\u00famero. A resposta foi dada de forma espont\u00e2nea, ou seja, n\u00e3o era induzida com a apresenta\u00e7\u00e3o de\u00a0op\u00e7\u00f5es.  Al\u00e9m disso, dos que disseram votar na\u00a0candidata petista, 26% n\u00e3o sabiam qual o n\u00famero da postulante na urna. Essa porcentagem foi de 53% para\u00a0Sarto\u00a0e 50% para Capit\u00e3o Wagner. J\u00e1 os n\u00e3o tiveram os n\u00fameros de urna conhecidos por 55% dos seus eleitores, ao todo.  A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) com o n\u00famero CE-08692/2020. Este \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope sobre inten\u00e7\u00f5es de voto dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza desde o come\u00e7o da campanha eleitoral. O Ibope ouviu 805 eleitores entre domingo (1\u00ba) e esta ter\u00e7a-feira (3). A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para mais ou para menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:07 / 05 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-no-crato-ze-ailton-brasil-tem-44-doutor-aloisio-18-1.3008385", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope no Crato: Z\u00e9 A\u00edlton Brasil tem 44%; Doutor Alo\u00edsio, 18%", "subtitle": "Arthur de Z\u00e9 Adega tem 17% e Professora Zuleide Queiroz, 11%. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 6 de novembro. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos", "article": "A pesquisa Ibope com as inten\u00e7\u00f5es de voto para a Prefeitura do Crato nas elei\u00e7\u00f5es 2020, divulgada neste domingo (8) pelo Di\u00e1rio do Nordeste, aponta o atual prefeito Z\u00e9 A\u00edlton Brasil (PT) na lideran\u00e7a, com 44%: seguido pelo Doutor Alo\u00edsio (Pros), com 18%: Arthur de Z\u00e9 Adega (PSL), com 17%: e Professora Zuleide Queiroz (Psol) com 11%. A pesquisa Ibope tamb\u00e9m perguntou em quem os eleitores da cidade n\u00e3o votariam de jeito nenhum. Confira os resultados: O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-03552/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade do Crato. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 6 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:16 / 08 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-maracanau-veja-quem-os-eleitores-acham-que-firmo-camurca-camilo-e-bolsonaro-apoiam-1.3009167", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Maracana\u00fa: veja quem os eleitores acham que Firmo Camur\u00e7a, Camilo e Bolsonaro apoiam", "subtitle": "Pesquisa foi encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e ouviu 602 eleitores", "article": "A pesquisa sobre a inten\u00e7\u00e3o de votos dos eleitores de na Elei\u00e7\u00e3o 2020 perguntou aos entrevistados quais candidatos eles acreditam que s\u00e3o apoiados pelo atual prefeito, , pelo governador e pelo presidente . > > A maior parte do eleitorado da cidade n\u00e3o sabe ou n\u00e3o respondeu qual dos candidatos teria o apoio de , totalizando 81% das respostas. Outros 12% acreditam que o presidente d\u00e1 apoio \u00e0 candidatura de Roberto Pessoa (PSDB). J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o ao nome apoiado por , o candidato mais mencionado pelos eleitores entrevistados foi Julinho L\u00edder do Camilo (Cidadania), com 38%. No entanto, 48% das pessoas afirmaram n\u00e3o saber ou n\u00e3o responderam \u00e0 indaga\u00e7\u00e3o. O apoio do prefeito foi ligado, principalmente, ao candidato Roberto Pessoa (PSDB), sendo esta a resposta de 61% dos entrevistados. Outros 34% n\u00e3o sabiam ou n\u00e3o responderam. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-05199/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores em Maracana\u00fa. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:00 / 09 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-para-2-turno-em-fortaleza-sarto-tem-61-capitao-wagner-39-dos-votos-validos-1.3016481", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope para 2\u00ba Turno em Fortaleza: Sarto tem 61%; Capit\u00e3o Wagner, 39% dos votos v\u00e1lidos", "subtitle": "\u00c9 o segundo levantamento do Ibope referente ao 2\u00ba Turno das Elei\u00e7\u00f5es 2020 para a Prefeitura de Fortaleza", "article": "A segunda para a , divulgada neste s\u00e1bado (28) pela , aponta (PDT) com 61% dos , enquanto (PROS) possui 39%. os votos v\u00e1lidos correspondem \u00e0 propor\u00e7\u00e3o de votos do candidato sobre o total de votos, exclu\u00eddos os votos brancos, nulos e indecisos, conforme explicado pelo pr\u00f3prio Ibope. em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 , publicada no \u00faltimo dia 23 de novembro, temos o seguinte cen\u00e1rio:   A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-06026/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 26 e 27 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a utilizado \u00e9 de 95%. Isso quer dizer que h\u00e1 uma probabilidade de 95% de os resultados retratarem o atual momento eleitoral. No segundo levantamento feito pelo Ibope sobre dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza, os n\u00fameros apresentados pelos candidatos neste s\u00e1bado (28), considerando os , foram:  , publicada em 23 de novembro, temos o seguinte cen\u00e1rio:  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:43 / 28 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-para-2-turno-em-caucaia-votos-validos-naumi-amorim-tem-62-vitor-valim-38-1.3015620", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope para 2\u00ba turno em Caucaia, votos v\u00e1lidos: Naumi Amorim tem 62%; Vitor Valim, 38%", "subtitle": "O levantamento foi realizado pelo Ibope em Caucaia para o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es 2020", "article": "A para o das elei\u00e7\u00f5es \u00e0 , contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e divulgada nesta quinta-feira (26), aponta com dos votos v\u00e1lidos, enquanto est\u00e1 com . os\u00a0votos v\u00e1lidos\u00a0correspondem \u00e0 propor\u00e7\u00e3o de votos do candidato sobre o total de votos, exclu\u00eddos os votos brancos, nulos e indecisos.  Seguem os n\u00fameros:   Considerando os votos totais, o candidato do PSD tem 52% da prefer\u00eancia do eleitorado, enquanto o postulante do Pros acumula 32% das inten\u00e7\u00f5es do voto. A soma dos percentuais pode n\u00e3o totalizar 100% em decorr\u00eancia de arredondamentos, conforme divulgado pelo Ibope. A pesquisa foi encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-05393/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 23 e 25 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:21 / 26 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-pt-e-citado-como-partido-com-maior-simpatia-dos-eleitores-de-fortaleza-1.3014591", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: PT \u00e9 citado como partido com \"maior simpatia\" dos eleitores de Fortaleza", "subtitle": "O Partido dos Trabalhadores teve 21% dos votos. Psol e PDT aparecem empatados em segundo com 5%", "article": "A\u00a0primeira para o segundo turno da elei\u00e7\u00e3o \u00e0 Prefeitura de Fortaleza\u00a0divulgada nesta segunda-feira (23) pela mostra que\u00a0o da Capital cearense.\u00a0O aparecem empatados em segundo lugar com 5%. O instituto perguntou aos 805 entrevistados\u00a0\u201c \". Ao todo, 16 siglas tiveram ao menos 1% das men\u00e7\u00f5es.  A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07611/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Andr\u00e9 Costa", "date": " 08:00 / 24 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-para-2-turno-em-fortaleza-sarto-tem-53-capitao-wagner-35-1.3014374", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope para 2\u00ba turno em Fortaleza: Sarto tem 53%; Capit\u00e3o Wagner, 35%", "subtitle": "\u00c9 o primeiro levantamento realizado pelo Ibope na Capital para o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es 2020.", "article": "A para o das elei\u00e7\u00f5es \u00e0 , divulgada nesta segunda-feira (23) pela , aponta Sarto (PDT) com 53% das inten\u00e7\u00f5es de voto, enquanto o Capit\u00e3o Wagner (PROS) est\u00e1 com 35% das inten\u00e7\u00f5es de voto.   A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07611/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro.  Para facilitar a compara\u00e7\u00e3o com os resultados oficiais divulgados pelo Tribunais Regionais Eleitorais, a pesquisa Ibope divulgou tamb\u00e9m os votos v\u00e1lidos, que s\u00e3o o percentual de votos v\u00e1lidos de cada candidato correspondente \u00e0 propor\u00e7\u00e3o de votos do candidato sobre o total de votos, excluindo os votos brancos, nulos e indecisos. Nesse contexto, temos:  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:27 / 23 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-sarto-lidera-entre-os-catolicos-e-capitao-wagner-entre-os-evangelicos-1.3016541", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: Sarto lidera entre os cat\u00f3licos e Capit\u00e3o Wagner entre os evang\u00e9licos", "subtitle": "Pesquisa Ibope encomendada pela TV Verdes Mares mostra os \u00faltimos n\u00fameros antes da vota\u00e7\u00e3o deste domingo (29)", "article": "A para a , divulgada neste s\u00e1bado (28) pela TV Verdes Mares, apontou que o candidato (PDT) lidera as inten\u00e7\u00f5es de voto entre os , com 59%, enquanto o candidato (Pros) tem 33% de apoio. Por outro lado, Capit\u00e3o Wagner tem a prefer\u00eancia do eleitorado , com 44%, enquanto Sarto tem 41% de vantagem.  Ainda de acordo com a pesquisa Ibope, 60% dos entrevistados que pertencem a \" \" declararam voto em Sarto. J\u00e1 26% deles apontaram prefer\u00eancia por Capit\u00e3o Wagner. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-06026/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. Esse \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope no contexto do 2\u00ba Turno para as elei\u00e7\u00f5es em Fortaleza. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 26 e 27 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isso quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:41 / 28 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-sobral-55-dos-eleitores-tem-voto-definitivo-e-nao-mudarao-de-jeito-nenhum-1.3010282", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Sobral: 55% dos eleitores t\u00eam voto definitivo e n\u00e3o mudar\u00e3o \u201cde jeito nenhum\u201d", "subtitle": "A pergunta sobre a convic\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao voto s\u00f3 foi feita para entrevistados que citaram algum candidato", "article": "A encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste sobre a disputa municipal em Sobral aponta que 55% dos eleitores e n\u00e3o pretendem mudar de ideia at\u00e9 o dia das elei\u00e7\u00f5es. Outros 15% afirmaram que a decis\u00e3o \u00e9 firme, mas que ainda pode mudar no decorrer da campanha. De acordo com o Ibope, quando feita a pergunta \u201cQual destas frases melhor define a sua inten\u00e7\u00e3o de voto para Prefeito(a)?\u201d, 14% dos entrevistados classificaram o voto como uma \u201cescolha do atual momento\u201d, que pode mudar, e outros 11% disseram que a resposta \u00e9 apenas uma prefer\u00eancia inicial. A pergunta foi apresentada apenas para aqueles que citaram algum candidato. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-04164/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Sobral. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:29 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-sobral-64-dos-eleitores-apontam-a-seguranca-publica-como-area-mais-problematica-1.3010295", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Sobral: 64% dos eleitores apontam a seguran\u00e7a p\u00fablica como \u00e1rea mais problem\u00e1tica", "subtitle": "Sa\u00fade e gera\u00e7\u00e3o de empregos ficaram em segundo e terceiro lugar, respectivamente", "article": "Al\u00e9m de perguntar sobre a inten\u00e7\u00e3o de votos dos eleitores de Sobral, a pesquisa Ibope encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste perguntou sobre aos entrevistados. Foi pedido que cada pessoa elegesse as dentro de uma lista apresentada pelos pesquisadores. > > Para 64%, a \u00e9 a \u00e1rea com mais desafios. Em segundo lugar, a foi a mais citada, com 52%. A foi mencionada por 42% dos eleitores entrevistados, ficando em terceiro lugar na lista de preocupa\u00e7\u00f5es dos moradores. Seguran\u00e7a p\u00fablica: 64% Sa\u00fade: 52% Gera\u00e7\u00e3o de empregos: 42% Impostos e taxas: 20% Educa\u00e7\u00e3o: 16% Rede de esgoto: 14% Corrup\u00e7\u00e3o: 12% Tr\u00e2nsito: 11% Abastecimento de \u00e1gua: 10% Cal\u00e7amento de ruas e avenidas: 7% Limpeza p\u00fablica: 6% Transporte coletivo: 5% Assist\u00eancia Social: 5% Meio ambiente: 4% Ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica: 3% Atividades esportivas: 3% Atividades culturais: 3% Op\u00e7\u00f5es de lazer: 3% Habita\u00e7\u00e3o: 2% Administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica: 0% Nenhuma destas: 1% N\u00e3o sabe/ N\u00e3o respondeu: 1% O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-04164/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Sobral. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:30 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-sobral-veja-a-intencao-de-voto-por-religiao-1.3010285", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Sobral: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto por religi\u00e3o", "subtitle": "Cat\u00f3licos preferem Ivo Gomes (PDT), enquanto evang\u00e9licos citam voto em Oscar Rodrigues (MDB)", "article": "A contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e realizada em mostra a inten\u00e7\u00e3o de votos na cidade da regi\u00e3o Norte em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 religi\u00e3o declarada pelos entrevistados. Entre cat\u00f3licos, o candidato tem 60% de prefer\u00eancia. J\u00e1 entre os eleitores evang\u00e9licos, o mais citado \u00e9 , que chega a 52%. Para os que praticam outras religi\u00f5es, Ivo Gomes tamb\u00e9m \u00e9 o candidato mais escolhido, com 53%. > > O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-04164/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Sobral. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:01 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-sobral-veja-a-intencao-de-votos-por-sexo-escolaridade-e-idade-1.3010290", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Sobral: veja a inten\u00e7\u00e3o de votos por sexo, escolaridade e idade", "subtitle": "Foram ouvidos 602 eleitores da cidade", "article": "A sobre a inten\u00e7\u00e3o de voto dos eleitores de Sobral dividiu os entrevistados pela > > Ivo gomes (PDT) tem 62% das inten\u00e7\u00f5es de votos entre mulheres, 12 pontos percentuais a mais do que entre homens. Ivo Gomes (PDT) ganha em todos os segmentos, mas \u00e9 mais popular entre pessoas com ensino superior. Enquanto Ivo Gomes (PDT) tem mais apoio entre jovens, Oscar Rodrigues (MDB) cresce na prefer\u00eancia dos mais velhos. No entanto, o pedetista ainda ganha em todos os cen\u00e1rios. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-04164/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Sobral. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:07 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-sobral-veja-quem-os-eleitores-acham-que-bolsonaro-camilo-ciro-e-lula-apoiam-1.3010302", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Sobral: veja quem os eleitores acham que Bolsonaro, Camilo, Ciro e Lula apoiam", "subtitle": "Maioria acha que Camilo Santana (PT) apoia Ivo Gomes (PDT) e Jair Bolsonaro (Sem partido) apoia Oscar Rodrigues (MDB)", "article": "A realizada em perguntou aos entrevistados quem eles acham que seria o candidato que concorre \u00e0 prefeitura da cidade apoiado pelo presidente Jair Bolsonaro (Sem Partido), pelo governador Camilo Santana (PT), por Ciro Gomes (PDT) e por Lula (PT). > > A maioria dos entrevistados acredita que o candidato apoiado por \u00e9 , chegando a 55%. Outros 33% n\u00e3o sabem ou n\u00e3o responderam quem teria o apoio do presidente e 8% acham que \u00e9 o apoiado. J\u00e1 78% dos eleitores acham que Ivo Gomes \u00e9 apoiado por . 20% n\u00e3o sabem ou n\u00e3o responderam qual seria o candidato do governador. Apenas 2% acreditam que o petista apoia Oscar Rodrigues. , para 84% dos entrevistados, apoia a candidatura de Ivo Gomes para a prefeitura da cidade da regi\u00e3o Norte. 15% n\u00e3o sabem ou n\u00e3o responderam e 1% acredita que o apoiado \u00e9 Oscar Rodrigues. Em rela\u00e7\u00e3o ao ex-presidente , chega a 42% a quantidade de eleitores que acham que ele apoia Ivo Gomes. No entanto, a maioria n\u00e3o sabe ou n\u00e3o respondeu, sendo esta op\u00e7\u00e3o a escolhida de 44% dos entrevistados. 7% acham que o apoio \u00e9 dado a Oscar Rodrigues e 8% acredita que Lula n\u00e3o apoia nenhum dos candidatos em Sobral. O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-04164/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Sobral. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:03 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-sobral-veja-avaliacao-de-ivo-gomes-camilo-e-bolsonaro-1.3009347", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope Sobral: veja avalia\u00e7\u00e3o de Ivo Gomes, Camilo e Bolsonaro", "subtitle": "A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores", "article": "A , munic\u00edpio da regi\u00e3o Norte do Estado, colheu avalia\u00e7\u00f5es sobre as gest\u00f5es municipal, estadual e federal. Segundo a pesquisa, 55% dos entrevistados avaliaram a administra\u00e7\u00e3o do prefeito Ivo Gomes (PDT) como \u00f3tima ou boa. Al\u00e9m disso, 27% consideraram a gest\u00e3o como regular e a desaprova\u00e7\u00e3o chegou a 16%. J\u00e1 o governo de Camilo Santana (PT) \u00e9 considerado \u00f3timo ou bom por 56% dos que responderam. Enquanto isso, 42% classificam a gest\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro (Sem partido) como ruim ou p\u00e9ssima. Confira os n\u00fameros: O levantamento do Ibope foi encomendado pelo Di\u00e1rio do Nordeste e registrado na Justi\u00e7a Eleitoral com o n\u00famero de identifica\u00e7\u00e3o CE-04164/2020. A margem de erro \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou mais menos. Foram ouvidos 602 eleitores da cidade de Sobral. A pesquisa foi realizada nos dias 5 e 7 de novembro, e o n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Isso significa que h\u00e1 probabilidade de 95% dos resultados retratarem o atual momento, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 07:02 / 12 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-veja-intencao-de-voto-em-fortaleza-por-genero-1.3014822", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: veja inten\u00e7\u00e3o de voto em Fortaleza por g\u00eanero", "subtitle": "Pesquisa entrevistou 805 eleitores. A margem de erro \u00e9 de 3 pontos para mais ou para menos", "article": "A primeira pesquisa Ibope sobre o segundo turno em Fortaleza, divulgada pela TV Verdes Mares na \u00faltima segunda-feira (23), aponta as inten\u00e7\u00f5es de voto por g\u00eanero. O candidato do PDT, , tem a prefer\u00eancia dos eleitores do , com 57% e 47% respectivamente. O postulante do Pros, , tem 29% de prefer\u00eancia entre as pessoas do g\u00eanero feminino, e 41% entre o g\u00eanero masculino. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07611/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Ou seja, a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:00 / 24 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-veja-avaliacao-de-roberto-claudio-camilo-santana-e-bolsonaro-em-fortaleza-1.3014398", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: veja avalia\u00e7\u00e3o de Roberto Cl\u00e1udio, Camilo Santana e Bolsonaro em Fortaleza", "subtitle": "O Ibope ouviu 805 eleitores entre 21 e 22 de novembro", "article": "A tamb\u00e9m revelou a avalia\u00e7\u00e3o dos fortalezenses sobre a gest\u00e3o do prefeito (PDT), do governador (PT) e do presidente (sem partido) A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07611/2020. A margem de erro \u00e9 de para mais ou para menos. De acordo os dados coletados, a gest\u00e3o do prefeito Roberto Cl\u00e1udio \u00e9 considerada boa ou \u00f3tima para 52% dos entrevistados. Aqueles que consideram regular representam 32%. Ao todo, 14% das pessoas disseram considerar ruim ou p\u00e9ssimo. N\u00e3o sabem ou n\u00e3o responderam s\u00e3o 2%.   O governador Camilo Santana (PT) tamb\u00e9m tem mais da metade dos entrevistados o considerando como respons\u00e1vel por uma gest\u00e3o boa ou \u00f3tima (57%). Aqueles que consideram regular somam 28%. J\u00e1 ruim ou p\u00e9ssima s\u00e3o 12%. N\u00e3o souberam responder representam 3% dos entrevistados.   Avaliam o governo do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) como bom ou \u00f3timo 26% da popula\u00e7\u00e3o de Fortaleza, estima o Ibope. Regular s\u00e3o 25%. J\u00e1 os que acham ruim ou p\u00e9ssimo somam 46%. Outros 2% n\u00e3o responderam.   O Ibope ouviu 805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:30 / 23 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-veja-intencoes-de-voto-em-fortaleza-por-nivel-de-escolaridade-1.3014826", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: veja inten\u00e7\u00f5es de voto em Fortaleza por n\u00edvel de escolaridade", "subtitle": "Pesquisa entrevistou 805 eleitores. A margem de erro \u00e9 de 3 pontos para mais ou para menos", "article": "A , contrada pela e divulgada na \u00faltima segunda-feira (23), indica as inten\u00e7\u00f5es de voto dos eleitores no 2\u00b0 turno, de acordo com o n\u00edvel de escolaridade dos entrevitados. (PDT) \u00e9 o mais popular entre entre os eleitores de todos os n\u00edveis de escolaridade, com 52% para ensino fundamental, 53% para n\u00edvel m\u00e9dio e 54% no ensino superior. Considerando a mesma ordem de cen\u00e1rios, (Pros) tem37%, 33% e 36%. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07611/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Ou seja, a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:00 / 24 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-veja-avaliacao-de-roberto-claudio-camilo-santana-e-bolsonaro-em-fortaleza-1.3016490", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: veja avalia\u00e7\u00e3o de Roberto Cl\u00e1udio, Camilo Santana e Bolsonaro em Fortaleza", "subtitle": "A segunda pesquisa Ibope para o 2\u00ba Turno na Capital cearense ouviu 805 eleitores entre 26 e 27 de novembro", "article": "A segunda contratada pela TV Verdes Mares no contexto do 2\u00ba Turno em Fortaleza, divulgada neste s\u00e1bado (28), mediu o das gest\u00f5es do prefeito de Fortaleza, (PDT), do governador do Cear\u00e1, (PT), e do presidente (Sem Partido).  Seguem os n\u00fameros: A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-06026/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. Esse \u00e9 o segundo levantamento feito pelo Ibope no contexto do 2\u00ba Turno para as elei\u00e7\u00f5es em Fortaleza. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 26 e 27 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isso quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:45 / 28 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-veja-a-intencao-de-voto-em-fortaleza-por-raca-ou-cor-1.3014819", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto em Fortaleza por ra\u00e7a ou cor", "subtitle": "Pesquisa entrevistou 805 eleitores. A margem de erro \u00e9 de 3 pontos percentuais para menos ou para mais", "article": "A divulgada pela na \u00faltima ter\u00e7a-feira (23) aponta a inten\u00e7\u00e3o de votos por ra\u00e7a ou cor declarada pelos entrevistados. Entre pretos/pardos e brancos, quem tem \u00e9 o candidato Sarto Nogueira (PDT), com 52% e 57%, respectivamente. J\u00e1 49% das pessoas que se autodeclararam \"outras\" registraram inten\u00e7\u00e3o de votar no pedetista. O candidato Capit\u00e3o Wagner Sousa (Pros) ficou em nos cen\u00e1rios. De acordo com a Pesquisa Ibope, o candidato do Pros tem 34% e 35% entre os pretos/pardos e brancos, respectivamente. J\u00e1 45% das pesssoas que se autodeclararam \"outras\" registraram inten\u00e7\u00e3o de votar nele. Entre os entrevistados, 10% dos pretos/pardos afirmaram que devem ou , enquanto 6% dos brancos devem fazer o mesmo. Das pessoas que declararam ser de outras ra\u00e7as/cores, 2% disseram que v\u00e3o votar em branco ou anular o voto no segundo turno.  A pesquisa foi encomendada pela\u00a0TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral com o n\u00famero CE-07611/2020. A \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu\u00a0805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O \u00e9 de 95%. Ou seja, a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:10 / 24 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-veja-intencao-de-voto-em-fortaleza-por-idade-1.3014818", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: veja inten\u00e7\u00e3o de voto em Fortaleza por idade", "subtitle": "Pesquisa entrevistou 805 eleitores. A margem de erro \u00e9 de 3 pontos para mais ou para menos", "article": "A sobre o segundo turno em Fortaleza, divulgada pela na \u00faltima segunda-feira (23), indica a inten\u00e7\u00e3o de voto por faixa et\u00e1ria dos entrevistados. O candidato Sarto Nogueira (PDT) tem a prefer\u00eancia dos eleitores em todas as faixas et\u00e1rias consultadas, em rela\u00e7\u00e3o ao postulante Capit\u00e3o Wagner (Pros). O cen\u00e1rio que apresenta menor diferen\u00e7a entre os candidatos \u00e9 na faixa et\u00e1ria entre , quando Sarto tem 48% das inten\u00e7\u00f5es de voto, contra 35% de Wagner. J\u00e1 para os eleitores com idades entre , a diferen\u00e7a \u00e9 maior: o pedetista tem 55%, ante 32% do concorrente do Pros. A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07611/2020. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. Ou seja, a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:20 / 24 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-veja-a-intencao-de-voto-em-fortaleza-por-renda-familiar-1.3014842", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: veja a inten\u00e7\u00e3o de voto em Fortaleza por renda familiar", "subtitle": "Pesquisa Ibope entrevistou 805 eleitores, e a margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para menos ou para mais", "article": "A contratada pela para a Prefeitura de Fortaleza, divulgada na \u00faltima segunda-feira (23), apresenta n\u00fameros estratificados com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dos entrevistados na cidade. De acordo com o levantamento, 55% dos que ganham preferem o candidato do PDT, Sarto Nogueira, contra 29% do Capit\u00e3o Wagner Sousa, do Pros. Entre os eleitores que ganham , Sarto Nogueira \u00e9 citado por 47%: Capit\u00e3o \u00e9 o preferido de 39% dos entrevistados. Para os eleitores que recebem , 56% citaram o nome de Sarto Nogueira, enquanto 35% o de Capit\u00e3o Wagner Sousa.  A pesquisa foi encomendada pela TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral com o n\u00famero CE-07611/2020. A \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O \u00e9 de 95%. Ou seja, a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:00 / 24 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pesquisa-ibope-wagner-tem-mais-apoio-entre-os-evangelicos-sarto-entre-os-catolicos-1.3014831", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pesquisa Ibope: Wagner tem mais apoio entre os evang\u00e9licos; Sarto entre os cat\u00f3licos", "subtitle": "Pesquisa Ibope entrevistou 805 eleitores, e a margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para menos ou para mais", "article": "A Pesquisa Ibope para a Prefeitura de Fortaleza, divulgada na \u00faltima segunda-feira (23) pela TV Verdes Mares, apontou que o candidato Capit\u00e3o Wagner (Pros) tem mais apoio entre os candidatos evang\u00e9licos, com 45%, diante de 40% com inten\u00e7\u00e3o de voto para Sarto Nogueira (PDT). J\u00e1 entre os cat\u00f3licos, o pedetista leva vantagem, com 58%. Wagner leva 30%. Em contrapartida, 57% dos entrevistados que se declararam de afirmaram que apoiar\u00e3o Sarto Nogueira, enquanto 32% disseram que v\u00e3o votar no Capit\u00e3o.  A pesquisa foi encomendada pela\u00a0TV Verdes Mares e registrada no Tribunal Regional Eleitoral com o n\u00famero CE-07611/2020. A \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu\u00a0805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O \u00e9 de 95%. Ou seja, a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:30 / 24 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pf-investiga-suposto-atentado-contra-candidato-a-vereador-em-ico-1.3008513", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PF investiga suposto atentado contra candidato a vereador em Ic\u00f3", "subtitle": "Opera\u00e7\u00e3o de busca e apreens\u00e3o foi realizada, neste s\u00e1bado, na casa de Francisco Evandro de Ara\u00fajo, vereador da cidade, primo e correligion\u00e1rio da v\u00edtima", "article": "Agentes da Pol\u00edcia Federal cumpriram mandado de busca e apreens\u00e3o, na manh\u00e3 deste s\u00e1bado (7), na resid\u00eancia de um vereador de Ic\u00f3, na cidade do Centro-Sul cearense. A a\u00e7\u00e3o apreendeu m\u00eddias digitais e documentos na resid\u00eancia de Francisco Evandro de Ara\u00fajo, conhecido como Evandro Juvino. Ele \u00e9 suspeito de atirar contra a casa de Tobias Pires de Ara\u00fajo, candidato a vereador daquela cidade, segundo a PF. Os dois s\u00e3o parentes e correligion\u00e1rios, filiados ao PDT. N\u00e3o foram feitas pris\u00f5es na opera\u00e7\u00e3o,\u00a0nem foram localizadas armas de foto no im\u00f3vel. A a\u00e7\u00e3o foi autorizada pela Justi\u00e7a Eleitoral da 15\u00aa Zona, sediada em Ic\u00f3, a pedido do promotor de Justi\u00e7a Eleitoral Renato Magalh\u00e3es. Os advogados do suspeito,\u00a0Fabr\u00edcio Moreira e Get\u00falio Oliveira, comentaram o caso em nota, destacando que\u00a0o vereador est\u00e1 \u201c\u00e0 inteira disposi\u00e7\u00e3o das autoridades com boas inten\u00e7\u00f5es e atos\u201d. O caso investigado aconteceu na madrugada de 1 de novembro, na localidade de S\u00edtio Canto, distante cerca de 25 km da sede de Ic\u00f3. Suspeitos em um carro dispararam contra a resid\u00eancia do candidato, atingindo tr\u00eas tiros em um autom\u00f3vel que se encontrava na garagem. Tobias Ara\u00fajo teria acordado com o barulho dos tiros e ouvido o carro dos suspeitos fugir do local. Na ocasi\u00e3o, policiais militares realizaram buscas nos s\u00edtios vizinhos, mas ningu\u00e9m foi preso. ", "author": "Wandenberg Bel\u00e9m", "date": " 12:03 / 07 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pf-abre-inquerito-apos-encontrar-celulares-em-sala-de-prisao-do-deputado-daniel-silveira-1.3049081", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PF abre inqu\u00e9rito ap\u00f3s encontrar celulares em sala de pris\u00e3o do deputado Daniel Silveira", "subtitle": "Deputado est\u00e1 preso desde a madrugada de quarta-feira (17)", "article": "A Pol\u00edcia Federal abriu um inqu\u00e9rito policial ap\u00f3s encontrar na sala onde est\u00e1 preso desde a madrugada de quarta-feira (17) o , na Superintend\u00eancia da corpora\u00e7\u00e3o no Rio de Janeiro. Em nota, a PF informou que os aparelhos foram localizados durante a realiza\u00e7\u00e3o de protocolos de seguran\u00e7a. , Silveira ser\u00e1 transferido para o Batalh\u00e3o Especial Prisional (BEP), em Niter\u00f3i (RJ), conforme em audi\u00eancia de cust\u00f3dia nesta quinta (18). O magistrado entendeu que o batalh\u00e3o, onde ficam detidos policiais militares, \u00e9 mais bem estruturado para a manuten\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o do deputado. Ap\u00f3s a pris\u00e3o de Silveira, na noite de ter\u00e7a-feira (16), algumas postagens foram feitas em seu perfil no Twitter. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar se o autor foi o pr\u00f3prio deputado ou um assessor. Por volta da 1h de quarta-feira, uma transmiss\u00e3o ao vivo no Facebook do deputado mostrava sua , ap\u00f3s resistir a utilizar uma m\u00e1scara, em fun\u00e7\u00e3o da pandemia do novo coronav\u00edrus. O parlamentar foi conduzido ao local para realizar o exame de corpo de delito, antes de ser transferido para a Superintend\u00eancia da PF. \"E se eu n\u00e3o quiser botar? Se a senhora falar mais uma vez eu n\u00e3o boto. Respeito que n\u00e3o est\u00e1 falando com vagabundo, n\u00e3o. A senhora \u00e9 policial civil, eu tamb\u00e9m sou pol\u00edcia, e a\u00ed? Sou deputado federal, e a\u00ed?\", disse Silveira. \"Folgada pra c*ralho.\" O ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) ap\u00f3s o deputado publicar um v\u00eddeo com ofensas contra ministros do Supremo. Na tarde desta quarta, a pelos 11 ministros da corte. Silveira \u00e9 alvo de dois inqu\u00e9ritos no STF \u2013 um apura atos antidemocr\u00e1ticos e o outro, fake news. Na audi\u00eancia de cust\u00f3dia, nesta quinta-feira (18), Silveira afirmou: \"no meu entendimento, com todo o respeito \u00e0 magistratura e \u00e0 decis\u00e3o do senhor ministro [Alexandre de Moraes], tenho para mim que a situa\u00e7\u00e3o reputada como flagrante assim n\u00e3o poderia t\u00ea-lo sido\". \"Entendo, com todo respeito reiterado que n\u00e3o est\u00e1vamos diante de uma situa\u00e7\u00e3o de flagrante, cuja lavratura fora, ent\u00e3o, irregular.\" E prosseguiu: \"Por exemplo, se houvesse algum v\u00eddeo dispon\u00edvel de um narcotraficante, tendo sido visto por mim, questiono se eu poderia, tempos depois, autu\u00e1-lo em flagrante? Por isso, aproveitando esta audi\u00eancia de cust\u00f3dia, deixo registrado o meu entendimento sobre a quest\u00e3o.\" A C\u00e2mara dos Deputados aguardava o resultado dessa audi\u00eancia para . Por previs\u00e3o constitucional, cabe \u00e0 Casa confirmar ou derrubar a ordem de pris\u00e3o de um deputado. O centr\u00e3o avalia n\u00e3o derrubar a decis\u00e3o do STF. O vice-presidente da C\u00e2mara, Marcelo Ramos (PL-AM), defendeu puni\u00e7\u00e3o exemplar para o colega, com suspens\u00e3o ou cassa\u00e7\u00e3o de mandato. ", "author": "Ana Luiza Albuquerque/Folhapress", "date": " 19:50 / 18 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pgr-entra-com-recurso-para-derrubar-decisao-de-kassio-nunes-que-liberou-fichas-sujas-1.3025053", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PGR entra com recurso para derrubar decis\u00e3o de Kassio Nunes que liberou 'fichas sujas'", "subtitle": "", "article": "O vice-procurador-geral da Rep\u00fablica, Humberto Jacques de Medeiros, entrou com para que e livrou o caminho de pol\u00edticos que concorreram nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020, mas tiveram o registro barrado pela Justi\u00e7a Eleitoral devido \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o. O recurso foi encaminhado para an\u00e1lise do presidente do STF, Luiz Fux, que pode derrubar a decis\u00e3o de Nunes Marques durante o recesso do Judici\u00e1rio, iniciado no \u00faltimo domingo, 20. O tribunal s\u00f3 retoma regularmente as atividades em fevereiro. A decis\u00e3o de Nunes Marques foi duramente criticada por integrantes do STF e do Tribunal Superior Eleitoral (TSE). Ministros avaliam que a determina\u00e7\u00e3o do magistrado \u00e9 um \"absurdo\" e \"relativiza regras j\u00e1 confirmadas pelo pr\u00f3prio STF\". Jacques aponta uma s\u00e9rie de obst\u00e1culos jur\u00eddicos que justificam a derrubada da liminar de Nunes Marques, entre eles a regra constitucional da anualidade eleitoral\", prevista na Constitui\u00e7\u00e3o, que prev\u00ea que a \"a lei que alterar o processo eleitoral entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se aplicando \u00e0 elei\u00e7\u00e3o que ocorra at\u00e9 um ano da data de sua vig\u00eancia\". \"O segundo obst\u00e1culo jur\u00eddico \u00e0 decis\u00e3o monocr\u00e1tica ora questionada consiste na clara reda\u00e7\u00e3o do enunciado no 61 da S\u00famula do Tribunal Superior Eleitoral: \"[o] prazo concernente \u00e0 hip\u00f3tese de inelegibilidade prevista no art. 1o, I, e, da LC no 64/90 projeta-se por oito anos ap\u00f3s o cumprimento da pena, seja ela privativa de liberdade, restritiva de direito ou multa\", apontou Jacques. Para Jacques, a decis\u00e3o do ministro tamb\u00e9m levou \u00e0 quebra da isonomia no mesmo processo eleitoral, j\u00e1 que o afastamento da Lei da Ficha Limpa vale apenas para os candidatos com registro ainda pendentes de an\u00e1lise no TSE e no STF. \"Consequentemente, a decis\u00e3o criou, no \u00faltimo dia do calend\u00e1rio forense, dois regimes jur\u00eddicos distintos numa mesma elei\u00e7\u00e3o, mantendo a aplica\u00e7\u00e3o do enunciado no 61 da S\u00famula do Tribunal Superior Eleitoral aos candidatos cujos processos de registros de candidatura j\u00e1 se encerraram. Cria-se, com isso, um indesejado e injustificado discr\u00edmen, em preju\u00edzo ao livre exerc\u00edcio do voto popular\", criticou o n\u00famero 2 da PGR. A decis\u00e3o de Nunes Marques foi proferida no s\u00e1bado (19) \u00e0s v\u00e9speras do recesso, e considerou inconstitucional um trecho da legisla\u00e7\u00e3o que fazia com que pessoas condenadas por certos crimes ficassem ineleg\u00edveis por mais oito anos, ap\u00f3s o cumprimento das penas. A a\u00e7\u00e3o foi proposta pelo PDT h\u00e1 apenas cinco dias, contra um trecho da Lei da Ficha Limpa, que antecipou o momento em que pol\u00edticos devem ficar ineleg\u00edveis. Antes da lei, essa puni\u00e7\u00e3o s\u00f3 come\u00e7ava a valer ap\u00f3s o esgotamento de todos os recursos contra a senten\u00e7a por certos crimes (contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o patrim\u00f4nio p\u00fablico, o meio ambiente ou a sa\u00fade p\u00fablica, bem como pelos crimes de lavagem de dinheiro e aqueles praticados por organiza\u00e7\u00e3o criminosa). Com a lei, a puni\u00e7\u00e3o come\u00e7ou imediatamente ap\u00f3s a condena\u00e7\u00e3o em segunda inst\u00e2ncia e atravessa todo o per\u00edodo que vai da condena\u00e7\u00e3o at\u00e9 oito anos depois do cumprimento. A decis\u00e3o de Nunes Marques valer\u00e1 especificamente para os pol\u00edticos que ainda est\u00e3o com o processo de registro de candidatura de 2020 pendentes de julgamento no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e no Supremo. \u00c9 o caso, por exemplo, do prefeito eleito de Bom Jesus de Goi\u00e1s, Adair Henriques (DEM), que teve o registro barrado pelo TSE. Condenado por delito contra o patrim\u00f4nio p\u00fablico em segunda inst\u00e2ncia em setembro de 2009, ele teve o registro eleitoral para 2020 autorizado pelo Tribunal Regional Eleitoral, mas, no TSE, perdeu. De acordo com o voto do ministro Edson Fachin, o prazo de oito anos de inelegibilidade deve ser contado a partir de 6 de maio de 2015, data em que foi finalizado o cumprimento da pena aplicada a Adair. O fundamento da decis\u00e3o \u00e9 exatamente o trecho da Lei da Ficha Limpa que, agora, o ministro Kassio Nunes Marques declarou inconstitucional. A principal cr\u00edtica, no meio jur\u00eddico eleitoral, \u00e9 que a decis\u00e3o modifica as regras da elei\u00e7\u00e3o de 2020 ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o. A situa\u00e7\u00e3o \u00e9 incomum. Normalmente, as regras eleitorais s\u00f3 podem ser alteradas faltando um ano para a popula\u00e7\u00e3o ir \u00e0s urnas. Leis aprovadas pelo Congresso em um prazo de menos de um ano para uma elei\u00e7\u00e3o, por exemplo, s\u00f3 valer\u00e3o para a seguinte. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 18:49 / 21 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pf-cumpre-mandados-de-busca-e-apreensao-contra-seis-candidatos-e-apoiadores-em-apuiares-1.3009937", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PF cumpre mandados de busca e apreens\u00e3o contra seis candidatos e apoiadores em Apuiar\u00e9s", "subtitle": "Esquema trocava compra de medicamentos em farm\u00e1cia local por votos", "article": "Em conjunto com o , a cumpre, nesta quarta-feira (11), seis mandados de busca e apreens\u00e3o em . O objetivo da opera\u00e7\u00e3o, denominada \" , \u00e9 investigar a compra de votos na cidade. Foram alvos as resid\u00eancias de candidatos, de apoiadores pol\u00edticos e um estabelecimento comercial de medicamentos. De acordo com informa\u00e7\u00f5es do MPE, os investigados estariam fazendo parte de um esquema de para a popula\u00e7\u00e3o em troca de votos nas elei\u00e7\u00f5es municipais. A farm\u00e1cia local seria respons\u00e1vel pelas transa\u00e7\u00f5es, mesmo sabendo das \u201cvantagens indevidas\u201d oferecidas pelos pol\u00edticos aos eleitores da cidade. Os documentos que pautaram a deflagra\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o foram cupons de compra de medicamentos que identificavam o benefici\u00e1rio e o candidato respons\u00e1vel pela compra dos rem\u00e9dios. Foram descobertos tamb\u00e9m anota\u00e7\u00f5es do controle financeiro com \u201cind\u00edcios de \u201d, segundo o \u00f3rg\u00e3o. Para o promotor da 50\u00aa Zona Eleitoral, Jairo Pequeno Neto, o abuso de poder econ\u00f4mico pode \u201cdesequilibrar a disputa eleitoral\u201d. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:20 / 11 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pf-pede-ao-stf-abertura-de-inquerito-para-investigar-dias-toffoli-por-venda-de-decisoes-1.3084564", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PF pede ao STF abertura de inqu\u00e9rito para investigar Dias Toffoli por venda de decis\u00f5es", "subtitle": "A suspeita \u00e9 de que o ministro tenha recebido repasses ilegais. Investiga\u00e7\u00e3o se baseia em dela\u00e7\u00e3o de S\u00e9rgio Cabral", "article": "Um pedido de abertura de inqu\u00e9rito foi encaminhado pela Pol\u00edcia Federal ao Supremo Tribunal Federal ( ) para investiga\u00e7\u00e3o de supostos repasses ilegais ao ministro . O pedido tem como base o acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada de S\u00e9rgio Cabral. Segundo informa\u00e7\u00f5es da reportagem, o pedido se embasa no acordo de colabora\u00e7\u00e3o premiada do ex-governador do Rio de Janeiro . Ele afirma que Toffoli recebeu para favorecer dois prefeitos fluminenses em processos no TSE (Tribunal Superior Eleitoral). Os pagamentos, diz Cabral, teriam sido realizados nos anos de 2014 e 2015 e operacionalizados por Hudson Braga, ex-secret\u00e1rio de Obras do Rio de Janeiro. Os repasses, na vers\u00e3o do delator, teriam envolvido o escrit\u00f3rio da mulher de Toffoli, a advogada Roberta Rangel. Essa \u00e9 a primeira vez que a Pol\u00edcia Federal pede ao Supremo apura\u00e7\u00e3o que envolve um ministro da pr\u00f3pria corte. O pedido de investiga\u00e7\u00e3o faz parte de um novo pacote de inqu\u00e9ritos solicitados pela PF a partir da an\u00e1lise da dela\u00e7\u00e3o do ex-governador, condenado a mais de 300 anos de pris\u00e3o. O material foi enviado ao relator do caso, , que j\u00e1 encaminhou para a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) se manifestar. Cabral fechou o acordo com a Pol\u00edcia ap\u00f3s negativa da PGR e dos procuradores que atuam no Rio de Janeiro. A dela\u00e7\u00e3o foi homologada em fevereiro de 2020 por Fachin, que autorizou a abertura de diferentes inqu\u00e9ritos e encaminhou para o ent\u00e3o presidente, Dias Toffoli, com pedido de distribui\u00e7\u00e3o. As investiga\u00e7\u00f5es miravam ministros do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ), do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) e pol\u00edticos. Ainda em 2020, Toffoli desconsiderou a decis\u00e3o de Fachin pela abertura dos casos, pediu manifesta\u00e7\u00e3o de Augusto Aras e arquivou as investiga\u00e7\u00f5es - tr\u00eas delas durante o recesso de julho e as outras pouco antes de deixar a Presid\u00eancia, em setembro. H\u00e1 um recurso pedindo reconsidera\u00e7\u00e3o dos arquivamentos nas m\u00e3os da ministra Rosa Weber, vice-presidente do Supremo. Essa an\u00e1lise seria atribui\u00e7\u00e3o do presidente Luiz Fux, que se declarou impedido de atuar nesses processos. Na nova leva de inqu\u00e9ritos, assim como nos anteriores, a PF fez uma valida\u00e7\u00e3o pr\u00e9via das informa\u00e7\u00f5es, com base em dados de fontes abertas, para checar se h\u00e1 possibilidade m\u00ednima para seguir a apura\u00e7\u00e3o. Esses relat\u00f3rios de valida\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram encaminhados ao STF junto aos depoimentos de Cabral.\u200b O ministro Dias Toffoli afirmou, por meio da assessoria, n\u00e3o ter conhecimento dos fatos mencionados e disse que jamais recebeu os supostos valores ilegais. Por meio da assessoria, o ministro refutou a possibilidade de ter atuado para favorecer qualquer pessoa no exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es. ", "author": "Fabio Serapi\u00e3o e Camila Mattoso/Folhapress", "date": " 20:35 / 11 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pgr-diz-que-cabe-ao-legislativo-apurar-responsabilidade-da-cupula-de-poderes-na-pandemia-1.3035788", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PGR diz que cabe ao Legislativo apurar responsabilidade da c\u00fapula de Poderes na pandemia", "subtitle": "Comunicado de Augusto Aras afirmou que cabe a ele investigar Jair Bolsonaro em casos de crime comum", "article": "A (PGR) afirmou, em um comunicado divulgado nesta ter\u00e7a-feira (19), que compete ao Congresso Nacional a .  A nota foi uma resposta, segundo a PGR, a \"segmentos pol\u00edticos\" que \"clamam por medidas criminais contra autoridades federais, estaduais e municipais\". Com a , as cobran\u00e7as para que o , Augusto Aras, (sem partido) e outras autoridades federais, entre elas o , , se intensificaram. As cobran\u00e7as chegam para Aras formalmente, por meio de , e at\u00e9 por mensagens do aplicativo . \"Eventuais il\u00edcitos que importem em responsabilidade de agentes pol\u00edticos da c\u00fapula dos Poderes da Rep\u00fablica s\u00e3o da compet\u00eancia do Legislativo\", afirmou a PGR no comunicado. Procurada pela reportagem, a assessoria de imprensa da procuradoria refor\u00e7ou que a nota, cujo conte\u00fado foi proposto pelo pr\u00f3prio Aras, busca que o chefe do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal vem sofrendo nos \u00faltimos dias pelo . Aras tem respondido a interlocutores que , mas o . O comunicado diz ainda que Aras vem adotando as dentro de suas atribui\u00e7\u00f5es e de acordo com decis\u00f5es do (STF) sobre as compet\u00eancias das esferas federal, estadual e municipal no combate \u00e0 Covid-19. A PGR listou algumas dessas provid\u00eancias, como a cria\u00e7\u00e3o do (Giac), que tem a miss\u00e3o de buscar o di\u00e1logo e integra\u00e7\u00e3o entre segmentos da sociedade e autoridades para a solu\u00e7\u00e3o quest\u00f5es emergenciais, como a falta de oxig\u00eanio medicinal no Amazonas. A procuradoria tem realizado tamb\u00e9m, segundo a nota, a destinadas ao enfrentamento da pandemia. Inqu\u00e9ritos criminais foram abertos contra oito governadores suspeitos de desvios, incluindo o governador do Amazonas, Wilson Lima (PSC). Um deles resultou no afastamento de Wilson Witzel (PSC) do cargo no Rio de Janeiro. Nos \u00faltimos dias, diante do quadro em Manaus de falta de oxig\u00eanio medicinal em hospitais, outras medidas foram adotadas. A PGR abriu investiga\u00e7\u00e3o criminal contra autoridades estaduais e municipais do Amazonas por suposta omiss\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o ao , as medidas foram de car\u00e1ter administrativo: , e requisitou a instaura\u00e7\u00e3o, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, de um inqu\u00e9rito epidemiol\u00f3gico e sanit\u00e1rio. ", "author": "Marcelo Rocha/Folhapress", "date": " 10:53 / 20 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/piso-dos-enfermeiros-nao-avanca-no-senado-prefeitos-apontam-impacto-e-cobram-recursos-da-uniao-1.3084772", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Piso dos enfermeiros n\u00e3o avan\u00e7a no Senado; prefeitos apontam impacto e cobram recursos da Uni\u00e3o", "subtitle": "O projeto de lei j\u00e1 est\u00e1 pronto para ser votado em plen\u00e1rio, mas falta de acordo entre gestores e Governo Federal trava discuss\u00e3o", "article": "Diante da pandemia da , senadores t\u00eam se movimentado para colocar em vota\u00e7\u00e3o no Senado o projeto de lei que fixa o . A proposta \u00e9 apoiada por gestores p\u00fablicos, mas tem gerado preocupa\u00e7\u00e3o sobre o impacto financeiro. Prefeitos cearenses cobram contrapartida do Governo Federal para bancar os novos sal\u00e1rios, enquanto isso proposta n\u00e3o chega a um acordo. A mat\u00e9ria foi apresentada em 2020 pelo senador Fabiano Contarato (Rede-ES) e estabelece um piso nacional para enfermeiros, t\u00e9cnicos de enfermagem, auxiliares de enfermagem e parteiras, tanto da rede p\u00fablica como privada. Os valores foram calculados com base em uma jornada de 30 horas semanais. As demais categorias ter\u00e3o um piso proporcional ao dos enfermeiros: 70% (t\u00e9cnicos de enfermagem) e 50% (auxiliares e parteiros). Se a lei for aprovada, ela deve ser aplicada pela Uni\u00e3o, estados, munic\u00edpios e empresas privadas. Sem acordo O projeto de lei j\u00e1 est\u00e1 pronto para vota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio e alguns senadores t\u00eam cobrado que ele seja pautado, mas ainda n\u00e3o h\u00e1 um acordo em torno da proposta. Um dos entraves \u00e9 saber de onde vir\u00e3o os recursos para estados e munic\u00edpios bancarem o aumento. Na \u00faltima segunda-feira (10), o Governo Federal n\u00e3o enviou um representante para a reuni\u00e3o entre os senadores e conselhos de enfermagem, e o encontrou terminou sem acordo. Valoriza\u00e7\u00e3o da categoria A ideia de fixar um piso salarial para a enfermagem \u00e9 antiga. A presidente do Sindicato dos Empregados em Estabelecimentos de Sa\u00fade do Estado (Sindsa\u00fade), Marta Brand\u00e3o, defende a aprova\u00e7\u00e3o da proposta nesse momento em que os profissionais est\u00e3o na linha de frente da pandemia. A relatora do projeto de lei, senadora Zenaide Maia (Pros-RN), acrescentou algumas mudan\u00e7as ao texto, estabelecendo que a jornada de trabalho dos profissionais de enfermagem n\u00e3o ser\u00e1 superior a 30 horas semanais. Impacto financeiro Gestores p\u00fablicos em geral apoiam a proposta de fixar o piso dos enfermeiros, mas cobram que o projeto aponte uma fonte de financiamento dos recursos para arcar com o aumento salarial. \u00c9 como existe hoje o Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e de Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o (Fundeb), criado comrecursos do Governo Federal e repassado a estados e munic\u00edpios para ajudar os gestores a manter as escolas e pagar o sal\u00e1rio dos professores. A Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios (CNM) calcula um impacto de mais de aos cofres dos munic\u00edpios com o piso dos enfermeiros e refor\u00e7a que muitas prefeituras est\u00e3o no limite de gastos com pessoal. Fonte de financiamento No Cear\u00e1, prefeitos t\u00eam acompanhado o andamento da proposta. O prefeito de Horizonte, Nezinho Farias (PDT), j\u00e1 mandou fazer um estudo sobre o impacto da medida no or\u00e7amento do munic\u00edpio, caso ela seja aprovada. \"A gente torce que d\u00ea certo (o piso), o problema \u00e9 o aumento financeiro. J\u00e1 tem piso dos professores, dos agentes de sa\u00fade e endemias. Eu defendo o piso da categoria, mas minha preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 ter como honrar\". O prefeito de Or\u00f3s, Z\u00e9 Rubens (PSD), tamb\u00e9m se preocupa em n\u00e3o ter recursos para bancar o piso dos profissionais, e espera que o Governo Federal articule uma sa\u00edda. \"Dependemos tudo do Governo Federal e estadual, mesmo porque nossa Sa\u00fade est\u00e1 deficit\u00e1ria. Somos a favor que o profissional tenha um sal\u00e1rio melhor, mas sem o recurso fica dif\u00edcil da gente cumprir (a lei)\". A prefeita de Nova Russas, Giodana Mano (PL), reconhece a crise financeira nos munic\u00edpios e cobra mais recursos do Governo Federal para arcar com a melhoria salarial dos enfermeiros. \"Sabemos das dificuldades de recursos que todos os munic\u00edpios passam, mas n\u00e3o podemos negar o direito de uma classe t\u00e3o atuante e essencial na sa\u00fade. Acredito que o Governo Federal tamb\u00e9m dever\u00e1 reconhecer esse direito e rever os recursos enviados na \u00e1rea da sa\u00fade\". A presidente do Sindsa\u00fade, Marta Brand\u00e3o, pondera que o Governo Federal enviou aos munic\u00edpios recursos para a pandemia da Covid-19. No entanto, para ela, a aprova\u00e7\u00e3o do projeto de lei \u00e9 mais uma decis\u00e3o pol\u00edtica. \"\u00c9 poss\u00edvel essa articula\u00e7\u00e3o para que o Governo Federal d\u00ea uma contrapartida. Depende mais da decis\u00e3o pol\u00edtica e sensibiliza\u00e7\u00e3o do Governo Federal para que possamos avan\u00e7ar nas negocia\u00e7\u00f5es no Senado e na C\u00e2mara\". ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 12:15 / 12 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/plenario-do-stf-decide-sobre-anulacao-das-condenacoes-de-lula-nesta-quinta-feira-15-1.3073404", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Plen\u00e1rio do STF decide sobre anula\u00e7\u00e3o das condena\u00e7\u00f5es de Lula nesta quinta-feira (15)", "subtitle": "Ministros devem votar dois recursos apresentados pela PGR e pela defesa do ex-presidente", "article": "O Supremo Tribunal Federal (STF) formou maioria para manter decis\u00e3o do ministro Edson Fachin que beneficia o ex-presidente Lula. Na vota\u00e7\u00e3o, foram sete votos a favor e um contra. O plen\u00e1rio do Supremo estava julgando, na tarde desta quinta-feira (15), a das do ex-presidente No \u00faltimo dia 8 de mar\u00e7o, o ministro Edson Fachin imputadas a Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. A vota\u00e7\u00e3o foi suspensa e ser\u00e1 retomada semana que vem. Os ministros devem votar os recursos apresentados pela Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (PGR) e pela defesa de Lula.  Com a decis\u00e3o de Fachin, o ex-presidente retomou seus direitos pol\u00edticos e fica eleg\u00edvel em eventual disputa nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. A medida anulou os processos do , do , da sede do e de \u00e0 entidade. Contra essa decis\u00e3o, foram apresentados . Em um deles, a (PGR) pede que o Plen\u00e1rio do STF mantenha a compet\u00eancia da 13 \u00aa Vara Federal de Curitiba ou, se n\u00e3o for o caso, que mantenha v\u00e1lidos todos os atos processuais e decis\u00f3rios anulados pelo ministro Fachin. No outro recurso, a defesa de Lula pede que seja a tramita\u00e7\u00e3o dos habeas corpus e das reclama\u00e7\u00f5es contra decis\u00f5es da , especialmente o HC que trata da , j\u00e1 que Fachin havia decidido que a anula\u00e7\u00e3o desses processos afastaria a discuss\u00e3o sobre a suspei\u00e7\u00e3o. No terceiro agravo, a defesa do ex-presidente o deslocamento do julgamento da Segunda Turma para o Plen\u00e1rio do STF. Esse pedido foi na sess\u00e3o de quarta-feira (15), por nove votos a dois. autor da decis\u00e3o de anula\u00e7\u00e3o e relator do caso, deu parte de seu voto nesta quarta-feira e foi favor\u00e1vel ao envio do caso ao plen\u00e1rio.\u00a0Em sua fala, o ministro observou que a defini\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o julgador (Turma ou Plen\u00e1rio) \u00e9 atribui\u00e7\u00e3o discricion\u00e1ria do relator, segundo o Regimento Interno do STF. O voto de Fachin foi acompanhado pelas ministras Rosa Weber e C\u00e1rmen L\u00facia e pelos ministros Nunes Marques, Alexandre de Moraes, Roberto Barroso, Dias Toffoli, Gilmar Mendes e Luiz Fux. J\u00e1 os ministros\u00a0Ricardo Lewandowski\u00a0e Marco Au\u00e9rlio votaram\u00a0contra\u00a0a an\u00e1lise pelo plen\u00e1rio. Os ministros ressaltaram que milhares de habeas corpus s\u00e3o julgados pelas turmas todos os anos. \u201cDa \u00faltima vez em que isso se fez, com aquele habeas corpus que discutia presun\u00e7\u00e3o de inoc\u00eancia, isso custou ao ex-presidente 580 dias de pris\u00e3o e causou-lhe a impossibilidade de candidatar-se \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica\u201d, disse Lewandoswki ao proferir seu voto. Para o relator Fachin, o Supremo deve analisar tamb\u00e9m a derrubada ou n\u00e3o do do STF que declarou o ex-juiz S\u00e9rgio Moro parcial ao condenar o ex-presidente no caso do Triplex de Guaruj\u00e1. O argumento do ministro da Corte \u00e9 de que Moro n\u00e3o poderia ter julgado o petista em raz\u00e3o de n\u00e3o ser competente da causa \u2014 o que derrubaria a necessidade de decidir se ele teve parcialidade no caso ou n\u00e3o. Em seu voto,\u00a0C\u00e1rmen L\u00facia sinalizou ser contra rever suspei\u00e7\u00e3o de Sergio Moro no plen\u00e1rio, pois j\u00e1 foi definido em vota\u00e7\u00e3o da turma que ela integra.\u00a0C\u00e1rmen alegou que \u201cplen\u00e1rio \u00e9 o Supremo inteiro, mas n\u00e3o \u00e9 revisor de turma\u201c. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:01 / 15 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pgr-recorre-da-decisao-que-anulou-condenacoes-de-lula-1.3059305", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PGR recorre da decis\u00e3o que anulou condena\u00e7\u00f5es de Lula", "subtitle": "Nesta sexta-feira (12), o presidente do STF, Luiz Fux, refor\u00e7ou a seguran\u00e7a do ministro Fachin e de seus familiares ap\u00f3s a decis\u00e3o sobre o petista", "article": "A recorreu nesta sexta-feira (12) contra a , relator da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato no STF (Supremo Tribunal Federal), de na . A Procuradoria entende que deve ser preservada a compet\u00eancia da para o processamento das quatro a\u00e7\u00f5es penais em curso contra o petista - os casos do tr\u00edplex de Guaruj\u00e1, do s\u00edtio de Atibaia, da sede do Instituto Lula e das doa\u00e7\u00f5es ao Instituto Lula. \"Com vistas a preservar a estabilidade processual e a seguran\u00e7a jur\u00eddica\", argumentou a PGR, e continuados os processos. Assinado pela subprocuradora-geral da Rep\u00fablica Lind\u00f4ra Ara\u00fajo, o recurso \u00e9 destinado a Fachin e, caso o relator n\u00e3o reconsidere sua decis\u00e3o monocr\u00e1tica, a representante da PGR pede que a mat\u00e9ria seja julgada por \u00f3rg\u00e3o colegiado - a Segunda Turma da Corte, composta por cinco ministros, ou o plen\u00e1rio. Caso a corte n\u00e3o acate o pedido no sentido de manter a 13\u00aa Vara Federal do Paran\u00e1 como respons\u00e1vel pelas a\u00e7\u00f5es penais, a Procuradoria solicita que a decis\u00e3o passe a ter efeitos daqui para a frente, preservando todos os atos processuais instrut\u00f3rios e decis\u00f3rios j\u00e1 praticados em Curitiba. A pedido da defesa de Lula, Fachin reconheceu a incompet\u00eancia da Justi\u00e7a Federal em Curitiba para processar e julgar o ex-presidente, na segunda-feira (8). Para o ministro, as acusa\u00e7\u00f5es contra o ex-presidente n\u00e3o se restringem especificamente \u00e0 Petrobras e, portanto, extrapolam a atua\u00e7\u00e3o da 13\u00aa Vara Federal. Os casos, segundo decidiu Fachin, devem prosseguir na . A transfer\u00eancia das a\u00e7\u00f5es penais ainda n\u00e3o foi efetivada em raz\u00e3o dos tr\u00e2mites burocr\u00e1ticos. Nesta sexta-feira (12), o presidente do STF, Luiz Fux, informou ter refor\u00e7ado a seguran\u00e7a do ministro Fachin e de seus familiares ap\u00f3s a decis\u00e3o de segunda sobre Lula. Na \u00faltima quarta-feira (10), manifestantes fizeram um protesto em frente \u00e0 casa do magistrado, em Curitiba\u200b. \"Sobre informa\u00e7\u00f5es de que o Ministro tem sido alvo de protestos, a Suprema Corte ressalta que \u00e9 inaceit\u00e1vel qualquer ato de viol\u00eancia por contrariedade a decis\u00f5es judiciais\", diz a nota assinada por Fux.  Leia Mais: ", "author": "Marcelo Rocha / FOLHAPRESS", "date": " 14:06 / 12 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pobreza-menstrual-mobiliza-legislativo-e-autoridades-cearenses-entenda-o-problema-1.3095565", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pobreza menstrual mobiliza Legislativo e autoridades cearenses; entenda o problema", "subtitle": "A falta de acesso a saneamento para cuidados \u00edntimos e de produtos de higiene caracterizam o problema", "article": "A pobreza menstrual, problema que afeta milhares de brasileiras e milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo, est\u00e1 chamando aten\u00e7\u00e3o das autoridades cearenses que se mobilizam em busca de solu\u00e7\u00f5es para o problema que afeta principalmente a popula\u00e7\u00e3o mais pobre. O tema, que suscita debate no mundo inteiro, ganhou mais espa\u00e7o no debate p\u00fablico cearense no in\u00edcio deste m\u00eas, ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da coluna , da advogada Jeritza Gurgel, no Di\u00e1rio do Nordeste. O texto aborda a problem\u00e1tica que consiste na escassez produtos de higiene pessoal, como absorventes e sabonetes, al\u00e9m da aus\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sanit\u00e1rias para praticar a higiene menstrual e atinge pessoas em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social, dificultando cuidados durante o ciclo biol\u00f3gico de sangramento. A institui\u00e7\u00e3o, inclusive, enviou of\u00edcio \u00e0 Assembleia solicitando a elabora\u00e7\u00e3o de projetos parlamentares para a disponibiliza\u00e7\u00e3o gratuita de absorventes menstruais em equipamentos p\u00fablicos e a diminui\u00e7\u00e3o da tributa\u00e7\u00e3o sobre esses produtos no Estado. O documento assinado pelo presidente da OAB-CE, Erinaldo Dantas, pela vice-presidente da Ordem, Ana Vl\u00e1dia Martins, e por Christiane do Vale, chefe da Comiss\u00e3o da Mulher Advogada. O documento foi entregue ao presidente da Casa Legislativa, Deputado Evandro Leit\u00e3o (PDT) no in\u00edcio deste m\u00eas. Repercuss\u00e3o do tema A pobreza menstrual \u00e9 um problema que vem ganhando repercuss\u00e3o nos \u00faltimos anos \u00e0 medida que mulheres cis e homens trans - corpos que menstruam - ocupam espa\u00e7os para reivindicar suas lutas. Parlamentares cearenses submeteram, pelo menos, nove propostas abordando o tema na C\u00e2mara Municipal e na Assembleia. A vereadora Larissa Gaspar (PT), autora do Projeto de Indica\u00e7\u00e3o n\u00ba 329/2020, que cria o programa \u201cMenstrua\u00e7\u00e3o Sem Tabu\u201d, lamenta a situa\u00e7\u00e3o de pobreza menstrual no Brasil.   A preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 compartilhada pela deputada estadual Augusta Brito (PCdoB) que, recentemente, aprovou um projeto que cria a Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade da Mulher (Paism), com a distribui\u00e7\u00e3o de insumos e absorventes em equipamentos p\u00fablicos de sa\u00fade e de ensino.   Car\u00eancia de servi\u00e7os m\u00e9dicos O problema caracteriza-se, tamb\u00e9m, pela car\u00eancia de servi\u00e7os m\u00e9dicos, pela falta de informa\u00e7\u00e3o sobre o tema, pela aus\u00eancia de saneamento b\u00e1sico e pela dificuldade de acesso a produtos de higiene \u00edntima (como sabonetes, papeis higi\u00eanicos, al\u00e9m de absorventes). Isso consta no relat\u00f3rio do Fundo das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Inf\u00e2ncia (Unicef) e do Fundo de Popula\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (UNFPA) divulgado em 28 de maio, Dia Internacional da Dignidade Menstrual. A tem\u00e1tica envolve, inclusive, v\u00e1rios dos 17 Objetivos do Desenvolvimento Sustent\u00e1vel da ONU a serem cumpridos at\u00e9 2030, com os quais a Assembleia Legislativa e a OAB-CE querem se comprometer. O relat\u00f3rio aponta uma \"neglig\u00eancia\" do Poder P\u00fablico sobre essa quest\u00e3o. \"[Esses] problemas evit\u00e1veis, decorrentes da falta de manejo adequado da menstrua\u00e7\u00e3o, seriam facilmente prevenidos com os devidos investimentos em infraestrutura e acesso aos produtos menstruais\", diz o documento. Al\u00e9m disso, os \u00f3rg\u00e3os da ONU ainda mostram que h\u00e1 pouca base de dados, no Brasil, especificamente sobre a sa\u00fade ginecol\u00f3gica de adolescentes e adultos. Apesar disso, as seguintes informa\u00e7\u00f5es podem ser relacionadas ao problema da pobreza menstrual e ajudar a atend\u00ea-lo: Com um ciclo menstrual com dura\u00e7\u00e3o de cinco dias a uma semana, uma menina pode gastar de R$10 a R$15 por m\u00eas apenas com absorventes. Entre as meninas brancas, 24% sofrem desse problema. Mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica Alguns projetos submetidos \u00e0 Assembleia Legislativa e \u00e0 C\u00e2mara Municipal tentam agir para minimizar os problemas causados. Pelo menos nove mat\u00e9rias nas duas Casas prop\u00f5em, al\u00e9m da distribui\u00e7\u00e3o de absorventes higi\u00eanicos, a cria\u00e7\u00e3o de campanhas de sa\u00fade educativas sobre a menstrua\u00e7\u00e3o, a diminui\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o desses produtos ao consumidor final, entre outras medidas. Confira lista dos projetos no Legislativo Cearense sobre o tema ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:00 / 19 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pgr-pede-inquerito-contra-deputado-daniel-silveira-por-desacato-a-policial-civil-do-iml-do-rio-1.3049553", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PGR pede inqu\u00e9rito contra deputado Daniel Silveira por desacato a policial civil do IML do Rio", "subtitle": "O epis\u00f3dio ocorreu na quarta, 17, quando Silveira se dirigiu ao IML para prestar exames ap\u00f3s a pris\u00e3o", "article": "A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) pediu a abertura de inqu\u00e9rito contra o deputado federal (PSL-RJ) para apurar poss\u00edveis crimes de desacato e infra\u00e7\u00e3o de medida sanit\u00e1ria no epis\u00f3dio em que o parlamentar discutiu com uma policial civil ao . Silveira foi preso na ter\u00e7a, 16, horas ap\u00f3s publicar v\u00eddeo com amea\u00e7as ao Supremo Tribunal Federal (STF) e apologia ao AI-5, o ato mais duro da ditadura militar.  Leia tamb\u00e9m ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 18:17 / 19 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/planalto-escala-agu-para-defender-ex-ministro-pazuello-na-cpi-da-covid-19-1.3083419", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Planalto escala AGU para defender ex-ministro Pazuello na CPI da Covid-19", "subtitle": "O ex-ministro \u00e9 um dos principais alvos da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid", "article": "O ex-ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello, passou a ser assessorado pela Advocacia-Geral da Uni\u00e3o ( ) para tra\u00e7ar sua estrat\u00e9gia de defesa na Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito da Covid. O general da ativa j\u00e1 se reuniu ao menos duas vezes com advogados da equipe da AGU que est\u00e3o coletando documentos sobre aquisi\u00e7\u00e3o de respiradores e fabrica\u00e7\u00e3o de cloroquina para subsidi\u00e1-lo na CPI, no pr\u00f3ximo dia 19.  O depoimento de Pazuello \u00e9 considerado crucial porque, ao deixar o cargo, ele ligou sua demiss\u00e3o a um compl\u00f4 de pol\u00edticos interessados em verba p\u00fablica e \"pixul\u00e9\". Para senadores, Pazuello sabe de esc\u00e2ndalos que podem comprometer o governo. Movimento in\u00e9dito Esta \u00e9 a primeira vez que a desloca uma equipe para orientar o depoimento de um ex-ministro, segundo o Estad\u00e3o apurou com servidores do \u00f3rg\u00e3o e quatro ex-titulares da pasta. Na CPI do Cachoeira, criada em 2012 para investigar as rela\u00e7\u00f5es entre parlamentares e o contraventor Carlinhos Cachoeira, foram escalados advogados da Uni\u00e3o para acompanhar os trabalhos dos parlamentares, mas a situa\u00e7\u00e3o era diferente.  O ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, tamb\u00e9m tem a consultoria de advogados da Uni\u00e3o. Segundo a AGU, tanto Queiroga quanto Pazuello requisitaram aux\u00edlio do \u00f3rg\u00e3o, o que n\u00e3o ocorreu no caso dos ex-ministros da Sa\u00fade Luiz Henrique Mandetta e Nelson Teich, que prestaram depoimento \u00e0 CPI. Os dois apontaram erros do governo na condu\u00e7\u00e3o da pandemia de covid-19 e disseram que o presidente Jair Bolsonaro n\u00e3o lhes dava autonomia.  Para o vice-presidente da CPI, senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP), o uso da AGU por parte de Pazuello \u00e9 \"grav\u00edssimo\". Regi\u00e3o, e Jailor Capelossi, consultor jur\u00eddico no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Palau acompanha os desdobramentos do inqu\u00e9rito aberto em janeiro pelo Supremo Tribunal Federal, no auge da crise em Manaus, quando dezenas de pessoas morreram asfixiadas em raz\u00e3o da falta de oxig\u00eanio em hospitais da capital amazonense. Ap\u00f3s Pazuello perder o foro privilegiado, em mar\u00e7o, quando deixou o minist\u00e9rio, o caso passou a tramitar na primeira inst\u00e2ncia da Justi\u00e7a Federal. Depoimento adiado O depoimento do ex-ministro \u00e0 CPI estava marcado para quarta-feira passada, mas foi adiado para o dia 19 depois que ele alegou, por meio de of\u00edcio encaminhado ao Ex\u00e9rcito, ter mantido \"contato direto\" com dois servidores infectados pelo novo coronav\u00edrus.  Como o Estad\u00e3o revelou anteontem, Pazuello \"furou\" a quarentena que faria no Hotel de Tr\u00e2nsito de Oficiais, onde mora em Bras\u00edlia, e se reuniu com o ministro da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia, Onyx Lorenzoni, um dos auxiliares de Bolsonaro que o assessoram para o depoimento.  O Comando do Ex\u00e9rcito silenciou sobre a conduta de Pazuello. O ex-ministro da Sa\u00fade foi visto circulando sem m\u00e1scara no hotel e costuma usar o telefone da recep\u00e7\u00e3o. O epis\u00f3dio causou indigna\u00e7\u00e3o entre os parlamentares, j\u00e1 que as recomenda\u00e7\u00f5es para quem est\u00e1 com suspeita de ter contra\u00eddo coronav\u00edrus \u00e9 manter isolamento social. Senadores chegaram a avaliar at\u00e9 mesmo uma \"condu\u00e7\u00e3o coercitiva\" para for\u00e7ar o comparecimento de Pazuello \u00e0 comiss\u00e3o. Atribui\u00e7\u00f5es Procurada pelo Estad\u00e3o, a AGU alegou que pode representar autoridades e ex-autoridades tanto judicial quanto extrajudicialmente. \"Nos termos do artigo 22 da Lei 9.028/1995 (que trata das atribui\u00e7\u00f5es da Advocacia Geral da Uni\u00e3o), a AGU atua na representa\u00e7\u00e3o de autoridades p\u00fablicas em fun\u00e7\u00e3o de atos praticados no \u00e2mbito de suas atribui\u00e7\u00f5es. Por exemplo, at\u00e9 hoje a AGU representa o ex-presidente Fernando Henrique Cardoso e o ex-ministro Pedro Malan, dentre outras tantas autoridades\", informou o \u00f3rg\u00e3o. Militares das For\u00e7as Armadas que respondem a inqu\u00e9rito policial ou processo na Justi\u00e7a tamb\u00e9m podem ser defendidos por servidores da AGU.  Mesmo prevista em lei, portarias e um manual do \u00f3rg\u00e3o, a medida \u00e9 considerada sem precedentes no \u00e2mbito de uma CPI. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do jornal O Estado de S. Paulo. ", "author": "Estad\u00e3o", "date": " 17:18 / 08 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/placa-de-marielle-quebrada-e-atos-antidemocraticos-quem-e-daniel-silveira-preso-por-ordem-do-stf-1.3048400", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Placa de Marielle quebrada e atos antidemocr\u00e1ticos: quem \u00e9 Daniel Silveira, preso por ordem do STF", "subtitle": "O deputado, preso na noite de ter\u00e7a ap\u00f3s divulgar um v\u00eddeo com apologia ao Ato Institucional 5 (AI-5), coleciona pol\u00eamicas", "article": ", por determina\u00e7\u00e3o do ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Alexandre de Moraes, o deputado federal Daniel Silveira (PSL-RJ) coleciona pol\u00eamicas desde que se candidatou ao cargo em 2018. Conhecido por posar ao lado do deputado estadual Rodrigo Amorim (PSL) e do ex-governador Wilson Witzel (PSC) portando uma placa quebrada com o nome de Marielle Franco (PSOL), vereadora assassinada no Rio, Silveira j\u00e1 havia sido alvo de uma opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal sobre a organiza\u00e7\u00e3o e o financiamento de atos antidemocr\u00e1ticos, tamb\u00e9m autorizada por Moraes, em junho do ano passado.  Silveira foi preso na noite de ter\u00e7a, ap\u00f3s divulgar um v\u00eddeo com apologia ao Ato Institucional 5 (AI-5) e discurso de \u00f3dio contra os integrantes do STF. A ordem de pris\u00e3o em flagrante pela pr\u00e1tica de crime inafian\u00e7\u00e1vel foi determinada pelo ministro Alexandre de Moraes para ser cumprida \"imediatamente e independentemente de hor\u00e1rio\", o que n\u00e3o \u00e9 um procedimento comum. A liminar de Moraes deve ser referendada pelo plen\u00e1rio do Supremo na sess\u00e3o desta quarta-feira, 17, e conforme previsto na Constitui\u00e7\u00e3o, em caso de pris\u00e3o em flagrante por crime inafian\u00e7\u00e1vel, o processo dever\u00e1 ser enviado dentro de 24 horas para a C\u00e2mara, a quem caber\u00e1 resolver sobre a deten\u00e7\u00e3o do deputado. O v\u00eddeo de ter\u00e7a, contudo, n\u00e3o \u00e9 o primeiro ato pol\u00eamico em que o deputado se envolveu. Desde que ainda era candidato, em 2018, at\u00e9 aqui, Silveira coleciona comportamentos problem\u00e1ticos, desde a destrui\u00e7\u00e3o de uma placa em homenagem a Marielle Franco - cena que o projetou para o Brasil -, passando pela \"inspe\u00e7\u00e3o\" de col\u00e9gios no Rio, amea\u00e7a de tiro e agress\u00f5es em protestos. Ent\u00e3o candidato, o deputado se envolveu em sua primeira pol\u00eamica ao posar junto de aliados com uma placa quebrada com o nome de Marielle Franco, ex-vereadora do Rio de Janeiro assassinada, em 2018. Ao lado de Silveira estavam o deputado estadual Rodrigo Amorim (PSL) e o ex-governador do Rio, Wilson Witzel (PSC). Na \u00e9poca, Amorim escreveu uma postagem em suas redes sociais afirmando que, com o candidato a deputado federal Daniel Silveira, quebrou ao meio a placa, colocada em uma das esquinas da Pra\u00e7a Floriano, na Cinel\u00e2ndia, no centro do Rio, por apoiadores da vereadora. Ele defendeu que houve uma \"depreda\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico\" por parte de aliados de Marielle ao \"removerem ilegalmente\" a placa com o nome original, \"colando uma placa fake\". \"Cumprindo nosso dever c\u00edvico, removemos a depreda\u00e7\u00e3o e restauramos a placa em homenagem ao grande marechal\". E conclui: \"Preparem-se, esquerdopatas: no que depender de n\u00f3s, seus dias est\u00e3o contados\". Antes mesmo de ser diplomado deputado, em novembro de 2018, o parlamentar eleito resolveu \"inspecionar\" o Col\u00e9gio Estadual Dom Pedro II e, depois, disse que a diretora da unidade havia \"entregado as chaves do col\u00e9gio para vagabundos\" em 2016, durante manifesta\u00e7\u00f5es do movimento estudantil. N\u00e3o h\u00e1 provas que corroborem a vers\u00e3o dele: Silveira afirmou que o col\u00e9gio \u00e9 um lugar que \"fede a marxismo cultural\". A diretora o processou e o caso tamb\u00e9m rendeu uma queixa-crime no Supremo Tribunal Federal (STF). Mesmo com o processo, Silveira n\u00e3o parou de tentar \"fiscalizar\" unidades de ensino. Em outubro de 2019, ele e Amorim almejaram entrar numa unidade do Col\u00e9gio Pedro II, de compet\u00eancia federal, na zona norte do Rio. Foram alvo de protesto dos alunos, que lembraram do ato envolvendo a placa de Marielle. Quando duas manifesta\u00e7\u00f5es - a favor e contra o presidente Jair Bolsonaro - dividiam a orla de Copacabana, o Estad\u00e3o revelou uma cena preocupante. Silveira fazia uma transmiss\u00e3o ao vivo dos atos e resolveu se aproximar do cord\u00e3o de isolamento que dividia os dois grupos. Quando pediu a um policial para deixar que ele se aproximasse dos manifestantes pr\u00f3-democracia e contr\u00e1rios a Bolsonaro, ouviu do PM que ele j\u00e1 havia mandado \"queimar aquela bandeira ali\". Em resposta, o deputado assentiu e comemorou a iniciativa. Silveira foi da Pol\u00edcia Militar do Rio por cerca de sete anos, at\u00e9 2018. Tem bom tr\u00e2nsito na corpora\u00e7\u00e3o e se orgulha da farda: no Twitter, exibe a sigla PMERJ no nome. No mesmo dia da manifesta\u00e7\u00e3o, pouco depois, o deputado postou um v\u00eddeo em que afirma que h\u00e1 muitos agentes armados participando de manifesta\u00e7\u00f5es pr\u00f3-Bolsonaro. E que torce para um dos cr\u00edticos do presidente tomar um tiro \"no meio da caixa do peito\". N\u00e3o parou por a\u00ed: disse que ele mesmo gostaria atirar contra um opositor. \"eu t\u00f4 torcendo para isso. Quem sabe n\u00e3o seja eu o sortudo. Voc\u00eas me peguem na rua em um dia muito ruim e eu descarregue minha arma em cima de um filho da puta comunista que tentar me agredir. Vou ter que me defender, n\u00e3o vai ter jeito. E n\u00e3o adianta falar que foi homic\u00eddio, foi leg\u00edtima defesa. Tenham certeza: eu vou me defender.\" Silveira foi o \u00fanico pol\u00edtico com foro no Supremo alvo de uma opera\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal em junho do ano passado, quando foram detidos bolsonaristas acusados de participarem de convoca\u00e7\u00f5es para atos antidemocr\u00e1ticos, que pregavam o fechamento dos Poderes - inqu\u00e9rito tocado pelo ministro Alexandre de Moraes. Em entrevista ao Estad\u00e3o, Silveira negou ter envolvimento na organiza\u00e7\u00e3o de protestos pr\u00f3-governo e disse desconhecer a exist\u00eancia de uma centraliza\u00e7\u00e3o na \"coordena\u00e7\u00e3o ou financiamento\" de grupos bolsonaristas. O deputado ainda defendeu que o foguet\u00f3rio contra o STF foi \"ato religioso\". O procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, pediu a abertura de um inqu\u00e9rito para apurar \"fatos em tese delituosos envolvendo a organiza\u00e7\u00e3o de atos contra o regime da democracia participativa brasileira\" no dia 20 de abril. O pedido do PGR foi acatado por Moraes, sorteado como relator. O deputado nunca disfar\u00e7ou alguns de seus pensamentos inconstitucionais. No Twitter, por exemplo, j\u00e1 defendeu v\u00e1rias vezes, desde o in\u00edcio do mandato, o fechamento do STF. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 11:58 / 17 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pgr-pede-ao-stf-abertura-de-inquerito-para-investigar-ministro-ricardo-salles-1.3092526", "type": "Pol\u00edtica", "title": "PGR pede ao STF abertura de inqu\u00e9rito para investigar ministro Ricardo Salles", "subtitle": "Ele \u00e9 suspeito de dificultar a fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental e embara\u00e7ar a investiga\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00e3o que envolva organiza\u00e7\u00e3o criminosa", "article": "A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica pediu nesta segunda-feira (31) a abertura de inqu\u00e9rito para investigar o ministro do Meio Ambiente, Ricardo Salles, sob a suspeita dos crimes de advocacia administrativa, dificultar a e embara\u00e7ar a investiga\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00e3o que envolva . O documento foi assinado pelo vice-procurador-geral da Rep\u00fablica, Humberto Jacques de Medeiros, e enviado \u00e0 ministra C\u00e1rmen L\u00facia, relatora no Supremo Tribunal Federal de representa\u00e7\u00f5es que apontam na conduta do ministro e outros servidores ligados \u00e0 pasta.  LEIA MAIS Ricardo Salles j\u00e1 \u00e9 alvo de um inqu\u00e9rito no STF, sob a relatoria do ministro Alexandre de Moraes, sobre suspeita de facilita\u00e7\u00e3o a . Um dos procedimentos a cargo de C\u00e1rmen L\u00facia est\u00e1 relacionado \u00e0 enviada pelo ex-chefe da Pol\u00edcia Federal no Amazonas, delegado Alexandre Saraiva, ao STF no m\u00eas passado. O agente defendeu a apura\u00e7\u00e3o das do titular da pasta vinculada ao Governo Federal e do senador Telm\u00e1rio Mota por atrapalhar medidas de fiscaliza\u00e7\u00e3o contra danos ao meio-ambiente. Na not\u00edcia-crime, o delegado faz refer\u00eancia \u00e0 maior apreens\u00e3o de madeira da hist\u00f3ria do Brasil. No documento, ele fala que Ricardo Salles dificulta fiscaliza\u00e7\u00e3o ambiental e patrocina .  LEIA TAMB\u00c9M Alexandre Saraiva citou haver de dois crimes: advocacia administrativa e impedir ou embara\u00e7ar investiga\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00e3o penal que envolva organiza\u00e7\u00e3o criminosa. No dia 27 de abril, C\u00e1rmen L\u00facia despachou o caso para a PGR se manifestar. Entre as provid\u00eancias tomadas, a PGR solicitou explica\u00e7\u00f5es ao ministro. As dele foram analisadas e consideradas para esclarecer o assunto. ", "author": "Marcelo Rocha/Folhapress", "date": " 23:35 / 31 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/policia-federal-r-600-mil-apreendidos-com-suspeitos-de-crime-eleitoral-em-caucaia-1.3016569", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pol\u00edcia Federal: R$ 600 mil apreendidos com suspeitos de crime eleitoral em Caucaia", "subtitle": "Cinco pessoas foram levadas \u00e0 sede da Pol\u00edcia Federal para serem ouvidas e outras duas apreens\u00f5es ocorreram no munic\u00edpio \u00e0s v\u00e9speras do segundo turno", "article": "Abordagens da Pol\u00edcia Civil resultaram na apreens\u00e3o de cerca de . Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foram feitas apreens\u00f5es com o assessor de uma deputada estadual na noite desta sexta-feira (27) e com um servidor p\u00fablico de Caucaia neste s\u00e1bado.   Por se tratarem de suspeita de crime eleitoral, os casos foram encaminhados para a sede da Pol\u00edcia Federal no Cear\u00e1. Segundo o delegado regional de combate aos crimes eleitorais da PF, Alan Robson Alexandrino, \"n\u00e3o havia uma situa\u00e7\u00e3o de flagrante delito, mas havia suspeita que justificou apreens\u00e3o do dnheiro, celulares e computadores\". No total, foram tr\u00eas apreens\u00f5es realizadas no munic\u00edpio \u00e0s v\u00e9speras do segundo turno. Na noite desta sexta-feira (27), o assessor de uma deputada estadual foi abordado pela Pol\u00edcia Civil no bairro Picu\u00ed em situa\u00e7\u00e3o suspeita. Foi apreendido o celular, material de campanha e R$ 2 mil. N\u00e3o houve pris\u00e3o em flagrante. No s\u00e1bado, a Pol\u00edcia Civil interceptou um ve\u00edculo no bairro Parque Potira. No carro estavam tr\u00eas pessoas com uma quantia em dinheiro oculto dentro das vestes. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foram apreendidos celulares, cadernos com listas de nomes e material de campanha. Logo ap\u00f3s, houve uma dilig\u00eancia at\u00e9 um apartamento localizado no mesmo bairro, onde foram detidas mais duas pessoas.  Somada, a quantia encontrada com o grupo foi de cerca de R$ 600 mil. Entre os detidos, estava o irm\u00e3o do prefeito, Miguel Amorim, e secret\u00e1rios da gest\u00e3o municipal. Ainda na manh\u00e3 deste s\u00e1bado, um servidor p\u00fablico de Caucaia foi levado a sede da Pol\u00edcia Federal. Com ele foram apreendidos R$ 3,1 mil, computador e material de campanha. Todos foram ouvidos pela PF e liberados. A maioria, contudo, escolheu permanecer em sil\u00eancio. Segundo Alexandrino, as situa\u00e7\u00f5es est\u00e3o sendo consideradas suspeitas de crime eleitoral. \"O material vai ser analisado. O importante \u00e9 o trabalho de investiga\u00e7\u00e3o para chegar ao caminho desse dinheiro\". A coordena\u00e7\u00e3o de campanha de Naumi Amorim (PSD) divulgou nota sobre deten\u00e7\u00e3o de aliados pela Pol\u00edcia Federal. No texto, a equipe afirma que est\u00e1 aguardando \u201co resultado dos procedimentos\u201d, mas que se mant\u00e9m \u201cabsolutamente tranquila e disposta a colaborar com as investiga\u00e7\u00f5es\u201d. ", "author": "Luana Barros", "date": " 17:45 / 28 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/policia-federal-cumpre-mandado-de-busca-e-apreensao-no-escritorio-de-agenor-neto-em-iguatu-1.3008180", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pol\u00edcia Federal cumpre mandado de busca e apreens\u00e3o no escrit\u00f3rio de Agenor Neto em Iguatu", "subtitle": "De acordo com a den\u00fancia dos promotores, o escrit\u00f3rio do candidato mantinha ilegalmente armas de fogo e muni\u00e7\u00f5es", "article": "A , na manh\u00e3 desta sexta-feira (6), no escrit\u00f3rio do deputado estadual Agenor Neto (MDB), que \u00e9 candidato \u00e0 Prefeitura de Iguatu. A a\u00e7\u00e3o foi autorizada pelo juiz eleitoral Eduardo Andr\u00e9 Dantas Silva, ap\u00f3s pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral do Cear\u00e1. De acordo com a den\u00fancia dos promotores, o escrit\u00f3rio do candidato mantinha ilegalmente . Segundo o MP, o local alvo da opera\u00e7\u00e3o policial \"\u00e9 ocupado por um grupo de policiais militares investigados por forma\u00e7\u00e3o de mil\u00edcia privada, usurpa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica e por intimidar e coagir eleitores e partid\u00e1rios contr\u00e1rios ao candidato Agenor Neto, no pleito eleitoral do corrente ano em Iguatu\". Os policiais foram ao local com o objetivo de apreender armas de fogo, acess\u00f3rio ou muni\u00e7\u00e3o mantido ilegalmente: instrumentos utilizados na pr\u00e1tica de crime: al\u00e9m de documentos, anota\u00e7\u00f5es, telefones celulares, notebooks, tablets e demais instrumentos utilizados para a pr\u00e1tica de crimes. A opera\u00e7\u00e3o reuniu quatro viaturas e dez agentes da PF. Dois ve\u00edculos foram vistoriados por agentes da Pol\u00edcia Federal, quando passavam ao lado do escrit\u00f3rio alvo da opera\u00e7\u00e3o. Os dois ve\u00edculos pertencem a uma locadora de Fortaleza, e foram contratados pela campanha do parlamentar. Procurado, o advogado do emedebista, Roney Chaves, negou a participa\u00e7\u00e3o de policiais militares na campanha municipal. Segundo ele, n\u00e3o foi encontrado \"nada de grave\" pelos policiais. At\u00e9 o fim do dia, ele dever\u00e1 se reunir com os demais advogados da campanha para se pronunciar atrav\u00e9s de nota. Nota oficial da PF aponta que os crimes investigados \"s\u00e3o de coa\u00e7\u00e3o ao eleitor em votar ou n\u00e3o votar em determinado candidato com penas de reclus\u00e3o de at\u00e9 quatros anos e os crimes de forma\u00e7\u00e3o de mil\u00edcias e usurpa\u00e7\u00e3o de fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica com penas de dois a cinco anos de reclus\u00e3o\". A Pol\u00edcia informa que foram apreendidos diversos documentos e materiais de inform\u00e1tica. At\u00e9 o momento n\u00e3o houve pris\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:22 / 06 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/politicos-cearenses-doam-salarios-para-acoes-beneficentes-durante-a-pandemia-1.3063090", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pol\u00edticos cearenses doam sal\u00e1rios para a\u00e7\u00f5es beneficentes durante a pandemia", "subtitle": "Iniciativa inclui a compra de cestas b\u00e1sicas e aux\u00edlio a entidades beneficentes para al\u00edvio \u00e0 pobreza", "article": "Com a piora do cen\u00e1rio econ\u00f4mico e perda de postos de trabalho,\u00a0a taxa de ao fim de 2020 ao alcan\u00e7ar a taxa de 14,4%, segundo a Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios Cont\u00ednua (Pnad Cont\u00ednua)\u00a0- a sociedade se mobiliza para ajudar quem teve a renda afetada durante a pandemia. Algumas dessas iniciativas partem de figuras pol\u00edticas, mas fora dos espa\u00e7os de poder: parlamentares e secret\u00e1rios municipais doam seus sal\u00e1rios para a compra de cestas b\u00e1sicas ou aux\u00edlio a entidades beneficentes. Membros do poder p\u00fablico municipal, o vereador , o chefe da Regional 3, , e o secret\u00e1rio do Esporte e Lazer, , para a compra e distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o fortalezense. O vereador tamb\u00e9m participou da a\u00e7\u00e3o, mas com metade do sal\u00e1rio. \u201cNo ano passado, quando ainda n\u00e3o era vereador, fiz uma campanha com alguns parceiros e conseguimos dez toneladas de recursos. Ent\u00e3o, vendo a situa\u00e7\u00e3o como est\u00e1 hoje, decidi doar meu sal\u00e1rio l\u00edquido deste m\u00eas para a compra de cestas b\u00e1sicas\u201d, disse L\u00e9o Couto, que incentivou colegas da C\u00e2mara e do governo municipal a fazerem o mesmo. Outro parlamentar cearense que tomou iniciativa semelhante foi o deputado federal . Por meio do projeto Doando Esperan\u00e7a, ele comprou mil cestas b\u00e1sicas, que ser\u00e3o entregues nas pr\u00f3ximas semanas em Fortaleza e no interior do Estado a fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de pobreza. Al\u00e9m disso, de acordo com o deputado, ser\u00e3o distribu\u00eddas, semanalmente, 500 marmitas em todo o Cear\u00e1. Al\u00e9m da iniciativa pontual de alguns pol\u00edticos de Fortaleza, citada acima, a pr\u00f3pria C\u00e2mara Municipal articulou, junto \u00e0 Mesa Diretora, a para o refor\u00e7o no combate \u00e0 pandemia de Covid-19. Os recursos advindos dos sal\u00e1rios dos vereadores foram repassados ao Fundo Municipal de Sa\u00fade. O deputado , l\u00edder de bloco multipartid\u00e1rio na Assembleia Legislativa, tamb\u00e9m mobilizou recursos pr\u00f3prios para os munic\u00edpios de Brejo Santo, Abaiara e Mauriti. Ainda em maio do ano passado, o parlamentar adquiriu cestas b\u00e1sicas e materiais de higiene pessoal para quatro entidades beneficentes, com o sal\u00e1rio bruto de R$ 25.322,25. Tamb\u00e9m no in\u00edcio da pandemia, o prefeito de S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante, , deu parte do seu sal\u00e1rio para a campanha Adote Uma Fam\u00edlia, que distribui alimentos, m\u00e1scaras e produtos de higiene para grupos em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade social. De acordo com dados do Cadastro \u00danico, em outubro de 2020, . Desse total,\u00a03.068.443 de pessoas sobreviviam com R$ 89 por m\u00eas. Esse valor \u00e9 quase seis vezes menor que o da cesta b\u00e1sica em Fortaleza, no registro de fevereiro deste ano (R$523,46), que teve alta de 13,27% em seis meses (R$462,13 em agosto de 2020). O montante de cearenses na pobreza e na extrema pobreza \u00e9 equivalente a\u00a055,75% da popula\u00e7\u00e3o do Estado, segundo estimativa do\u00a0Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) para o ano passado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:47 / 21 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/polemica-com-tcu-cinco-vezes-em-que-afirmacoes-de-bolsonaro-foram-contestadas-por-entidades-1.3095538", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pol\u00eamica com TCU: cinco vezes em que afirma\u00e7\u00f5es de Bolsonaro foram contestadas por entidades", "subtitle": "Nesta semana, o Tribunal de Contas desmentiu afirma\u00e7\u00e3o do presidente sobre relat\u00f3rio do \u00f3rg\u00e3o que apontava n\u00fameros superestimados de \u00f3bitos pela Covid-19", "article": "Na \u00faltima segunda-feira (7), o\u00a0presidente declarou que um Horas depois, no entanto, o Tribunal negou que tenha feito qualquer estudo sobre o assunto e agora est\u00e1 investigando\u00a0um servidor por ter inclu\u00eddo um texto no site da Corte um documento com opini\u00f5es pessoais sobre o assunto. Desde os primeiros casos confirmados de Covid-19 no Brasil, em mar\u00e7o de 2020, Bolsonaro foi contestado por entidades nacionais e internacionais, pelo menos, cinco vezes sobre afirma\u00e7\u00f5es feitas em pronunciamentos ou entrevistas.  Leia mais As declara\u00e7\u00f5es do presidente, que carecem de mais clareza e, muitas vezes, causam confus\u00e3o, t\u00eam\u00a0contribu\u00eddo\u00a0para o\u00a0clima de instabilidade\u00a0pol\u00edtica no Pa\u00eds desde 2018. Veja os casos:   O Supremo Tribunal Federal, criticado com frequ\u00eancia pelo presidente e por apoiadores foi um dos \u00f3rg\u00e3os a contestar declara\u00e7\u00f5es de Bolsonaro.\u00a0Em janeiro deste ano,\u00a0o presidente\u00a0afirmou que havia sido proibido de adotar\u00a0\u201cqualquer a\u00e7\u00e3o\u201d\u00a0contra a Covid-19 pela Corte.\u00a0Em comunicado, o\u00a0Tribunal, no entanto, afirmou que\u00a0\u201c\u00e9 responsabilidade de todos os entes da federa\u00e7\u00e3o adotarem medidas em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o brasileira no que se refere \u00e0 pandemia\u201d. Ou seja, uma responsabilidade que cabia a estados, munic\u00edpios e\u00a0tamb\u00e9m\u00a0\u00e0 Uni\u00e3o.\u00a0A narrativa presidencial, inclusive, vem desde o ano passado quando o Supremo reconheceu a autonomia de estados e munic\u00edpios na ado\u00e7\u00e3o de medidas n\u00e3o farmacol\u00f3gicas para reduzir os casos de covid-19.   Mais de uma vez, o Tribunal Superior Eleitoral veio a p\u00fablico para\u00a0confrontar\u00a0a afirma\u00e7\u00e3o do presidente Bolsonaro de que houve fraude nas elei\u00e7\u00f5es de 2018 - da qual ele saiu vencedor. Sem apresentar provas, ele afirmou, em mais de uma ocasi\u00e3o, que ocorreram irregularidades no pleito. Em mar\u00e7o de 2020, por exemplo, o TSE garantiu\u00a0\u201ca absoluta confiabilidade e seguran\u00e7a do sistema eletr\u00f4nico de vota\u00e7\u00e3o\u201d\u00a0e disse n\u00e3o ter sido, at\u00e9 hoje,\u00a0\u201ccomprovado nenhum caso de fraude\u201d. O presidente do Tribunal tamb\u00e9m veio a p\u00fablico rebater afirma\u00e7\u00f5es do presidente, em maio de 2021:\u00a0\u201cJ\u00e1 passou o tempo de golpes, quarteladas, quebras da legalidade constitucional\u201d, afirmou.   No final de dezembro, ao falar com apoiadores em frente ao Pal\u00e1cio do Planalto, Bolsonaro afirmou que os laborat\u00f3rios n\u00e3o estavam interessados em vender vacinas contra a Covid-19 para o Brasil.\u00a0\u201cPessoal diz que eu tenho que ir atr\u00e1s. N\u00e3o, n\u00e3o. Quem quer vender... Se eu sou vendedor, eu quero apresentar\u201d, afirmou. No mesmo dia, a Pfizer divulgou nota dizendo que estava realizando reuni\u00f5es com a Anvisa e que o processo para pedido de uso emergencial no Brasil\u00a0\u201cleva mais tempo de prepara\u00e7\u00e3o\u201d, mas que existia sim interesse em negociar a venda de vacinas. J\u00e1 durante a CPI da Covid, no Senado, foi publicizado que a Pfizer fez in\u00fameras propostas ao governo federal\u00a0desde julho do ano passado\u00a0e\u00a0que ficaram\u00a0sem resposta.  A\u00a0Central de Abastecimento de Minas Gerais (Ceasa-MG)\u00a0teve de lan\u00e7ar nota contestando um\u00a0v\u00eddeo publicado pelo presidente Bolsonaro em abril de 2020. Nele, um apoiador do presidente afirma que, no dia 31 de mar\u00e7o de 2020, a Ceasa-MG estava com pouco movimento e que haveria um\u00a0\u201cdesabastecimento\u201d. A entidade afirmou que o v\u00eddeo foi filmado no momento da limpeza e, por isso, o galp\u00e3o estava vazio. Bolsonaro apagou o v\u00eddeo e pediu desculpas: \"Foi publicado em minhas redes sociais um v\u00eddeo que n\u00e3o condiz com a realidade para com o Ceasa/MG. Minhas sinceras desculpas pelo erro\", publicou o presidente.   Em mar\u00e7o de 2020, o presidente Jair Bolsonaro afirmou que a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade estaria defendendo o retorno ao trabalho. Ele usou apenas trechos de fala do diretor da entidade,\u00a0Tedros\u00a0Ghebreyesus, sem apresentar o contexto. A fala resultou em resposta de\u00a0Ghebreyesus. Ele desmentiu o presidente e defendeu o cumprimento do isolamento social.\u00a0\u201cPessoas sem fonte de renda regular ou sem qualquer reserva financeira merecem pol\u00edticas sociais que garantam a dignidade e permitam que elas cumpram as medidas de sa\u00fade p\u00fablica para a Covid-19 recomendadas pelas autoridades nacionais de sa\u00fade e pela OMS\u201d, completou em publica\u00e7\u00e3o no Twitter. Em dezembro de 2020, o presidente tamb\u00e9m foi\u00a0desmentido\u00a0por parlamentares governistas e pelo pr\u00f3prio ministro da Economia, Paulo Guedes. Bolsonaro culpou Rodrigo Maia, \u00e0 \u00e9poca presidente da C\u00e2mara dos Deputados, por n\u00e3o ter sido votada a Medida Provis\u00f3ria que estabelecia novo pagamento do 13\u00ba sal\u00e1rio para benefici\u00e1rios do Bolsa Fam\u00edlia. Contudo, os aliados vieram a p\u00fablico afirmar que a MP\u00a0\u201ccaducou\u201d, ou seja, perdeu a validade,\u00a0por articula\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio governo no Congresso Nacional, devido ao impacto da medida nos cofres p\u00fablicos. ", "author": "Luana Barros", "date": " 09:44 / 09 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/politica-de-saude-nao-e-do-ministro-e-do-governo-bolsonaro-diz-marcelo-queiroga-1.3060896", "type": "Pol\u00edtica", "title": "'Pol\u00edtica de sa\u00fade n\u00e3o \u00e9 do ministro, \u00e9 do governo Bolsonaro', diz Marcelo Queiroga", "subtitle": "Queiroga deve substituir Eduardo Pazuello no comando do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade; \u00e9 o quatro ministro durante a pandemia de Covid-19", "article": ", para o e atual presidente da Sociedade Brasileira de Cardiologia, afirmou nesta ter\u00e7a-feira (16) que dar\u00e1 ao trabalho de Eduardo Pazuello e garantiu que a pol\u00edtica de enfrentamento \u00e0 no Pa\u00eds \"\u00e9 do governo Bolsonaro e n\u00e3o do ministro da Sa\u00fade\". O presidente anunciou troca de ministros, que ser\u00e1 a durante a pandemia, na noite de sexta-feira (15), ap\u00f3s reuni\u00e3o com Queiroga. \"A conversa foi excelente, j\u00e1 conhecia h\u00e1 alguns anos, ent\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma pessoa que tomei conhecimento h\u00e1 poucos dias. Tem tudo no meu entender para fazer um bom trabalho, dando prosseguimento em tudo que o Pazuello fez at\u00e9 hoje\", disse o presidente. Queiroga afirmou, em reuni\u00e3o com a com a c\u00fapula do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para discutir a transi\u00e7\u00e3o do comando da pasta, que \"O ministro Pazuello tem trabalhado arduamente para melhorar as condi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias do Brasil e fui convocado pelo presidente Bolsonaro para dar continuidade a este trabalho para conseguirmos vencer esta crise na sa\u00fade p\u00fablica\".  Leia mais \"N\u00e3o vim para avaliar gest\u00e3o Pazuello, vim para trabalhar pelo Brasil\", completou. O m\u00e9dico deve substituir o atual ministro da Sa\u00fade na chefia da pasta ap\u00f3s Pazuello sofrer entraves na campanha de vacina\u00e7\u00e3o. O general colocou em pr\u00e1tica temas defendidos pelo presidente Jair Bolsonaro, como a recomenda\u00e7\u00e3o de medicamentos sem efic\u00e1cia comprovada. Pazuello, \u00e9 alvo de no por suspeita de conduta omissiva na crise por falta de oxig\u00eanio na rede municipal de sa\u00fade de Manaus. Queiroga refor\u00e7ou tamb\u00e9m a necessidade de e de desenvolvimento de um plano para o combate contra a Covid-19. Segundo ele, sua nomea\u00e7\u00e3o depende de publica\u00e7\u00e3o em (DOU) e de determina\u00e7\u00f5es do presidente , o qual \"est\u00e1 muito preocupado com a situa\u00e7\u00e3o da pandemia no Pa\u00eds\", disse. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 11:57 / 16 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/politicos-cearenses-lamentam-morte-de-bruno-covas-e-relembram-atuacao-na-pandemia-1.3086416", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pol\u00edticos cearenses lamentam morte de Bruno Covas e relembram atua\u00e7\u00e3o na pandemia", "subtitle": "Um das principais homenagens foi a do senador Tasso Jereissati, que relembrou heran\u00e7a pol\u00edtica do av\u00f4 do prefeito paulista, o ex-governador M\u00e1rio Covas", "article": "A morte do prefeito (PSDB), de S\u00e3o Paulo, v\u00edtima de um c\u00e2ncer aos 41 anos, repercutiu em postagens e homenagens dos pol\u00edticos cearenses neste domingo (16). Covas estava\u00a0licenciado do cargo e internado desde o dia 2 de maio, no Hospital S\u00edrio Liban\u00eas. Desde 2019, lutava contra um c\u00e2ncer no sistema digestivo com met\u00e1stase nos ossos e no f\u00edgado. Ainda na sexta-feira (14), ele apresentou\u00a0piora e a  Leia mais A atua\u00e7\u00e3o do prefeito paulistano no combate \u00e0 pandemia da\u00a0Covid-19 foi exaltada pelos pol\u00edticos do Cear\u00e1. O governador (PT) foi um dos primeiros a publicar sobre o falecimento de Bruno Covas.  \u201cEle\u00a0foi um lutador incans\u00e1vel no combate \u00e0 pandemia da Covid. Meus sentimentos aos familiares, amigos e ao povo paulistano. Ele foi um lutador incans\u00e1vel no combate \u00e0 pandemia da Covid. Meus sentimentos aos familiares, amigos e ao povo paulistano\u201d, lamentou o governador cearense.  Correligion\u00e1rio de Bruno Covas e contempor\u00e2neo pol\u00edtico do av\u00f4 de Covas, o ex-governador M\u00e1rio Covas, o senador ressaltou que o Brasil perde \u201cum grande gestor e homem p\u00fablico que honrou a tradi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do tamb\u00e9m inesquec\u00edvel M\u00e1rio Covas\u201d.  Luiz Pontes, presidente do PSDB-CE, lamentou que a \"partida precoce de Bruno Covas deixa uma lacuna irrepar\u00e1vel para todo o Brasil\", e destacou que o a \"brilhante trajet\u00f3ria pol\u00edtica e seu desempenho exemplar como homem p\u00fablico\".  O senador (PDT) desejou que \u201cque Deus conforte a fam\u00edlia dele e que a passagem para o outro plano lhe traga a paz espiritual\u201d. O senador (Podemos) tamb\u00e9m prestou condol\u00eancias \u00e0 fam\u00edlia e amigos do prefeito. \"A vida na Terra \u00e9 muito transit\u00f3ria, muito passageira e a \u00fanica certeza que todos temos \u00e9 que a qualquer momento e de qualquer modo todos retornamos \u00e0 P\u00e1tria Espiritual\", pontuou. O presidente da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, deputado (PDT), tamb\u00e9m se manifestou.\u00a0\u201cRecebi com pesar a not\u00edcia da morte do prefeito de S\u00e3o Paulo, Bruno Covas. Que Deus conforte sua fam\u00edlia e amigos neste momento de dor da despedida de uma vida t\u00e3o breve\u201d, disse. (PDT), prefeito de Fortaleza, disse que Covas \u201clutou com for\u00e7a, dignidade e transpar\u00eancia. Demonstrou esp\u00edrito p\u00fablico trabalhando pela popula\u00e7\u00e3o paulistana enquanto a sa\u00fade permitiu\u201d.  \u201cMuito triste perder Bruno Covas para uma doen\u00e7a t\u00e3o brutal. Um homem inteligente, preparado e que tinha tanto a fazer. \u00c9 como Graciliano Rocha escreveu essa semana: a vida \u00e9 estar com quem a gente gosta enquanto pode. \u00c9 bom saber disso. Que Deus conforte o cora\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia\u201d, disse o deputado federal (PSD). J\u00e1 o deputado (PDT), tamb\u00e9m lembrou da atua\u00e7\u00e3o de Covas no combate \u00e0 pandemia na capital paulista. \u201cO que mais me impressionava no Bruno Covas era sua determina\u00e7\u00e3o\u201d, disse o parlamentar. (PDT) ressaltou que Covas sempre teve admira\u00e7\u00e3o, inclusive dos advers\u00e1rios. \"A morte nos iguala. Nos obriga a um exerc\u00edcio de humildade perante o universo. O prefeito Bruno Covas foi um cidad\u00e3o exemplar. Reagiu com seriedade \u00e0 pandemia, ajudando a opini\u00e3o p\u00fablica a separar demagogia e ci\u00eancia\", disse. (PSB), escreveu que recebeu com pesar a not\u00edcia do falecimento do prefeito. J\u00e1 o petista , deputado federal, disse que \u201cindependentemente das nossas diferen\u00e7as pol\u00edticas, mantive-me em ora\u00e7\u00e3o pela sua recupera\u00e7\u00e3o. Lamento sua partida precoce. Minha solidariedade \u00e0 fam\u00edlia e aos amigos\u201d. \"\u00c9 triste ficar sabendo da partida de um jovem com um futuro promissor, cheio de garra e que foi capaz de expressar a ess\u00eancia da palavra coragem. A morte de Bruno Covas deixa um legado sobre a \u00e1rdua miss\u00e3o de fazer pol\u00edtica. Que Deus conforte os cora\u00e7\u00f5es dos amigos e familiares\", escreveu (MDB) nas redes sociais. O tamb\u00e9m deputado (PTB) escreveu que \"Bruno ser\u00e1 lembrado por sua incans\u00e1vel luta por justi\u00e7a e pela vida, possu\u00eda extensa folha de servi\u00e7os prestados ao seu Estado e ao nosso Pa\u00eds, apesar de sua juventude\". \"O respeito \u00e0 vida se sobrep\u00f5e a qualquer diferen\u00e7a. Lamento muito pela partida prematura do prefeito Bruno Covas. Meus sentimentos aos amigos e familiares, em especial ao filho Tom\u00e1s. Que Deus conforte o cora\u00e7\u00e3o de todos\", afirmou (PT). O deputado (Pros) lembrou que Covas \"lutou bravamente contra o c\u00e2ncer\". \"Deus conforte seus familiares e amigos neste momento de dor e saudade\", disse. O vel\u00f3rio e o enterro de Bruno Covas ser\u00e3o restritos \u00e0 fam\u00edlia e ocorrer\u00e3o no Cemit\u00e9rio do Paquet\u00e1, em Santos, onde foi sepultado o corpo de M\u00e1rio Covas, ex-governador de S\u00e3o Paulo e av\u00f4 de Bruno que tamb\u00e9m morreu em decorr\u00eancia de um c\u00e2ncer, em 2001. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 12:42 / 16 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/politicos-cearenses-lamentam-morte-do-forrozeiro-dedim-gouveia-por-covid-19-1.3075499", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pol\u00edticos cearenses lamentam morte do forrozeiro Dedim Gouveia por Covid-19", "subtitle": "O \u00edcone do forr\u00f3 cearense se foi no mesmo dia em que o Governo Federal oficializou o Dia Nacional do Sanfoneiro", "article": "Grande nome do forr\u00f3 cearense, Dedim Gouveia se tornou . A morte causou como\u00e7\u00e3o em todo o Cear\u00e1, e as homenagens chegaram \u00e0 classe pol\u00edtica, mobilizando v\u00e1rios nomes do Poder Legislativo.  Leia tamb\u00e9m O vereador de Fortaleza Julierme Sena (Pros) postou em sua conta do Instagram um lamento pela morte do m\u00fasico. \"Era um amigo muito querido, um homem humilde, cheio de f\u00e9 e alegria no cora\u00e7\u00e3o\", disse.  Tamb\u00e9m prestaram homenagens pelo Instagram os deputados estaduais Soldado Noelio (Pros), Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos), Tony Brito (Pros) e Heitor F\u00e9rrer (SD).  Eles publicaram fotos de Dedim e deram condol\u00eancias \u00e0 fam\u00edlia e aos f\u00e3s do forrozeiro.   \"\u00a0Fez hist\u00f3ria no forr\u00f3, exaltando o Cear\u00e1 para todo o Brasil, com seu talento excepcional. Tive o prazer de conviver com essa pessoa maravilhosa, um artista brilhante e uma pessoa do bem\", disse Tony.  Os deputados federais Capit\u00e3o Wagner (Pros),\u00a0Idilvan Alencar (PDT), Jos\u00e9 Airton (PT) e\u00a0Eduardo Bismarck (PDT) tamb\u00e9m usaram as suas redes sociais para homenagear o cantor e compositor. \"Perda irrepar\u00e1vel para a nossa cultura, para o nosso forr\u00f3. Para sempre ficar\u00e1 a lembran\u00e7a de sua voz, o som da sanfona e suas m\u00fasicas que marcaram a vida de tantas pessoas\", lamentou Capit\u00e3o Wagner.  J\u00e1 Idilvan divulgou um v\u00eddeo em que Dedim lhe faz uma sauda\u00e7\u00e3o e lhe convida: \"Quando passar essa pandemia, vamos nos juntar eu, voc\u00ea e Felipe para comer aquela galinha caipira, t\u00e1 bom?\".   No mesmo dia da morte de Dedim Gouveia, o Governo Federal assinou a lei que cria o Dia Nacional do Sanfoneiro, marcado para 26 de maio. A data marca o nascimento do\u00a0m\u00fasico paraibano Severino Dias de Oliveira, conhecido como Sivuca. A publica\u00e7\u00e3o consta no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o desta ter\u00e7a-feira (20). O\u00a0compositor, arranjador e instrumentista conhecido como mestre da sanfona morreu em 14 de dezembro de 2006, aos 76 anos. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:53 / 20 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/politicos-cearenses-exaltam-o-sus-e-agradecem-profissionais-de-saude-ao-se-vacinarem-1.3068895", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pol\u00edticos cearenses exaltam o SUS e agradecem profissionais de Sa\u00fade ao se vacinarem", "subtitle": "Veja lista dos pol\u00edticos que j\u00e1 se vacinaram contra a Covid-19 e publicaram o registro em redes sociais", "article": "Desde o dia 18 de janeiro, quando\u00a0a primeira pessoa foi imunizada\u00a0contra a Covid-19 no , a (Sesa)\u00a0j\u00e1 contabiliza 1,1 milh\u00e3o de doses aplicadas no estado. Como exemplo e incentivo \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o,\u00a0pol\u00edticos cearenses\u00a0costumam publicar em seus perfis nas redes sociais o momento da imuniza\u00e7\u00e3o. Neste s\u00e1bado (3), (PDT), prefeito de Fortaleza, compartilhou uma foto enquanto do imunizante.\u00a0\u201cUm momento de grande emo\u00e7\u00e3o, que celebra o trabalho s\u00e9rio e comprometido da Secretaria Municipal da Sa\u00fade e de todo o time\u201d, escreveu. Ainda segundo a Sesa, o Cear\u00e1 j\u00e1 aplicou 1.101.913 de doses,\u00a0cerca de 875 mil na primeira dose e por volta de 227 mil na segunda. Os dados foram atualizados nesta sexta-feira (2). Outros pol\u00edticos tamb\u00e9m foram imunizados e prestaram homenagens aos profissionais de Sa\u00fade no Estado. Veja lista. senador   Aos 72 anos, o senador cearense Tasso Jereissati (PSDB) recebeu a primeira dose da vacina contra a Covid-19, no \u00faltimo dia 25 de mar\u00e7o, em Fortaleza. ex-senador   Aos 68 anos, o ex-senador cearense Eun\u00edcio Oliveira (MDB), se vacinou contra a Covid-19, no \u00faltimo s\u00e1bado (27), em Goi\u00e1s. ex-deputado   Aos 82 anos, o ex-deputado federal cearense, Chico Lopes (PCdoB), foi vacinado contra a Covid-19, em Fortaleza, no \u00faltimo dia 14 de mar\u00e7o. ex-\u00a0ministro   Emocionado, o ex-ministro Ciro Gomes (PDT)\u00a0agradeceu \u00e0s equipes de sa\u00fade e aos cientistas que desenvolveram a vacina.\u00a0Aos 63 anos, ele com a primeira dose neste s\u00e1bado (3), no bairro\u00a0Pirambu, em Fortaleza. prefeito de Fortaleza   O prefeito de Fortaleza tamb\u00e9m recebeu a primeira dose neste s\u00e1bado. Aos 62 anos, Jos\u00e9 Sarto (PDT)\u00a0foi imunizado no Centro de Eventos. deputado federal   Aos 64 anos, o deputado Jos\u00e9 Airton (PT) se vacinou ainda nesta sexta-feira (2) na Policl\u00ednica Dr. Luiz Carlos Fontenele. , deputado federal vereador de Fortaleza   Aos 65\u00a0anos, Carlos Mesquita foi o primeiro vereador da capital a se vacinar.\u00a0Ap\u00f3s receber a dose da CoronaVac, o parlamentar brincou com a enfermeira: \u201cN\u00e3o d\u00e1 pra tu botar mais um pouquinho n\u00e3o?\u201d. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 20:00 / 03 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/politicos-cearenses-lamentam-morte-do-senador-major-olimpio-colaborou-para-o-fim-da-greve-da-pm-1.3062165", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pol\u00edticos cearenses lamentam morte do senador Major Olimpio: \"colaborou para o fim da greve da PM\"", "subtitle": "Nas redes sociais, parlamentares pediram aten\u00e7\u00e3o redobrada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Covid-19, e prestaram solidariedade aos amigos e familiares do senador", "article": "Com a confirma\u00e7\u00e3o da morte cerebral do senador (PSL-SP) na tarde desta quinta-feira (18), sobe para tr\u00eas o n\u00famero de senadores v\u00edtimas de Covid-19 no Brasil. (PSD-RJ) e (MDB-PB) haviam falecido em decorr\u00eancia de\u00a0coronavirus. Pol\u00edticos cearenses repercutiram, por meio das redes sociais,\u00a0o falecimento do parlamentar. No ano passado, Major Ol\u00edmpio veio at\u00e9 o Cear\u00e1 e participou de tratativas durante a . Ele\u00a0foi internado no \u00faltimo dia 2 de mar\u00e7o e intubado quatro dias depois.  Leia mais \u201cLamento o falecimento do Major\u00a0Ol\u00edmpio. Dele se podia discordar, mas fui testemunha de sua coragem e esp\u00edrito p\u00fablico. Participamos de debates juntos e sempre de forma muito respeitosa. Meus sentimentos para amigos e fam\u00edlia\u201d, escreveu o ex-ministro (PDT) instantes ap\u00f3s a not\u00edcia. Colega no Senado, o senador (PDT) tamb\u00e9m lamentou o falecimento de\u00a0Ol\u00edmpio. Tamb\u00e9m nas redes sociais, o ex-governador do Cear\u00e1 escreveu que\u00a0\u201ca pandemia agravada pela irresponsabilidade do Governo continua a acumular mortos.\u00a0Hoje morreu o Senador Major\u00a0Olimpio. Era meu colega e um parlamentar atuante e muito ativo na defesa do que acreditava. Lamento e me solidarizo com fam\u00edlia dele nessa hora de muita dor\u201d, disse. O senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) tamb\u00e9m prestou homenagem. \"Seu radiante amor por esta na\u00e7\u00e3o contagiava e inspirava qualquer um! Estivemos juntos no Senado, desde o in\u00edcio da legislatura, em muitas causas em favor da \u00c9tica e da verdade enfrentando de frente a corrup\u00e7\u00e3o e a impunidade. Incr\u00edvel a sua personalidade querida\", relembrou o cearense. Reperuss\u00e3o entre deputados Outras parlamentares cearenses tamb\u00e9m manifestaram solidariedade. O deputado federal (PSD), disse que \u201co Congresso est\u00e1 de novo em luto. Que a gente consiga avan\u00e7ar na vacina\u00e7\u00e3o e combater o v\u00edrus\u201d. (PT), por sua vez, disse que presta\u00a0solidariedade aos familiares e amigos do senador.  \"Dias atr\u00e1s ele postava que a prioridade do Brasil \u00e9 a vacina! Sempre foi desde o in\u00edcio dessa pandemia\", escreveu (PV). J\u00e1 o (Pros), disse que \"icar\u00e1 a lacuna em nossa pol\u00edtica de um parlamentar dedicado e \u00e9tico. Deus conforte seus familiares e amigos nesse momento de dor e saudade\". \"A Covid \u00e9 trai\u00e7oeira e perigosa, meus sinceros sentimentos pela perda do senador\u00a0Major\u00a0Olimpio. Estendo minha solidariedade a seus familiares e amigos\u201c, disse ainda (PTB). O deputado (PDT) lembrou que\u00a0Olimpio\u00a0colaborou nas negocia\u00e7\u00f5es pelo encerramento da greve de policiais militares no Cear\u00e1. \u201cQue sirva de exemplo para continuarmos vigilantes e na luta para vacinas\u201d,\u00a0pontuou.   Junto com outros senadores cearenses, Major\u00a0Olimpio\u00a0defendeu o fim da paralisa\u00e7\u00e3o da PM em fevereiro de 2020. Ele veio ao Cear\u00e1 a participou das negocia\u00e7\u00f5es. A passagem do senador foi sucedida, dias depois, pelo encerramento da greve dos policiais. \u00c0 \u00e9poca, em um dos momentos mais tentos do motim,\u00a0a comitiva se encontrou com\u00a0os senadores\u00a0Tasso Jereissati (PSDB) e Prisco Bezerra (PDT)\u00a0- ent\u00e3o\u00a0suplente em exerc\u00edcio de Cid Gomes (PDT)\u00a0-,\u00a0para ir ao Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s se reunirem com o governador,\u00a0o grupo\u00a0abriu di\u00e1logo\u00a0com a categoria,\u00a0levando a proposta do governador de n\u00e3o investigar os agentes que ainda n\u00e3o haviam sido identificados, caso os motins encerrassem. A oferta,\u00a0naquela ocasi\u00e3o, foi rejeitada. Depois das negativas dos agentes \u00e0 proposta do Executivo levada pela comitiva, Major Ol\u00edmpio, Eduardo Gir\u00e3o\u00a0(Podemos)\u00a0e Tasso Jereissati\u00a0articularam\u00a0o funcionamento da\u00a0opera\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas no Estado, autorizada pelo presidente Jair Bolsonaro. Pr\u00f3ximo ao fim do movimento paredista, iniciou-se o debate quanto \u00e0s implica\u00e7\u00f5es para os policiais amotinados.\u00a0\u201cN\u00e3o deve haver anistia num caso como esse. Se tiver anistia, voc\u00ea estimula isso em todos os estados. N\u00e3o acho que seja o correto\u201d, defendeu o Major\u00a0Olimpio, ainda em territ\u00f3rio cearense. Cerca de uma semana depois, o Estado entraria em acordo com a categoria, pondo fim \u00e0 paralisa\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 13 dias. ", "author": "Felpe Azevedo", "date": " 18:07 / 18 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/politizacao-da-pandemia-impulsiona-fake-news-em-meio-a-segunda-onda-no-ceara-saiba-como-evitar-1.3062088", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Politiza\u00e7\u00e3o da pandemia impulsiona 'fake news' em meio \u00e0 segunda onda no Cear\u00e1; saiba como evitar", "subtitle": "No Cear\u00e1, pr\u00e1tica pode ser punida com multa. Governador Camilo Santana fez apelo, nesta semana, para que as pessoas n\u00e3o acreditem em boatos e busquem fontes oficiais de informa\u00e7\u00e3o", "article": "Enquanto a segunda onda de cont\u00e1gio da atinge o e eleva o n\u00famero de causados pela doen\u00e7a, a dissemina\u00e7\u00e3o de tamb\u00e9m desperta preocupa\u00e7\u00e3o no Estado, justamente no momento mais cr\u00edtico da pandemia. Para cientistas pol\u00edticas entrevistadas pelo , o fen\u00f4meno \u00e9 reflexo de uma politiza\u00e7\u00e3o da crise sanit\u00e1ria. Enfrent\u00e1-lo exige a\u00e7\u00f5es do poder p\u00fablico, mas tamb\u00e9m da popula\u00e7\u00e3o. Em transmiss\u00e3o nas redes sociais, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (16), o governador cearense Camilo Santana (PT) dedicou quase cinco minutos da conversa com a popula\u00e7\u00e3o para desmentir informa\u00e7\u00f5es falsas.   \u201cFico impressionado com essa capacidade de produzir fake news, como tem pessoas de uma maldade enorme, que procuram mentir e criar tumulto em um momento t\u00e3o delicado\u201d, lamentou. A concentra\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7os do Governo do Estado em desmentir as chamadas fake news remete a um . No boato mais recente, uma mensagem encaminhada em grupos de Whatsapp e disseminada em redes sociais informava que o governador iria decretar o fechamento de supermercados, farm\u00e1cias, postos de combust\u00edvel e transporte p\u00fablico coletivo, atividades consideradas como essenciais. \u201cIsso tudo \u00e9 mentira. J\u00e1 estamos em isolamento social r\u00edgido\u201d, esclareceu o governador na ter\u00e7a-feira. Em 2020  Em abril do ano passado, ap\u00f3s um m\u00eas de pandemia no Cear\u00e1, o Governo do Estado chegou a criar uma ag\u00eancia de checagem de dados e not\u00edcias. Informa\u00e7\u00f5es como a que recomenda o consumo de lim\u00e3o para matar o coronav\u00edrus ou que um decreto proibiu a compra de bebidas alco\u00f3licas foram desmentidas pela iniciativa Para a cientista pol\u00edtica e professora universit\u00e1ria Carla Michele Quaresma, a dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas envolvendo a pandemia \u00e9 s\u00f3 mais um sinal de como a situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a foi politizada no Brasil. Desinforma\u00e7\u00e3o oficial No Cear\u00e1, na semana passada, parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o mergulharam no debate sobre tratamento precoce da Covid-19. O m\u00e9todo, e recha\u00e7ado por entidades como a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), o Centro Americano de Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as (CDC), a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) e a Sociedade Brasileira de Infectologia (SBI), recomenda o uso de medicamentos para supostamente prevenir a infec\u00e7\u00e3o pelo coronav\u00edrus O deputado estadual Delegado Cavalcante (PSL), por exemplo, defendeu o uso de \u201clambedor, ch\u00e1 de boldo e antibi\u00f3tico caseiro\u201d contra a Covid-19. A deputada Dra. Silvana (PL), m\u00e9dica, tamb\u00e9m refor\u00e7ou o coro em defesa do tratamento precoce.  Para Monalisa Torres, professora de teoria pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1 e pesquisadora do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem), da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), a d\u00favida do governador sobre o porqu\u00ea de as pessoas ainda acreditam em not\u00edcias falsas sobre a pandemia \u00e9 facilmente respondida. A pesquisadora cita, por exemplo, . Nesta semana, ap\u00f3s um manifesto de m\u00e9dicos cearenses favor\u00e1veis \u00e0 gest\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro na pandemia, um outro grupo, da mesma categoria profissional, divulgou uma nota com cr\u00edticas ao Governo Federal e em \"defesa da vida, da ci\u00eancia e do SUS\". Terreno f\u00e9rtil para a desinforma\u00e7\u00e3o Segundo Torres, quando m\u00e9dicos, pol\u00edticos e empres\u00e1rios se posicionam a favor de m\u00e9todos sem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da efic\u00e1cia ou disseminam boatos sobre o isolamento social, \u201ccria-se um terreno cada vez mais f\u00e9rtil para que informa\u00e7\u00f5es falsas pare\u00e7am verdadeiras\u201d. \u201cDigo pela pr\u00f3pria discuss\u00e3o sobre o que vale mais, a vida ou a economia. Nesta semana, tivemos , ent\u00e3o esse movimento vai ganhando adeptos, vai ficando mais radicalizado e tendo simpatizantes de segmentos com maior credibilidade\u201d, acrescenta. Para as duas cientistas pol\u00edticas, o caminho para conter a desinforma\u00e7\u00e3o em meio \u00e0 pandemia \u00e9 dar celeridade \u00e0s informa\u00e7\u00f5es oficiais e rebater rapidamente os boatos. \u201cCamilo Santana faz um dos melhores usos das redes sociais entre os governadores, fala praticamente todo dia. Mas, como falei, \u00e0s vezes a mensagem n\u00e3o chega a todo mundo ou nem todo mundo tem acesso\u201d, acrescenta Torres. Em pesquisa recente, a plataforma MonitoraBR apontou o chefe do Executivo do Cear\u00e1 como o . Ao longo de um ano, entre 1\u00ba de mar\u00e7o de 2020 e a mesma data neste ano, Camilo realizou 2.783 publica\u00e7\u00f5es no Twitter, no Facebook ou no Instagram. Multa a quem dissemina fake news Em maio do ano passado, o Governo do Cear\u00e1 regulamentou, atrav\u00e9s do decreto n\u00ba 33.605, a lei que pune com multa quem divulga not\u00edcias falsas sobre a pandemia. \u201cPara que o esclarecimento esperado chegue a todos, \u00e9 importante coibir, com todo o rigor, a divulga\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas relativas \u00e0 doen\u00e7a combatida, sendo necess\u00e1ria, muitas vezes, a ado\u00e7\u00e3o de medidas mais dr\u00e1sticas pelo Poder P\u00fablico para o alcance desse prop\u00f3sito\u201d, justifica o Estado. Pela lei, \u00e9 considerado crime o ato de divulgar, dolosamente, por meio eletr\u00f4nico ou similar, informa\u00e7\u00e3o ou not\u00edcia fraudulenta que falseie, modifique ou desvirtue a verdade sobre fatos, a\u00e7\u00f5es ou medidas relacionadas a epidemias, endemias e pandemias. O crime \u00e9, inicialmente, notificado. Caso haja reincid\u00eancia, a multa pode chegar a R$ 2 mil. Toda a aplica\u00e7\u00e3o da lei fica a cargo da Secretaria da Sa\u00fade do Cear\u00e1 (Sesa), informa o decreto. O questionou a Pasta sobre a aplica\u00e7\u00e3o da lei. Contudo, o pedido de informa\u00e7\u00e3o, enviado no \u00faltimo dia 10 de mar\u00e7o, n\u00e3o foi respondido at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria. Fake News Durante a Confer\u00eancia de Seguran\u00e7a em Munique, ainda em fevereiro do ano passado, Tedros Adhanom Ghebreyesus, diretor-geral da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS), j\u00e1 alertava que o mundo enfrentaria n\u00e3o s\u00f3 uma pandemia, mas tamb\u00e9m uma \u201cinfodemia\u201d. \"As fake news se disseminam mais r\u00e1pida e facilmente que este v\u00edrus e s\u00e3o igualmente perigosas\", apontou. O termo foi usado pela primeira vez em 2003, no jornal The Washington Post, pelo jornalista David J. Rothkopf. \"Poucos fatos que, misturados ao medo, a especula\u00e7\u00f5es e rumores, s\u00e3o amplificados e transmitidos rapidamente por todo o mundo pelas tecnologias modernas de informa\u00e7\u00e3o e que afetam economias, pol\u00edticas e at\u00e9 mesmo a seguran\u00e7a nacional e internacional de formas totalmente desproporcionais \u00e0 realidade\", definiu. Al\u00e9m dos ve\u00edculos de imprensa e das ag\u00eancias de checagem que combatem fake news, h\u00e1 a\u00e7\u00f5es que a popula\u00e7\u00e3o pode adotar para fugir de boatos. O , \u00f3rg\u00e3o que estabelece diretrizes estrat\u00e9gicas relacionadas ao uso e desenvolvimento da internet no Brasil, lan\u00e7ou um guia com dicas para evitar a desinforma\u00e7\u00e3o. Afirma n\u00e3o ser um boato: Possui t\u00edtulo bomb\u00e1stico, resumido e com destaques em mai\u00fasculo: Possui tom alarmista e usa palavras como \u201cCuidado\u201d e \u201cAten\u00e7\u00e3o\u201d: Omite a data e/ou o local: N\u00e3o possui fonte ou cita fontes desconhecidas: N\u00e3o apresenta evid\u00eancias e nem embasamento dos fatos noticiados: Apresenta um fato exclusivo, ainda n\u00e3o encontrado em outros locais: Mostra dados superlativos (\u201co maior\u201d, \u201co melhor\u201d): Explora assuntos que est\u00e3o repercutindo no momento: Usa URL e identidade visual similares \u00e0s de sites conhecidos: Apresenta erros gramaticais e de ortografia: Usa imagens adulteradas ou fora de contexto: Sugere consequ\u00eancias tr\u00e1gicas, se determinada tarefa n\u00e3o for realizada: Promete ganhos financeiros mediante a realiza\u00e7\u00e3o de alguma a\u00e7\u00e3o: Pede para ser repassado para um grande n\u00famero de pessoas: Possui grande quantidade de curtidas e compartilhamentos: Vem de um perfil ou site j\u00e1 conhecido por divulgar boatos. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:45 / 18 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/por-que-a-posse-do-cearense-anibal-gomes-causa-polemica-na-camara-dos-deputados-1.3029694", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Por que a posse do cearense An\u00edbal Gomes causa pol\u00eamica na C\u00e2mara dos Deputados", "subtitle": "Com a nomea\u00e7\u00e3o de Mauro Filho para comandar a Seplag, suplente volta ao Parlamento. O ponto central da quest\u00e3o est\u00e1 no STF", "article": "Com o do deputado federal (PDT)\u00a0ao comando da Secretaria de Planejamento e Gest\u00e3o do Cear\u00e1 ( ), nesta quarta-feira (6), a vaga deixada pelo pedetista na C\u00e2mara dos Deputados passa a ser ocupada pelo suplente (DEM). A mudan\u00e7a cria uma situa\u00e7\u00e3o inusitada. Isso porque do Supremo Tribunal Federal (STF) por corrup\u00e7\u00e3o passiva e lavagem de dinheiro, com pena fixada em 13 anos de pris\u00e3o e multa de R$ 6,85 milh\u00f5es no A puni\u00e7\u00e3o\u00a0tamb\u00e9m pro\u00edbe o parlamentar de exercer qualquer cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica por 26 anos. A\u00a0decis\u00e3o da\u00a02\u00aa turma \u2013 com votos favor\u00e1veis de\u00a0C\u00e1rmen\u00a0L\u00facia, Celso de Mello e Edson Fachin \u2013\u00a0ocorreu\u00a0em\u00a09 de junho\u00a0de 2020. Contudo, , visto\u00a0que Assim, An\u00edbal pode\u00a0tomar\u00a0posse normalmente\u00a0na C\u00e2mara.  \u00c9 o que explica o advogado Fernandes Neto, presidente da Comiss\u00e3o de Direito Eleitoral da\u00a0Ordem dos Advogados do Brasil - Sec\u00e7\u00e3o Cear\u00e1 (OAB-CE). \u201cComo n\u00e3o foi transitado em\u00a0julgado, n\u00e3o houve suspens\u00e3o de direitos pol\u00edticos. S\u00f3 com isso ele seria impedido de assumir a cadeira que conquistou\u201d, explica. O especialista, no entanto, pondera. \u201cCom a condena\u00e7\u00e3o por \u00f3rg\u00e3o colegiado ele est\u00e1 ineleg\u00edvel, mas n\u00e3o podemos confundir isso com suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos, que s\u00f3 ocorre com\u00a0tr\u00e2nsito\u00a0em julgado. Assim, ele pode assumir o cargo deixado pelo Mauro Filho\u201d, afirmou o advogado. Nas \u00faltimas movimenta\u00e7\u00f5es\u00a0do processo que envolve o deputado, a Corte negou\u00a0recurso\u00a0de agravos regimentais apresentado pela defesa, que, em seguida,\u00a0apresentou embargos de declara\u00e7\u00e3o. Na pr\u00e1tica, o caso aguarda aprecia\u00e7\u00e3o do\u00a0novo\u00a0recurso. \u201cE tem ainda o recesso forense at\u00e9 fevereiro\u201d, ressalta Neto.  An\u00edbal Gomes \u00e9 o primeiro suplente da coliga\u00e7\u00e3o \"PDT, PTB, DEM, PSB, PRP e PPL\". Ele recebeu 78.930 votos nas elei\u00e7\u00f5es 2018 e, por pouco, n\u00e3o foi eleito.\u00a0O deputado\u00a0\u00e9 investigado no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava-Jato. Ele \u00e9 apontado como parte de um esquema em contratos entre empresas e a Petrobras. Conforme a den\u00fancia oferecida pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica, o pol\u00edtico teria recebido, em 2008, propina de R$ 3 milh\u00f5es como contrapartida por ter viabilizado acordo entre empresas de\u00a0praticagem\u00a0e a Petrobras, no Porto de Santos, em S\u00e3o Paulo. Ele teria oferecido ainda propina de R$ 800 mil a Paulo Roberto Costa, ent\u00e3o diretor de Abastecimento da Petrobras, a fim de facilitar a concretiza\u00e7\u00e3o do trato. No julgamento, em junho, o relator,\u00a0Edson Fachin, entendeu que o\u00a0ex-parlamentar, de fato, utilizou a influ\u00eancia pol\u00edtica em favor da manuten\u00e7\u00e3o do cargo de Paulo Roberto Costa na estatal. O\u00a0ent\u00e3o ministro\u00a0Celso de Mello e a ministra\u00a0C\u00e1rmen\u00a0L\u00facia votaram no mesmo sentido. Ficaram vencidos parcialmente os ministros Ricardo Lewandowski e Gilmar Mendes.  A cadeira de suplente a que tem direito An\u00edbal faz parte de um sistema j\u00e1 extinto no processo eleitoral brasileiro. Desde as elei\u00e7\u00f5es do ano passado, n\u00e3o h\u00e1 mais a possibilidade de coliga\u00e7\u00f5es\u00a0para disputa de cargos proporcionais, como determina a\u00a0Emenda Constitucional n\u00ba 97/2017. Em 2016, o DEM, hoje de An\u00edbal, e o PDT, de Mauro Filho, sa\u00edram aliados no pleito. Com isso, os votos dados a cada partido foram somados. Com a mudan\u00e7a nas regras, v\u00e1lida a partir do pleito municipal de 2020, os votos para cada concorrente nas elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o contabilizados apenas para a pr\u00f3pria sigla a que ele pertence. O deputado An\u00edbal Gomes foi procurado pela reportagem, mas n\u00e3o foi encontrado. \u00c0 \u00e9poca da condena\u00e7\u00e3o, . Al\u00e9m de Mauro Filho, . Em 21 de dezembro do ano passado,\u00a0Luizianne\u00a0Lins (PT) pediu licen\u00e7a para tratar de interesses particulares pelo prazo de 120 dias. Em seu lugar, assumiu a ex-deputada Gorete Pereira (PL).  J\u00e1 Roberto Pessoa (PSDB) renunciou ao cargo. Ele foi eleito prefeito de Maracana\u00fa nas elei\u00e7\u00f5es municipais de novembro de 2020. Agora, ocupa sua cadeira na Casa o deputado Danilo Forte (PSDB). ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 18:05 / 05 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/politicos-e-instituicoes-reinventam-atuacao-em-meio-a-transformacoes-digitais-1.3052267", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pol\u00edticos e institui\u00e7\u00f5es reinventam atua\u00e7\u00e3o em meio a transforma\u00e7\u00f5es digitais", "subtitle": "Plataformas e linguagens relacionadas \u00e0 internet aproximam figuras p\u00fablicas de suas bases e abrem novas possibilidades para o poder p\u00fablico. Pandemia ampliou a presen\u00e7a da tecnologia nos processos pol\u00edticos, inclusive no Cear\u00e1", "article": "Com mudan\u00e7as que atingiram as rela\u00e7\u00f5es sociais, a economia, os esportes e a sa\u00fade mundial, o ano passado marcou tamb\u00e9m transforma\u00e7\u00f5es no . Em 2020, o avan\u00e7o no mundo digital, que j\u00e1 caminhava a passos largos, acelerou em meio \u00e0 pandemia de Covid-19, segundo . Eles apontam que, se em 2018 as , em 2020, esses espa\u00e7os ganharam protagonismo, seja durante a campanha ou no cotidiano das institui\u00e7\u00f5es. A cientista pol\u00edtica , professora de Teoria Pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), aponta \u201cmarcos\u201d que indicam a adapta\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica aos novos espa\u00e7os. Segundo a cientista pol\u00edtica, era esperado que em 2020 houvesse um protagonismo maior das redes sociais na pol\u00edtica, mas, com a pandemia, o destaque foi maior. \u201c\u00c9 interessante notar que at\u00e9 nas candidaturas tradicionais, em munic\u00edpios do interior, havia perfis de campanha. Os candidatos usaram os espa\u00e7os virtuais\u201d. Consultor em marketing pol\u00edtico, Leurinbergue Lima refor\u00e7a a avalia\u00e7\u00e3o e destaca a velocidade com que isso ocorreu. \u201cFoi muito r\u00e1pido e impressionante como aproximou o pol\u00edtico de um n\u00famero maior de pessoas. Todos s\u00e3o quase que obrigados a ter redes sociais, a mostrar o que est\u00e3o fazendo, prestar contas. Antes, era dif\u00edcil ter esse tipo de acesso aos pol\u00edticos\u201d, ressalta. Em busca do eleitor Pesquisas recentes indicam que, al\u00e9m da pandemia \u2013 que limitou a circula\u00e7\u00e3o dos candidatos \u2013, a busca dos pol\u00edticos pela internet ocorre em resposta ao comportamento do eleitorado. De acordo com dados fornecidos por plataformas de m\u00eddias sociais, o impulsionamento de conte\u00fado nas redes sociais em 2018 ocupava, no Brasil, o 9\u00ba maior destino de gastos dos candidatos. Em 2020, virou o sexto maior. Ainda no ano passado, pesquisa realizada pelo Instituto Ibope, encomendada pela TV Verdes Mares, mostrou que 30% dos eleitores de Fortaleza declaravam . No levantamento, divulgado em 3 de novembro, sites e portais de not\u00edcias foram apontados por 35% dos entrevistados como fonte de informa\u00e7\u00f5es. Para\u00a0Leurinbergue Lima, o espa\u00e7o, se bem usado, traz ganhos para a popula\u00e7\u00e3o e aproxima os pol\u00edticos de suas bases.\u00a0Ele observa, ainda, que a press\u00e3o que emerge da internet influencia a postura dos representantes. \u201cA internet entra como um espa\u00e7o de debate que n\u00e3o pode ser desprezado. Gosto de olhar como um copo meio cheio, vejo como um espa\u00e7o democr\u00e1tico, onde todos se sentem \u00e0 vontade, e, a partir disso, vemos novos protagonismos que em outros modelos de constru\u00e7\u00e3o pol\u00edtica talvez n\u00e3o tivessem a mesma visibilidade\u201d, acrescenta Monalisa Torres. Novas possibilidades Decano da C\u00e2mara de Fortaleza, o vereador Carlos Mesquita (PDT) conta que viu a necessidade de \u201cse modernizar\u201d na campanha do ano passado. Aos 65 anos, e em meio \u00e0 pandemia, as redes sociais apareceram como possibilidade para o parlamentar. \u201cEmbora n\u00e3o leve muito jeito, estou sendo obrigado pela forma como a pol\u00edtica est\u00e1 se apresentando, vou ter que entender esse novo mundo\u201d, admite. \u201cFiz umas \u2018lives\u2019 que fizeram sucesso, um v\u00eddeo que postamos rendeu mais de 50 mil visualiza\u00e7\u00f5es. Eram coisas que nem queria fazer, me convenceram e fiquei feliz com o resultado. Acho que vou virar um velhinho antenado\u201d, brinca. Ele ressalta que alguns dos novos vereadores de Fortaleza t\u00eam \u201cmuita for\u00e7a na internet\u201d. \u201cMeu perfil de eleitorado \u00e9 sentar na cal\u00e7ada, fazer a\u00e7\u00e3o social em bairro\u201d, cita.  Novas caras   Exercendo o primeiro mandato parlamentar, o vereador Gabriel Aguiar (Psol) reconhece o alcance que as m\u00eddias sociais d\u00e3o ao mandato. Depois de eleito, ele aponta que o espa\u00e7o continua sendo a principal plataforma de comunica\u00e7\u00e3o com a popula\u00e7\u00e3o. \u201cSem d\u00favidas, as redes sociais s\u00e3o uma plataforma de democratiza\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o no mandato\u201d, reconhece. Nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es municipais, a disputa pela Prefeitura de Fortaleza ganhou destaque no Pa\u00eds pelos investimentos em propaganda nos espa\u00e7os digitais. Tr\u00eas candidatos da Capital lideraram o ranking nacional de gastos com impulsionamento de conte\u00fado nas redes sociais. Ap\u00f3s o primeiro turno, Jos\u00e9 Sarto (PDT), Capit\u00e3o Wagner (Pros) e C\u00e9lio Studart (PV) eram os \u00fanicos candidatos do Brasil com investimentos superiores a meio milh\u00e3o de reais nas plataformas virtuais. \u00c0 \u00e9poca, Wagner liderava, com R$ 748 mil. Sarto vinha em seguida, com R$ 630 mil. J\u00e1 C\u00e9lio Studart (PT) tinha gastado R$ 563 mil. Do digital para o tradicional Para a cientista pol\u00edtica Monalisa Torres, outra evid\u00eancia da for\u00e7a da transforma\u00e7\u00e3o digital na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o foi a influ\u00eancia sobre outras m\u00eddias. \u201cSe olharmos o formato mais tradicional de campanha, o hor\u00e1rio gratuito de propaganda eleitoral (na televis\u00e3o), tivemos pe\u00e7as em que o roteiro era muito semelhante \u00e0 linguagem da internet, foi algo que contaminou positivamente um expediente que sempre foi muito tradicional\u201d.   A analista ressalta tamb\u00e9m as mudan\u00e7as que a pandemia acelerou n\u00e3o s\u00f3 nas disputas eleitorais, mas tamb\u00e9m no funcionamento das institui\u00e7\u00f5es. A influ\u00eancia da pandemia Medidas\u00a0do tipo foram\u00a0adotadas\u00a0diante da primeira onda de Covid-19 no Pa\u00eds. Em 25 de mar\u00e7o de 2020, a\u00a0C\u00e2mara dos Deputados fez a sua\u00a0primeira sess\u00e3o virtual de\u00a0vota\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m dos impactos\u00a0sanit\u00e1rios, a medida trouxebenef\u00edcios financeiros. O Di\u00e1rio do Nordeste mostrou em janeiro deste ano que os deputados\u00a0federais do Cear\u00e1 ao longo do ano anterior. Parlamentares apontaram, \u00e0\u00a0\u00e9poca, a possibilidade de\u00a0trabalhar remoto ou em formato h\u00edbrido como respons\u00e1vel pela\u00a0redu\u00e7\u00e3o de gastos. Alguns\u00a0defendem que a medida vire\u00a0permanente na Casa Federal. Um dos defensores da mudan\u00e7a \u00e9 o l\u00edder da bancada, o deputado\u00a0Genecias\u00a0Noronha (SD).   No Cear\u00e1, durante a pandemia, servidores p\u00fablicos federais, estaduais e municipais do Executivo, do Legislativo e do Judici\u00e1rio tamb\u00e9m adotaram trabalho remoto. No caso do Legislativo estadual, a Assembleia foi a primeira no Pa\u00eds a realizar uma sess\u00e3o virtual, em 19 de mar\u00e7o do ano passado, e pioneira no desenvolvimento de ferramenta pr\u00f3pria para viabilizar vota\u00e7\u00f5es secretas remotas. Na \u00faltima quinta-feira (25), o\u00a0presidente da Assembleia, que n\u00e3o descarta a retomada das atividades exclusivamente\u00a0remotas. A medida j\u00e1 foi aplicada pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1, que decidiu prorrogar o trabalho\u00a0remoto obrigat\u00f3rio no Poder\u00a0Judici\u00e1rio at\u00e9 o dia 31 de maio. Tecnologia atrelada a uma cobertura pol\u00edtica multiplataforma Enquanto pol\u00edticos se adaptam \u00e0 realidade digital, o jornalismo especializado na \u00e1rea tamb\u00e9m explora outras plataformas para acompanhar o cotidiano dos poderes. No \u00faltimo dia 18 de fevereiro, o , empresa do Grupo Edson Queiroz, lan\u00e7ou que v\u00e3o compor o portf\u00f3lio de conte\u00fado e m\u00eddia.Na \u00e1rea de pol\u00edtica, o destaque ficou por conta do , espa\u00e7o multiplataforma que acompanha as \u00faltimas informa\u00e7\u00f5es e os bastidores da pol\u00edtica.   Discuss\u00f5es mais aprofundadas e anal\u00edticas s\u00e3o levadas para o podcast PontoPoder Cafezinho, que traz ainda coment\u00e1rios sobre repercuss\u00f5es das elei\u00e7\u00f5es, decis\u00f5es do Legislativo e bastidores do dia a dia pol\u00edtico encapsulados em poucos minutos de programa. Durante as \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es, a cobertura especializada chegou tamb\u00e9m \u00e0 TV Di\u00e1rio, com o . O programa, al\u00e9m de acompanhar a agenda dos\u00a0candidatos, trouxe\u00a0quadros para informar aos eleitores sobre as fun\u00e7\u00f5es dos agentes p\u00fablicos, explicou como funciona o sistema eleitoral, prezando por uma linguagem din\u00e2mica, \u00e1gil e segura. Com transmiss\u00e3o simult\u00e2nea na TV Di\u00e1rio, no e nas plataformas digitais do Di\u00e1rio do Nordeste, o jornal\u00edstico deve voltar ao ar neste ano. \u201cNo momento em que o mundo faz essa migra\u00e7\u00e3o de tecnologias, o jornalismo pol\u00edtico est\u00e1 inserido neste processo. N\u00f3s, no Di\u00e1rio do Nordeste, j\u00e1 estamos h\u00e1 um tempo experimentando novas ferramentas e o bom exemplo disso \u00e9 o PontoPoder, um produto multiplataforma, com uma linguagem que aproxima o campo da pol\u00edtica do leitor, do espectador, do ouvinte\u201d, destaca In\u00e1cio Aguiar, editor de Pol\u00edtica do Sistema Verdes Mares. O diretor Comercial e Marketing do Sistema Verdes Mares, Erick Pican\u00e7o, ressalta que a cobertura do PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es, em 2020, teve como foco a presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os para o eleitor. \u201cAgora, seguimos como uma plataforma de acompanhamento da gest\u00e3o, de todos os tr\u00eas poderes, e com uma vis\u00e3o mais anal\u00edtica\u201d, afirma. A ideia, completa ele, \u00e9 ampliar a abrang\u00eancia de cobertura para outros estados, \u201csempre com a perspectiva de fazer o acompanhamento pol\u00edtico, buscar especificidades, um servi\u00e7o para a sociedade\u201d. ", "author": "Igor Cavalcante/Alessandra Castro", "date": " 20:00 / 27 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/por-que-a-constituinte-do-chile-1-no-mundo-com-paridade-de-genero-pode-ser-exemplo-para-o-brasil-1.3090958", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Por que a Constituinte do Chile, 1\u00aa no mundo com paridade de g\u00eanero, pode ser exemplo para o Brasil", "subtitle": "A terceira reportagem da s\u00e9rie \"Por mais mulheres\" mostra como elas conseguiram um espa\u00e7o hist\u00f3rico na pol\u00edtica do pa\u00eds", "article": "Ao longo dos pr\u00f3ximos meses, chilenos e chilenas ir\u00e3o acompanhar a escrita da nova do Pa\u00eds, que substituir\u00e1 a atual Carta Magna, do per\u00edodo da ditadura militar. A elabora\u00e7\u00e3o conta com elemento hist\u00f3rico: esta \u00e9 a primeira vez que uma Constituinte tem e reserva de assentos para a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena. A conquista de espa\u00e7o pelas mulheres, que resulta de e de processos legislativos, pode ser vista como exemplo para o Brasil, que ainda tem baixa representa\u00e7\u00e3o feminina na pol\u00edtica.  Leia a s\u00e9rie completa A decis\u00e3o de elaborar uma nova Constitui\u00e7\u00e3o ocorreu ap\u00f3s dois anos de intensas manifesta\u00e7\u00f5es contra o governo do presidente e as pautas defendidas por ele. Plebiscito realizado em outubro de 2020 decidiu por uma nova reda\u00e7\u00e3o da Carta Magna e, nos dias 15 e 16 de maio, os chilenos escolheram os constituintes respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o. Quem acompanhou a escolha compreende o resultado como reflexo de uma s\u00e9rie de acontecimentos. A cearense , gerente comercial que vive no Chile desde 2017, lembra que nunca viu nada semelhante aos protestos realizados em 2019. Moradora de Santiago, a cearense trabalhava no centro da capital chilena no per\u00edodo das manifesta\u00e7\u00f5es. Com a necessidade de fechar os acessos nas vias principais, o expediente acabava mais cedo, o que possibilitou a participa\u00e7\u00e3o dela em algumas manifesta\u00e7\u00f5es. \"A diversidade era muito grande, muitos jovens\", conta.   Al\u00e9m da presen\u00e7a da juventude, o impacto de nos atos tamb\u00e9m \u00e9 citado pela cearense. Para ela, uma das manifesta\u00e7\u00f5es mais impactantes foi a do dia 8 de mar\u00e7o de 2020, Dia da Mulher. \u201cNunca vi tanta gente na rua, tanta mulher na rua. E \u00e9 muito interessante como foram se disseminando determinadas palavras de ordem, determinadas ideias\u201d, recorda. A mudan\u00e7a continua sendo constru\u00edda com a mobiliza\u00e7\u00e3o de atores pol\u00edticos que h\u00e1 tempos buscavam protagonismo nos espa\u00e7os de poder. Prova disso \u00e9 a maioria de mulheres eleitas para a Assembleia Constituinte: 81 candidatas no total. Os homens, por sua vez, foram a minoria dos eleitos, com 74 representantes. O n\u00famero reflete uma participa\u00e7\u00e3o feminina que iniciou ainda nas candidaturas: 699 mulheres e 674 homens foram candidatos \u00e0 Assembleia Constituinte chilena. A diferen\u00e7a, no entanto, teve que ser corrigida com base em norma que garante que uma Constitui\u00e7\u00e3o parit\u00e1ria deve ter, no m\u00e1ximo, 55% de cadeiras ocupadas por pessoas de um \u00fanico g\u00eanero. Ao final, dos 155 constituintes chilenos, as mulheres ser\u00e3o 77 e os homens, 78 \u2013 tornando o Chile o primeiro pa\u00eds no mundo a ter uma Constitui\u00e7\u00e3o escrita por homens e mulheres em igual propor\u00e7\u00e3o. \u201cEssa \u00e9 uma conquista dos movimentos sociais, e o feminismo \u00e9 um deles. A gente precisa destacar a mobiliza\u00e7\u00e3o em rede (que aconteceu no Chile): movimento feminista, movimento ind\u00edgena, entre outros, uniram-se para transformar suas lutas em pol\u00edticas p\u00fablicas. \u00c9 muito importante porque, agora, as mulheres podem decidir o destino da sua sociedade\u201d, diz Celecina Veras, pesquisadora do da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC).   Rebeca Magalh\u00e3es complementa tal percep\u00e7\u00e3o por meio das viv\u00eancias no pa\u00eds. Para ela, o aumento na elei\u00e7\u00e3o de mulheres reflete uma nova gera\u00e7\u00e3o de chilenos e chilenas desejando mudan\u00e7as. \"A equidade veio como consequ\u00eancia, porque grande parte dos manifestantes era jovem, ent\u00e3o a mentalidade \u00e9 bem diferente. Essa galera indo votar muda muita coisa\", aponta. \"O Chile ainda carrega muita coisa da ditadura, porque ainda \u00e9 muito recente. Mas os jovens est\u00e3o indo para a rua e insistindo muito para mudar\". Al\u00e9m da paridade de g\u00eanero, 17 lugares da Assembleia Constituinte foram reservados aos \u00edndios, que comp\u00f5em 12,8% da popula\u00e7\u00e3o chilena. Pela primeira vez, uma Constitui\u00e7\u00e3o vai reconhecer a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena do Pa\u00eds. Enquanto no Chile o \u00faltimo pleito representou uma vit\u00f3ria do movimento feminista em busca do aumento da representatividade feminina na pol\u00edtica institucional, no Brasil esse tipo de reviravolta ainda parece longe de ser alcan\u00e7ada. Os dois pa\u00edses t\u00eam dados semelhantes de igualdade de g\u00eanero na pol\u00edtica \u2013 sendo duas das mais baixas da Am\u00e9rica Latina. Isso porque nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, apesar do aumento de mulheres eleitas ao Congresso Nacional brasileiro, elas passaram a representar apenas 15% da C\u00e2mara dos Deputados e 13% do Senado Federal. J\u00e1 nas c\u00e2maras municipais, ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es de 2020, apenas 16% das cadeiras foram ocupadas por mulheres. Este \u00e9 um dos indicadores reunidos por levantamento realizado pelo (PNUD) e pela ONU Mulheres sobre direitos pol\u00edticos das mulheres. Segundo o documento, o Pa\u00eds est\u00e1 entre os piores indicadores da Am\u00e9rica Latina no que diz respeito aos direitos pol\u00edticos das mulheres e \u00e0 paridade de g\u00eanero na pol\u00edtica. Pela an\u00e1lise dos indicadores, o Brasil atingiu 39,5, acima apenas de Chile e Panam\u00e1. Os pa\u00edses que alcan\u00e7aram os maiores \u00edndices foram M\u00e9xico (66,2), Bol\u00edvia (64) e Peru (60,1). Por outro lado, um dos melhores resultados brasileiros \u00e9 quanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o das mulheres nas elei\u00e7\u00f5es. Elas correspondem a 52,5% das eleitoras. A legisla\u00e7\u00e3o brasileira tamb\u00e9m exige cota de g\u00eanero de 30% de candidatas nas chapas proporcionais \u2013 uma obriga\u00e7\u00e3o que partidos ainda tentam burlar por meio de candidaturas fict\u00edcias. No Chile, outubro de 2019 inaugurou um novo momento na hist\u00f3ria recente do Pa\u00eds. Al\u00e9m de ajudarem a encorpar a mobiliza\u00e7\u00e3o nacional pela defesa de reformas sociais, as mulheres pautaram discuss\u00f5es no Legislativo em prol de lutas feministas. Agora, as chilenas podem ver, nos pr\u00f3ximos meses, temas como rela\u00e7\u00f5es de trabalho, reconhecimento dos povos origin\u00e1rios e o pr\u00f3prio funcionamento da pol\u00edtica institucional serem discutidos tamb\u00e9m sob o vi\u00e9s de g\u00eanero em escala macro.   O clamor popular reflete tamb\u00e9m outras desigualdades no pa\u00eds. O Chile \u00e9 a mais desigual das na\u00e7\u00f5es-membros da Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f4mico (OCDE). O coeficiente Gini, que indica o n\u00edvel de desigualdade de renda em um pa\u00eds, foi de 0,51, em 2015, sendo o \u00edndice m\u00e1ximo igual a 1. A m\u00e9dia dos pa\u00edses da OCDE \u00e9 de 0,32. Tem\u00e1ticas como o sistema de pens\u00f5es e aposentadorias e o investimento p\u00fablico em sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m foram pautados nos protestos contra Pi\u00f1era. \u201cO caso do Chile \u00e9 emblem\u00e1tico porque l\u00e1 eles t\u00eam a Constitui\u00e7\u00e3o do (Augusto) Pinochet, da ditadura. L\u00e1, os militares continuaram com alguns privil\u00e9gios no come\u00e7o da transi\u00e7\u00e3o (democr\u00e1tica) que nos outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina n\u00e3o aconteciam. Por exemplo, o Pinochet foi senador vital\u00edcio, ele mesmo se atribui esse cargo. At\u00e9 hoje, parte da receita da exporta\u00e7\u00e3o do cobre vai para as For\u00e7as Armadas\u201d, explica Gilberto Bercovici, professor de Direito Econ\u00f4mico e Economia Pol\u00edtica da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:00 / 28 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/poucas-filas-sujeira-nas-ruas-e-forte-calor-marcam-inicio-da-eleicao-em-iguatu-1.3011346", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Poucas filas, sujeira nas ruas e forte calor marcam in\u00edcio da elei\u00e7\u00e3o em Iguatu", "subtitle": "Os idosos foram maioria nas zonas eleitorais neste in\u00edcio de elei\u00e7\u00e3o na principal cidade do Centro-Sul cearense", "article": "As primeiras horas de vota\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Iguatu, principal cidade da regi\u00e3o Centro-Sul do Estado, transcorreu em tranquilidade, sem grandes filas para os idosos que foram maioria nas se\u00e7\u00f5es eleitorais neste in\u00edcio de pleito.   A aposentada\u00a0Maria\u00a0Deumar\u00a0Ara\u00fajo,\u00a0de\u00a075\u00a0anos, foi uma das que fizeram quest\u00e3o de exercer a cidadania na elei\u00e7\u00e3o 2020.\u00a0Ela, no entanto, reclamou do forte calor e\u00a0da \u201cpouca estrutura\u201d no local de vota\u00e7\u00e3o.   Selma Alves de Melo foi outra que criticou a \u201caus\u00eancia de\u00a0espa\u00e7os com sombra\u201d no escrit\u00f3rio da\u00a0Ematerce. Mesmo assim, \u201cn\u00e3o poderia deixar de votar\u201d, disse. A tamb\u00e9m aposentada\u00a0Maria Iris Pereira de Queiroz, de 69 anos,\u00a0foi uma das primeiras a votar na escola Jo\u00e3o Paulino, em Iguatu.   \u201cA vota\u00e7\u00e3o foi bem r\u00e1pida e tudo estava bem higienizado\u201d, disse. Ela ressaltou a import\u00e2ncia do voto e disse esperar que o gestor eleito \u201ctraga seguran\u00e7a para todos\u201d. J\u00e1 a jovem\u00a0Welyfa\u00a0Cristiny\u00a0Duarte de Alencar, de 17 anos, fez, neste ano, sua primeira participa\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es. \u201cA gente fica um pouco apreensiva por ser a primeira vez. Mas deu tudo certo, foi bem r\u00e1pido\u201d, relatou. Para ela, \u201co voto \u00e9 chance de mudar o Pa\u00eds, de termos um futuro melhor\u201d.    O ponto negativo no in\u00edcio da manh\u00e3 deste domingo (15), em Iguatu, foi a grande quantidade de lixo nos locais de vota\u00e7\u00e3o.\u00a0Diversas ruas amanheceram com santinhos jogados\u00a0pelo ch\u00e3o. O gari\u00a0Ant\u00f4nio Ferreira da Silva conta que \"teve que acordar cedo para trabalhar\". \"Muita sujeira, o trabalho est\u00e1 pesado\", diz.   Ant\u00f4nio avalia a sujeira \"como falta de respeito e educa\u00e7\u00e3o por parte dos candidatos\" e disse que n\u00e3o \"votaria em algu\u00e9m que suja a cidade\". Durante toda a manh\u00e3 deste domingo, viaturas da Pol\u00edcia Militar e do Departamento Municipal de Tr\u00e2nsito (Demutran) realizaram rondas pela cidade.N\u00e3o houve, at\u00e9 agora, nenhum registro de crime eleitoral no Munic\u00edpio.    ", "author": "Andr\u00e9 Costa, Hon\u00f3rio Barbosa, Wandenberg Belem", "date": " 11:30 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/por-unanimidade-stf-mantem-prisao-do-deputado-daniel-silveira-psl-1.3048486", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Por unanimidade, STF mant\u00e9m pris\u00e3o do deputado Daniel Silveira (PSL)", "subtitle": "A manuten\u00e7\u00e3o da pris\u00e3o foi decidida na tarde desta quarta-feira (17)", "article": "O Supremo Tribunal Federal (STF) decidiu, nesta quarta-feira (17), por unanimidade, manter a pris\u00e3o do deputado (PSL-RJ). O (16), ap\u00f3s divulgar um v\u00eddeo com discurso de \u00f3dio contra os integrantes do STF.  Veja tamb\u00e9m A pris\u00e3o do deputado foi determinada por Alexandre de Moraes no \u00e2mbito do inqu\u00e9rito sigiloso que apura amea\u00e7as, ofensas e disparadas contra ministros do STF e seus familiares. Ap\u00f3s a decis\u00e3o, no\u00a0Instituto M\u00e9dico Legal ( ), antes de realizar exame de corpo de delito.   Ao entrar no local sem o Equipamento de Prote\u00e7\u00e3o Individual (EPI), um homem com distintivo tenta entregar o item ao deputado. Silveira respondeu que tinha \" \" de utilizar o equipamento de prote\u00e7\u00e3o. \"Aqui dentro n\u00e3o tem dispensa\", replica uma mulher. \"Olha s\u00f3, para a nossa prote\u00e7\u00e3o e para a sua, mas aqui dentro tem que usar m\u00e1scara\", segue ela. O deputado, ent\u00e3o, caminha em dire\u00e7\u00e3o a um balc\u00e3o antes de . Segundo nota da defesa de Silveira divulgada nesta quarta, \u201ca pris\u00e3o do deputado representa n\u00e3o apenas um violento ataque \u00e0 sua imunidade material, mas tamb\u00e9m ao pr\u00f3prio exerc\u00edcio do direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o e aos princ\u00edpios basilares que regem o processo penal brasileiro\u201d. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Estad\u00e3o ", "date": " 15:22 / 17 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/posse-de-novo-ministro-da-saude-so-deve-ocorrer-na-quinta-em-razao-de-busca-de-cargo-para-pazuello-1.3063518", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Posse de novo ministro da Sa\u00fade s\u00f3 deve ocorrer na quinta em raz\u00e3o de busca de cargo para Pazuello", "subtitle": "Caso o atual ministro perca o status de titular de uma Pasta federal, inqu\u00e9rito contra ele no STF pode ir \u00e0 primeira inst\u00e2ncia", "article": "Apesar de a pandemia de Covid-19 estar em seu pior momento no Brasil, o cardiologista e empossado como ministro da Sa\u00fade na quinta-feira (25), (sem partido) como sucessor do general Eduardo Pazuello na lideran\u00e7a da Pasta. A cerim\u00f4nia ocorreria na quinta-feira passada (18), mas j\u00e1 : primeiro para esta ter\u00e7a (23) e, depois, para quinta. O ato, contudo, depende da resolu\u00e7\u00e3o de dois problemas. da qual ele ainda consta no site da Receita Federal como s\u00f3cio-administrador. O m\u00e9dico, segundo pessoas pr\u00f3ximas, passou o fim de semana tentando resolver o assunto. Como servidor p\u00fablico, ele \u00e9\u00a0proibido participar de ger\u00eancia ou administra\u00e7\u00e3o de sociedade privada, atendendo \u00e0\u00a0lei 8.112, de 1990.  Veja mais sobre Marcelo Queiroga Al\u00e9m disso, o ainda n\u00e3o conseguiu definir onde deixar\u00e1 o ministro Pazuello, quando ele deixar o comando da Sa\u00fade. Bolsonaro j\u00e1 discutia um cargo no Executivo como para o general no dia seguinte \u00e0 escolha de Queiroga. Pazuello se mostrou fiel ao presidente at\u00e9 o momento em que o Governo Federal n\u00e3o conseguiu mais suportar a press\u00e3o por uma troca no comando da Pasta, em meio a um de Unidades de Terapia Intensiva (UTIs) e vacinas contra o novo coronav\u00edrus. A cria\u00e7\u00e3o do , voltado para o desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o, \u00e9 um das possibilidades aventadas. A Pasta , atualmente comandada pelo vice-presidente , cuja rela\u00e7\u00e3o com Bolsonaro est\u00e1 desgastada. O novo Minist\u00e9rio teria sob seu guarda-chuva estruturas como a Superintend\u00eancia Desenvolvimento Amaz\u00f4nia (Sudam), a Superintend\u00eancia da Zona Franca de Manaus (Suframa)\u00a0e o Banco da Amaz\u00f4nia (Basa). A cria\u00e7\u00e3o de uma nova Pasta, no entanto, esbarra em resist\u00eancias internas e das For\u00e7as Armadas. Reservadamente, aliados do presidente argumentam que a de Bolsonaro de enxugar a estrutura governamental. Al\u00e9m disso, a manobra\u00e9 avaliada por alguns como possibilidade de dar espa\u00e7o para pressionarem o presidente por mais espa\u00e7o no governo. Integrantes do grupo liderado pelo presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), j\u00e1 se disseram descontentes por Bolsonaro ter preterido\u00a0indica\u00e7\u00f5es para o comando do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O , por outro lado, \u00e9 por se manter um general da ativa no primeiro escal\u00e3o do governo, uma vez que Pazuello j\u00e1 causou desgaste \u00e0 imagem das For\u00e7as Armadas devido \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no enfrentamento da pandemia de Covid-19. Bolsonaro ventilou outra hip\u00f3tese: entregar a Pazuello a (SAE), dando a ela o status de Minist\u00e9rio. Sem esse status atualmente, a Secretaria est\u00e1 sob comando do almirante , que recentemente tamb\u00e9m passou a acumular a Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social (Secom). Se Pazuello perder o status de ministro, ele ficar\u00e1 sem foro especial. Assim, o inqu\u00e9rito contra ele, em curso no Supremo Tribunal Federal (STF), pode ser remetido \u00e0 primeira inst\u00e2ncia. O inqu\u00e9rito contra ele foi aberto pelo ministro Ricardo Lewandowski, do STF, ap\u00f3s para apurar omiss\u00e3o do ministro em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 no come\u00e7o de janeiro deste ano. Bolsonaro e Pazuello conversaram nesta segunda-feira, mas, segundo auxiliares do presidente, .  Leia tamb\u00e9m ", "author": "Daniel Carvalho, Ricardo Della Coletta e Nat\u00e1lia Cancian/Folhapress", "date": " 17:15 / 22 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pprocuradores-da-lava-jato-pedem-anulacao-da-suspeicao-de-moro-ao-stf-1.3069297", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Procuradores da Lava Jato pedem anula\u00e7\u00e3o da suspei\u00e7\u00e3o de Moro ao STF", "subtitle": "Tese defende que suspei\u00e7\u00e3o de Moro n\u00e3o poderia ter sido julgada antes da decis\u00e3o de Fachin ser apreciada em plen\u00e1rio", "article": "Sete procuradores da enviaram, nesta segunda (5), um documento no qual defendem a do ex-juiz Sergio Moro\u00a0aos 11 ministros do Supremo Tribunal Federal (STF). O pedido considera a quest\u00e3o o se o plen\u00e1rio da Corte referendar a decis\u00e3o de Edson Fachin, que reconheceu a incompet\u00eancia da Vara de Curitiba e do ex-presidente Lula. A pe\u00e7a \u00e9 um \" \", tipo de instrumento jur\u00eddico que exp\u00f5e argumentos aos ministros buscando influenciar a decis\u00e3o deles. No texto, a tese estabelecida \u00e9 a de que a suspei\u00e7\u00e3o de Moro n\u00e3o poderia ter sido julgada pela Segunda Turma do STF, no dia 23 de mar\u00e7o, antes que a decis\u00e3o de Fachin fosse apreciada pelo plen\u00e1rio da Corte. \"Uma vez confirmada (se confirmada) a incompet\u00eancia do ju\u00edzo da Vara de Curitiba, entende-se que ficar\u00e1 prejudicada a quest\u00e3o relativa \u00e0 suspei\u00e7\u00e3o do ju\u00edzo\", diz o memorial, assinado pelos advogados Marcelo Knopfelmacher e Felipe Locke Cavalcanti. Eles representam os procuradores Deltan Dallagnol, Janu\u00e1rio Paludo, Laura Tessler, Orlando Martello, J\u00falio Carlos Noronha, Paulo Roberto Carvalho e Athayde Costa.  Veja tamb\u00e9m Fachin, que \u00e9 relator da Lava Jato,\u00a0aceitou, em , o argumento da defesa de Lula de que o foro para suas a\u00e7\u00f5es na Lava Jato n\u00e3o \u00e9 Curitiba. O ministro, depois de recurso da Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (PGR), remeteu sua decis\u00e3o para o plen\u00e1rio do STF. O presidente da corte, Luiz Fux, marcou o julgamento para 14 de abril. Conforme os advogados dos procuradores, a decis\u00e3o de Fachin quanto ao foro resulta na relativo \u00e0 suspei\u00e7\u00e3o de Moro \u2014 ou seja, na pr\u00e1tica, n\u00e3o teria validade. Ainda segundo o texto dos procuradores, se o plen\u00e1rio do STF referendar a decis\u00e3o de Fachin, o processo de Lula retornar\u00e1 \u00e0 apresentada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Nesse caso, o magistrado de primeiro grau decidir\u00e1 se aproveita ou n\u00e3o os atos instrut\u00f3rios do processo. Ap\u00f3s a decis\u00e3o de Fachin, foram remetidos \u00e0 Justi\u00e7a Federal de Bras\u00edlia, referentes ao tr\u00edplex, reformas no s\u00edtio de Atibaia usado pelo ex-presidente e compra de im\u00f3vel para o Instituto Lula pela Odebrecht. Ainda n\u00e3o est\u00e1 claro se os autos dos processos poder\u00e3o ser aproveitados pelos novos magistrados, ou se ter\u00e3o de ser anulados, como diz a defesa do ex-presidente. ", "author": "F\u00e1bio Zanini/Folhapress", "date": " 15:49 / 05 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeita-de-ocara-nomeia-marido-e-irmao-como-secretarios-e-mpce-recomenda-exoneracao-1.3041339", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeita de Ocara nomeia marido e irm\u00e3o como secret\u00e1rios, e MPCE recomenda exonera\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Orienta\u00e7\u00e3o \u00e9 motivada pelo parentesco e pela aus\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dos dois gestores, o que se configura nepotismo, de acordo com a institui\u00e7\u00e3o", "article": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 recomendou, nesta segunda-feira (1\u00ba), \u00e0 prefeita de Ocara, Am\u00e1lia Lopes de Sousa, que dois secret\u00e1rios do munic\u00edpio. Segundo o \u00f3rg\u00e3o, os gestores s\u00e3o marido e irm\u00e3o da chefe do Executivo municipal, e n\u00e3o t\u00eam para exercerem os cargos, o que configura . A reportagem do tentou contato pelos n\u00fameros contidos no registro de candidatura da prefeita de Ocara, mas as chamadas n\u00e3o foram atendidas. De acordo com a Promotoria de Justi\u00e7a do munic\u00edpio, ficou constatado que o atual secret\u00e1rio de Governo da cidade, Almir Pereira de Souza, marido da prefeita, n\u00e3o tem nenhum ou na \u00e1rea de ou mat\u00e9ria afim. Conforme a institui\u00e7\u00e3o, o atual titular da Secretaria de Infraestrutura e Desenvolvimento Urbano de Ocara, Francisco M\u00e1rcio Moreira Lopes, irm\u00e3o da prefeita, tamb\u00e9m n\u00e3o tem nenhum ou em mat\u00e9ria que envolva os temas debatidos na pasta. De acordo com a recomenda\u00e7\u00e3o, de autoria do promotor de Justi\u00e7a Ant\u00f4nio Forte, a prefeita tem at\u00e9 dez dias para informar ao MPCE se ou n\u00e3o o pedido, sob pena, em caso de , de ajuizamento de A\u00e7\u00e3o Civil P\u00fablica (ACP) contra a gestora por ato de . \"Com base no exposto, temos como desatendido um dos requisitos de validade dos atos administrativos de nomea\u00e7\u00e3o dos secret\u00e1rios: a necess\u00e1ria finalidade de persegui\u00e7\u00e3o da melhor escolha para o interesse p\u00fablico\", ressalta o documento, refor\u00e7ando que a aus\u00eancia dessa finalidade os da impessoalidade, moralidade e, principalmente, da efici\u00eancia. Na recomenda\u00e7\u00e3o, a Promotoria de Justi\u00e7a de Ocara ainda sugere que a prefeita se de c\u00f4njuge, companheiro ou parente em linha reta, colateral ou por afinidade, at\u00e9 o terceiro grau, para cargo de dire\u00e7\u00e3o, chefia ou assessoramento, para o exerc\u00edcio de cargo em comiss\u00e3o ou de confian\u00e7a ou, ainda, de fun\u00e7\u00e3o gratificada na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta. A nomea\u00e7\u00e3o de parentes para cargos de confian\u00e7a, informou o MPCE, pode acarretar para o interesse p\u00fablico quando ocorrem tr\u00eas fen\u00f4menos indesejados, como: ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:11 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pragmatico-psd-no-ceara-reforca-estrategias-para-manter-forca-em-2022-1.3099934", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Pragm\u00e1tico, PSD no Cear\u00e1 refor\u00e7a estrat\u00e9gias para manter for\u00e7a em 2022", "subtitle": "A menos de um ano e meio para as elei\u00e7\u00f5es, partido liderado pelo ex-governador Domingos Filho tem quase 30 prefeituras", "article": "Quase comandadas no Cear\u00e1, um dos seus principais nomes escolhidos como do ano passado e uma confort\u00e1vel posi\u00e7\u00e3o de aliado dos governantes de plant\u00e3o: Jair Bolsonaro, no plano federal, e Camilo Santana, no Estado. Este \u00e9 o PSD que, com tudo isso, se apronta para o jogo eleitoral de 2022 com t\u00e1tica ofensiva. Comandado pelo ex-vice-governador (PSD), o partido, um dos \u00edcones do \"centr\u00e3o\", conhecido nacionalmente, aparece como uma das legendas de maior peso no resultado do pleito do pr\u00f3ximo ano. O destino do grupo, no entanto, \u00e9 incerto, apontam analistas pol\u00edticos. A \u00faltima vez em que o grupo pol\u00edtico de Domingos \u2013 que tem ainda seu filho, o deputado federal Domingos Neto (PSD), e sua esposa, a prefeita de Tau\u00e1, Patr\u00edcia Aguiar (PSD) \u2013 n\u00e3o compunha o arco governista, no passado recente, foi em 2016, quando . \u00c0 \u00e9poca, uma disputa pela presid\u00eancia da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 (AL-CE) foi o estopim para o rompimento das rela\u00e7\u00f5es.  leia tamb\u00e9m No epis\u00f3dio, os ex-governadores Cid e Ciro Gomes (PDT) apoiavam a reelei\u00e7\u00e3o do deputado Zezinho Albuquerque (PDT), enquanto Domingos Filho apoiava S\u00e9rgio Aguiar (PDT). No fim da queda de bra\u00e7os, Albuquerque saiu vencedor. \u00c0 \u00e9poca, para desgastar ainda mais as rela\u00e7\u00f5es, a Assembleia aprovou e o governador Camilo Santana (PT) sancionou a , \u00f3rg\u00e3o presidido por Domingos Filho. O PSD hoje \u201cNaquele momento, o grupo estava inflado com o poder, ent\u00e3o houve esse rompimento, mas foi um passo al\u00e9m do que eles poderiam alcan\u00e7ar, tanto que refizeram a alian\u00e7a\u201d, relembra o cientista pol\u00edtico Raulino Pessoa J\u00fanior, professor da Universidade Regional do Cariri (Urca). Desde ent\u00e3o, o grupo liderado pelo ex-presidente do TCM caminha junto aos governistas, mas mant\u00e9m certa autonomia, conforme aponta o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, que tamb\u00e9m \u00e9 professor universit\u00e1rio e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC). \u201cEsse grupo se faz de forma independente do governo, mas sempre mantendo uma rela\u00e7\u00e3o de proximidade. Isso porque eles t\u00eam uma influ\u00eancia grande sobre muitos prefeitos do Interior, e esses prefeitos dependem de uma boa rela\u00e7\u00e3o com o Governo do Estado. Estamos falando de munic\u00edpios pobres, que precisam de repasses estaduais\u201d, explica Monte. Poder no Interior Um exemplo dessa for\u00e7a do grupo pessedista nos munic\u00edpios do interior ocorreu no ano passado. Na disputa eleitoral de 2020, a sigla conseguiu eleger 27 prefeitos no Cear\u00e1, sendo a segunda com mais representantes nas prefeituras, ficando atr\u00e1s apenas do PDT, com 66. A legenda superou inclusive o MDB, que em 2016 estava em segundo lugar. Diante de uma disputa estadual que se aproxima, ter essa capilaridade nos munic\u00edpios pode ter peso, apontam especialistas. \u201cEles conseguiram eleger muitos prefeitos, e o Domingos Neto tem uma articula\u00e7\u00e3o muito boa com eles, \u00e9 muito h\u00e1bil em manter essas alian\u00e7as. Com isso, eles v\u00e3o se fortalecendo no Interior\u201d, afirma Raulino.  No \u00faltimo dia 10 de junho, em aceno a esses aliados, o deputado federal promoveu um evento para para 22 dos 27 prefeitos eleitos pelo PSD no Cear\u00e1. A destina\u00e7\u00e3o dos equipamentos partiu da indica\u00e7\u00e3o feita pelo parlamentar de R$ 60 milh\u00f5es \u00e0 Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba (Codevasf) para a compra dos equipamentos enquanto relator do Or\u00e7amento da Uni\u00e3o 2020. Alian\u00e7as pragm\u00e1ticas Os recursos para esse afago aos aliados, conforme explicou ao , sa\u00edram das chamadas \u201cemendas de relator\u201d, instrumento que d\u00e1 ao parlamentar que relata o Or\u00e7amento autonomia para indicar o destino de vultosa quantia em investimentos. Ao todo, s\u00f3 em 2020, esse dispositivo foi respons\u00e1vel por definir a aplica\u00e7\u00e3o de R$ 20 bilh\u00f5es do or\u00e7amento. Como o deputado cearense foi o relator do Or\u00e7amento daquele ano, ele teve autonomia de remanejar esses recursos e negociar com outros parlamentares onde seriam aplicados.  Poucos dias depois, na ter\u00e7a-feira (15), o deputado federal esteve em reuni\u00e3o com o governador Camilo Santana. Al\u00e9m do parlamentar, estavam no encontro Patr\u00edcia Aguiar, Domingos Filho e a m\u00e9dica geriatra Gabriella Aguiar, filha do casal. Conforme publicaram nas redes sociais, a reuni\u00e3o foi para debater \u201ca\u00e7\u00f5es e projetos para o desenvolvimento do Cear\u00e1\u201d. \u201cRadicalmente de centro\u201d Os dois epis\u00f3dios, separados por menos de uma semana, evidenciam outra caracter\u00edstica do grupo pol\u00edtico liderado por Domingos Filho: o pragmatismo. Mesmo sendo aliado do governador do PT no Cear\u00e1, com o PSD neutro no segundo turno em 2018, o deputado federal Domingos Neto se aproximou do governo Bolsonaro no ano seguinte. Elei\u00e7\u00f5es 2022 A um ano e quatro meses das elei\u00e7\u00f5es, Domingos Filho admite o planejamento para tentar levar a fam\u00edlia ao cargo mais alto do Executivo. As circunst\u00e2ncias para isso, entretanto, imp\u00f5em muitos obst\u00e1sculos, tendo em vista o amplo arco de alian\u00e7as governista. Conforme a , o nome de Domingos Filho n\u00e3o est\u00e1 na lista dos mais cotados pelos pedetista. O rompimento em 2016 dificultou ainda mais. \u201cEles podem fazer alian\u00e7as com qualquer um justamente por essa independ\u00eancia e pragmatismo. Acredito que tanto o Governo quanto a oposi\u00e7\u00e3o v\u00e3o disputar essa alian\u00e7a, at\u00e9 porque eles sabem como funciona a pol\u00edtica no interior, entendem as demandas dos prefeitos, e, numa disputa estadual, ganha quem tem mais apoio dos prefeitos\u201d, explica Cleyton Monte. Para Raulino Pessoa J\u00fanior, essa sinaliza\u00e7\u00e3o feita por Domingo Filho de que pretende disputar o Governo pode ser um \u201cblefe\u201d. \u201cEle anunciar isso \u00e9 uma forma de blefe para conseguir mais benesses nas negocia\u00e7\u00f5es futuras. Cogito at\u00e9 que ele realmente seja candidato no primeiro turno, mas j\u00e1 pensando nas negocia\u00e7\u00f5es de alian\u00e7as para o segundo turno\u201d, acrescenta. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 20:34 / 21 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prazo-para-justificar-falta-na-eleicao-acaba-em-janeiro-veja-os-prejuizos-para-quem-ficar-irregular-1.3031944", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prazo para justificar falta na elei\u00e7\u00e3o acaba em janeiro; veja os preju\u00edzos para quem ficar irregular", "subtitle": "Quem faltou no 1\u00ba turno tem at\u00e9 14 de janeiro para justificar aus\u00eancia no TRE. Prazo para ausentes no 2\u00ba turno se encerra dia 28", "article": "Eleitores cearenses que faltaram ao primeiro turno\u00a0das elei\u00e7\u00f5es\u00a0t\u00eam at\u00e9 o dia 14 de janeiro para justificar a aus\u00eancia junto ao Tribunal Regional Eleitoral (TRE-CE). Quem n\u00e3o votou\u00a0no segundo turno, tem o prazo at\u00e9 o dia 28. O alerta \u00e9 para as\u00a0consequ\u00eancias em caso de n\u00e3o regulariza\u00e7\u00e3o. Nas elei\u00e7\u00f5es de novembro, mais de um 1,1 milh\u00e3o de eleitores cearenses faltaram ao primeiro turno, segundo o TRE. J\u00e1 no segundo turno, realizado nas cidades de Fortaleza e Caucaia, foram mais de 456 mil absten\u00e7\u00f5es. As justificativas s\u00e3o\u00a0feitas\u00a0pelo\u00a0aplicativo E-t\u00edtulo, do Sistema Justifica, ou, excepcionalmente, do envio do Requerimento de Justificativa via postal.\u00a0O\u00a0eleitor deve declarar o motivo de sua aus\u00eancia e anexar uma\u00a0documenta\u00e7\u00e3o que comprove a sua impossibilidade de comparecer \u00e0 vota\u00e7\u00e3o. A justificativa ser\u00e1, ent\u00e3o, analisada pelo juiz da Zona Eleitoral a que pertence o eleitor e, caso deferida,\u00a0ser\u00e1 feito registro no Cadastro Eleitoral. O eleitor pode utilizar o aplicativo e-T\u00edtulo, o qual est\u00e1 dispon\u00edvel para\u00a0download\u00a0no\u00a0Google Play\u00a0e\u00a0no App Store. Para acessar o app, devem ser informados\u00a0seus dados e, ent\u00e3o, realizado o requerimento em \"Justificativa de Aus\u00eancia\", na guia \"Mais op\u00e7\u00f5es\".  Outra alternativa\u00a0\u00e9 atrav\u00e9s do (RJE) por meio do ,\u00a0dispon\u00edvel no\u00a0site do Tribunal Superior Eleitoral (TSE). Neste caso, o eleitor deve informar os seus dados pessoais, conforme o cadastro eleitoral, e preencher a justificativa. O procedimento ir\u00e1 gerar um\u00a0c\u00f3digo de protocolo para acompanhamento e o RJE ser\u00e1 transmitido \u00e0 Zona Eleitoral.\u00a0Caso surja mensagem de erro, o eleitor deve entrar em contato com a Zona Eleitoral em que for inscrito. H\u00e1 ainda a possibilidade de\u00a0preencher online o RJE ou obt\u00ea-lo ,\u00a0no site do TSE ou do TRE-CE, para\u00a0envi\u00e1-lo por via postal ao juiz da Zona Eleitoral na qual for inscrito. O Requerimento deve ser acompanhado da documenta\u00e7\u00e3o comprobat\u00f3ria da impossibilidade de comparecimento ao pleito.  obter\u00a0passaporte ou\u00a0carteira de identidade: receber vencimentos, remunera\u00e7\u00e3o, sal\u00e1rio ou proventos de fun\u00e7\u00e3o ou emprego p\u00fablico, aut\u00e1rquico ou paraestatal, bem como funda\u00e7\u00f5es governamentais, empresas, institutos e sociedades de qualquer natureza, mantidas ou subvencionadas pelo governo ou que exer\u00e7am servi\u00e7o p\u00fablico delegado, correspondentes ao segundo m\u00eas subsequente ao da elei\u00e7\u00e3o: participar de concorr\u00eancia p\u00fablica ou administrativa da Uni\u00e3o, dos estados, dos territ\u00f3rios, do Distrito Federal, dos munic\u00edpios ou das respectivas autarquias: obter empr\u00e9stimos nas autarquias, nas sociedades de economia mista, nas caixas econ\u00f4micas federais e estaduais, nos institutos e caixas de previd\u00eancia social, bem como em qualquer estabelecimento de cr\u00e9dito mantido pelo governo, ou de cuja administra\u00e7\u00e3o este participe, e com essas entidades celebrar contratos: inscrever-se em concurso ou prova para cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, e neles ser investido ou empossado: renovar matr\u00edcula em estabelecimento de ensino oficial ou fiscalizado pelo governo: praticar qualquer ato para o qual se exija quita\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o militar ou imposto de renda: obter certid\u00e3o de quita\u00e7\u00e3o eleitoral: obter qualquer documento perante reparti\u00e7\u00f5es diplom\u00e1ticas a que estiver subordinado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:22 / 11 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-afastado-marcelo-crivella-deixa-presidio-para-cumprir-prisao-domiciliar-1.3025986", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito afastado Marcelo Crivella deixa pres\u00eddio para cumprir pris\u00e3o domiciliar", "subtitle": "O prefeito afastado foi denunciado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, que o aponta como chefe de um suposto grupo criminoso que teria institu\u00eddo um esquema de cobran\u00e7a de propina na prefeitura", "article": "O prefeito afastado Marcelo Crivella (Republicanos) deixou o pres\u00eddio de Benfica, zona norte do Rio de Janeiro, na noite desta quarta-feira (23), para cumprir pris\u00e3o domiciliar.  A magistrada determinou, por exemplo, que aparelhos eletr\u00f4nicos como celulares, computadores e smart TVs fossem ser retirados da casa do prefeito afastado. Ordenou, tamb\u00e9m, que empresas de telefonia fixa e internet fossem oficiadas para cortar o sinal da resid\u00eancia.  O ministro Humberto Martins reagiu e, poucas horas depois, determinou ao TJ-RJ que Crivella fosse imediatamente transferido para a pris\u00e3o domiciliar. Ele tamb\u00e9m mandou o presidente do tribunal, Claudio Tavares, prestar informa\u00e7\u00f5es em 48 horas sobre o n\u00e3o cumprimento da decis\u00e3o que libertou Crivella da pris\u00e3o.  No despacho em que concedeu a domiciliar, Martins determinou que Crivella deveria usar tornozoleira eletr\u00f4nica e entregar seus telefones e computadores \u00e0s autoridades. Ele proibiu o prefeito afastado de manter contato com terceiros.  As medidas ter\u00e3o validade at\u00e9 posterior decis\u00e3o do relator do caso, ministro Antonio Saldanha Palheiro, ap\u00f3s o recesso do Judici\u00e1rio.  Ao conceder a pris\u00e3o domiciliar, o ministro citou o fato de Crivella pertencer a grupo de risco da Covid-19 e fez refer\u00eancia \u00e0 recomenda\u00e7\u00e3o do CNJ que orienta magistrados a evitarem pris\u00f5es preventivas para impedir a propaga\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus nos pres\u00eddios.  Al\u00e9m disso, Martins afirma que n\u00e3o est\u00e1 comprovada a necessidade de manter Crivella preso e que a jurisprud\u00eancia do STJ afirma que a pris\u00e3o preventiva s\u00f3 n\u00e3o deve ser substitu\u00edda por medidas cautelares menos graves quando se mostrar imprescind\u00edvel. Com a pris\u00e3o de Crivella, assumiu interinamente a Prefeitura do Rio o presidente da C\u00e2mara dos Vereadores, Jorge Felippe (DEM). O vice-prefeito Fernando Mac Dowell morreu em maio de 2018. Na decis\u00e3o em que fundamentou as pris\u00f5es, a desembargadora Rosa Helena Guita afirmou que Crivella pretendia colocar obst\u00e1culos \u00e0 apura\u00e7\u00e3o dos fatos.  Segundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico, durante o cumprimento de mandados de busca e apreens\u00e3o em setembro, o prefeito afastado entregou ao oficial de Justi\u00e7a o celular de outra pessoa, afirmando ser o seu.  Para justificar a pris\u00e3o, a magistrada tamb\u00e9m disse que \"o voraz apetite pelo dinheiro p\u00fablico n\u00e3o se limitou \u00e0 atual gest\u00e3o\" de Crivella, podendo se repetir em futuros cargos.  Ao requerer as pris\u00f5es, a acusa\u00e7\u00e3o lembrou que o empres\u00e1rio Rafael Alves, piv\u00f4 do suposto esquema, \u00e9 temido por colaboradores e por outros integrantes da suposta organiza\u00e7\u00e3o criminosa.  O empres\u00e1rio \u00e9 companheiro de Shanna Lopes, filha do bicheiro Waldemir Garcia, o \"Maninho\". As disputas por seu esp\u00f3lio j\u00e1 resultaram em uma s\u00e9rie de homic\u00eddios no Rio de Janeiro.  Na tarde de ter\u00e7a-feira (22), a defesa de Crivella ingressou no STJ com um pedido de habeas corpus. Eles questionaram a compet\u00eancia da desembargadora Rosa Helena Guita para decidir sobre o caso e afirmaram que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel encontrar na decis\u00e3o nenhum fato concreto que justifique a pris\u00e3o.  Os advogados tamb\u00e9m sustentaram que a desembargadora prejulgou o prefeito ao dizer, antes do in\u00edcio da a\u00e7\u00e3o penal, que ele se beneficiou dos ganhos da suposta organiza\u00e7\u00e3o criminosa. A defesa disse que Crivella foi alvo de ila\u00e7\u00f5es e presun\u00e7\u00f5es.  Os advogados negaram, ainda, que o prefeito tenha entregue o celular de outra pessoa durante o cumprimento em setembro de mandado de busca e apreens\u00e3o.  \"Algu\u00e9m que verdadeiramente visasse a obstaculizar uma busca e apreens\u00e3o teria recebido os policiais, fornecido todos os objetos requeridos para, ao final, entregar um celular de terceiro, cuja autoria poderia ter sido revelada com extrema facilidade?\", questionam.  ", "author": "Folhapress", "date": " 21:59 / 23 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-de-chorozinho-e-eleito-novo-presidente-da-aprece-1.3038883", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito de Chorozinho \u00e9 eleito novo presidente da Aprece", "subtitle": "O novo dirigente elencou como prioridade da associa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 pandemia, orienta\u00e7\u00e3o para campanha de vacina\u00e7\u00e3o e defesa de pautas municipalistas para os pr\u00f3ximos dois anos de gest\u00e3o", "article": "O prefeito de Chorozinho, , assumiu ontem a presid\u00eancia da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1 (Aprece) no bi\u00eanio 2021/2022. Entre os desafios elencados por ele para a gest\u00e3o, est\u00e3o o combate \u00e0 pandemia de Covid-19, incluindo a campanha de vacina\u00e7\u00e3o que teve in\u00edcio no Estado, assim como a defesa de pautas municipalistas, como novo Pacto Federativo. Al\u00e9m do novo presidente, tamb\u00e9m houve a posse dos demais membros da Diretoria Executiva e dos Conselhos Deliberativo e Fiscal da entidade para os pr\u00f3ximos dois anos. O novo gestor assume a Associa\u00e7\u00e3o com uma t\u00e3o esperada campanha de vacina\u00e7\u00e3o em curso. Contudo, sem a garantia de doses suficientes para todos os grupos priorit\u00e1rios. Outras iniciativas de combate \u00e0 pandemia devem continuar a ser prioridades na gest\u00e3o, segundo ele. Castro destaca a parceria da Aprece com a Secretaria de Sa\u00fade do Cear\u00e1 (Sesa) tanto para a mobiliza\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de prefeitos quanto para as recomenda\u00e7\u00f5es da pasta em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 log\u00edstica de distribui\u00e7\u00e3o da vacina. \u201cTemos cadeira no Comit\u00ea (de Enfrentamento ao Coronav\u00edrus) do Governo Estadual e podemos levar as demandas que os munic\u00edpios nos passam\u201d, afirma. Municipalismo A defesa de pautas municipalistas tamb\u00e9m ser\u00e1 prioridade da nova gest\u00e3o. Existe a expectativa de uma reuni\u00e3o com a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios (CNM) para articular a atua\u00e7\u00e3o de prefeitos de todo o Pa\u00eds junto ao Congresso Nacional para o avan\u00e7o de propostas vinculadas a descentraliza\u00e7\u00e3o entre os entes. Castro destaca que a principal inten\u00e7\u00e3o \u00e9 diminuir as desigualdades existentes, principalmente quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o. Por isso, projetos como a Reforma Tribut\u00e1ria e a elabora\u00e7\u00e3o de um novo Pacto Federativo devem estar no radar da Aprece nesse per\u00edodo. Ele argumenta que a execu\u00e7\u00e3o de programas fica a cargo, muitas vezes, dos Executivos municipais \u2014 que nem sempre t\u00eam os recursos necess\u00e1rios para estas obriga\u00e7\u00f5es. \u201cA grande parte da arrecada\u00e7\u00e3o fica com a Uni\u00e3o e os munic\u00edpios, que ficam na ponta, precisam ficar mendigando aten\u00e7\u00e3o para que n\u00e3o haja uma paralisa\u00e7\u00e3o\u201d, explica. A articula\u00e7\u00e3o feita junto a CNM deve resultar em uma atua\u00e7\u00e3o direta inclusive com deputados federais e senadores cearenses para discutir propostas que possam diminuir as dificuldades encontradas por gestores municipais. Balan\u00e7o A solenidade contou com a participa\u00e7\u00e3o do ex-presidente da Aprece, o prefeito do Cedro, Nilson Diniz. No discurso, ele fez um balan\u00e7o da gest\u00e3o \u00e0 frente da institui\u00e7\u00e3o. Entre os pontos destacados, estavam as a\u00e7\u00f5es da Associa\u00e7\u00e3o para capacita\u00e7\u00e3o dos gestores municipais e a elabora\u00e7\u00e3o de iniciativas para ajudar prefeitos durante a pandemia. ", "author": "Luana Barros", "date": " 22:13 / 26 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-de-altaneira-confirma-dois-secretarios-entre-os-13-presos-na-operacao-salus-1.3020987", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito de Altaneira confirma dois secret\u00e1rios entre os 13 presos na Opera\u00e7\u00e3o Salus", "subtitle": "Dariomar se diz surpreso com a opera\u00e7\u00e3o. Os mandados foram executados nos munic\u00edpios de Altaneira, Nova Olinda, Antonina do Norte, Aurora, Crato, Barbalha, Juazeiro do Norte e Beberibe", "article": "Ap\u00f3s a de e de um ex-auxiliar, o reeleito de , Dariomar Rodrigues Soares (PT), se disse \u201c \u201d com a . O cerco foi deflagrado pela Pol\u00edcia Civil do Cear\u00e1 (PCCE) na manh\u00e3 desta quinta-feira (10), no Munic\u00edpio. Os investigadores apuram p\u00fablico na \u00e1rea da e no munic\u00edpio.  \u201cN\u00e3o me informaram sobre nada, estou na minha casa esperando not\u00edcias do que est\u00e1 acontecendo\u201d, afirmou o prefeito. Ele confirma que tr\u00eas nomes ligados \u00e0 prefeitura foram presos preventivamente. \u201cA Pol\u00edcia Civil chegou com mandados de busca e apreens\u00e3o por conta de empresas investigadas, mas prenderam tamb\u00e9m pessoas do munic\u00edpio e afirmaram que (o caso) est\u00e1 em segredo de Justi\u00e7a\u201d, reclama. Segundo o chefe do Executivo de Altaneira, est\u00e3o presos Jos\u00e9 Humberto Batista, secret\u00e1rio municipal da Administra\u00e7\u00e3o e Finan\u00e7as, e Jamilla Nogueira Landim Rufino, atual titular da Sa\u00fade. Foi alvo da Pol\u00edcia tamb\u00e9m o ex-secret\u00e1rio da Sa\u00fade, Luan Kaio, de acordo com Dariomar. \u201cNinhu\u00e9m aqui sabe porque eles foram presos. Estou surpreso demais, tanto com a forma como foi feita (a opera\u00e7\u00e3o) quanto por n\u00e3o sabermos de nada at\u00e9 agora. N\u00e3o tivemos acesso a nada\u201d, afirma o prefeito. \u201cEu acho que era uma investiga\u00e7\u00e3o que tinha a inten\u00e7\u00e3o de chegar antes da elei\u00e7\u00e3o, por ser t\u00e3o sem informa\u00e7\u00e3o, s\u00f3 para prejudicar a imagem de pessoas de bem\u201d, disse Dariomar. Al\u00e9m dos auxiliares do prefeito, empres\u00e1rios e servidores p\u00fablicos tamb\u00e9m foram alvos dos investigadores. Ao todo, 120 policiais civis cumpriram 113 mandados judiciais, sendo 51 de busca e apreens\u00e3o, 13 de pris\u00e3o preventiva, 14 de afastamento das fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e 35 de sequestro criminal. Todas as ordens de pris\u00e3o preventiva foram cumpridas. Entre os materiais apreendidos, h\u00e1 documentos, celulares, computadores e uma quantia em dinheiro. Os mandados, expedidos pela Vara de Delitos de Organiza\u00e7\u00e3o Criminosa, em Fortaleza, foram executados nos munic\u00edpios de Altaneira, Nova Olinda, Antonina do Norte, Aurora, Crato, Barbalha, Juazeiro do Norte e Beberibe. Os envolvidos podem responder pelos crimes de peculato, organiza\u00e7\u00e3o criminosa, lavagem de dinheiro, corrup\u00e7\u00e3o ativa e passiva, falsidade ideol\u00f3gica e crimes previstos na Lei de Licita\u00e7\u00f5es e Contratos em concurso material de crimes. De acordo com a Pol\u00edcia Civil, no andamento das investiga\u00e7\u00f5es foi poss\u00edvel identificar a exist\u00eancia de uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa destinada a se apropriar e desviar recursos da sa\u00fade p\u00fablica municipal e de outras secretarias do Munic\u00edpio de Altaneira.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 14:14 / 10 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-de-sp-bruno-covas-sanciona-aumento-de-mais-de-r-11-mil-no-proprio-salario-1.3026162", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito de SP, Bruno Covas sanciona aumento de mais de R$ 11 mil no pr\u00f3prio sal\u00e1rio", "subtitle": "O projeto foi aprovado pela C\u00e2mara Municipal da capital paulista na \u00faltima quarta-feira (23)", "article": "O , reeleito para o mandato que tem in\u00edcio em 2021, sancionou, nesta quinta-feira (24), o . O novo valor, de R$ 35.462,00, passar\u00e1 a valer a partir de janeiro de 2022. Com a publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial do munic\u00edpio, o prefeito sanciona o projeto de lei aprovado em segunda vota\u00e7\u00e3o na quarta-feira (23) na C\u00e2mara dos Vereadores. O PL teve 34 votos a favor do aumento e 17 contra, al\u00e9m de uma absten\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m do sal\u00e1rio do titular da prefeitura, a lei 17.543, de 23 de dezembro de 2020, tamb\u00e9m estabelece novos sal\u00e1rios para o vice-prefeito (de R$ 21,7 mil para R$ 31.915,80) e para secret\u00e1rios municipais (de R$ 19.340,40 para R$ 30.142,70). Durante a vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara, o projeto recebeu cr\u00edticas de alguns parlamentares que afirmaram que este n\u00e3o \u00e9 o momento de apresentar propostas de reajuste devido a pandemia do novo coronav\u00edrus. Eles lembraram que os vereadores reduziram em 30% as verbas de gabinetes e os pr\u00f3prios sal\u00e1rios antes mesmo da Assembleia Legislativa. O reajuste do sal\u00e1rio do prefeito muda o teto para o sal\u00e1rio do funcionalismo p\u00fablico municipal e, assim, deve gerar um efeito em cascata aumentando sal\u00e1rios de algumas categorias. Procurada, a prefeitura afirmou em nota que o teto salarial do munic\u00edpio \"est\u00e1 defasado desde 2012, ano da \u00faltima corre\u00e7\u00e3o.\" Segundo o texto, o aumento de 47% \u00e9 menor que a defasagem. \"Nesse per\u00edodo, que completa 8 anos, a infla\u00e7\u00e3o acumulada chegou a 63,11% pelo IPCA e 100,41% pelo IGP.\" ", "author": "Folhapress", "date": " 15:30 / 24 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-do-rio-de-janeiro-marcelo-crivella-e-preso-em-operacao-da-policia-e-ministerio-publico-1.3025314", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito do Rio de Janeiro, Marcelo Crivella \u00e9 preso em opera\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia e Minist\u00e9rio P\u00fablico", "subtitle": "Empres\u00e1rio Rafael Alves e o delegado Fernando Moraes tamb\u00e9m foram capturados durante a ofensiva", "article": "O do , (Republicanos), foi preso na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira (22) em uma opera\u00e7\u00e3o da e do . Al\u00e9m dele, o empres\u00e1rio e o delegado tamb\u00e9m foram capturados. O ex-senador tamb\u00e9m \u00e9 alvo da opera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m n\u00e3o foi encontrado em casa. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do . > > A a\u00e7\u00e3o \u00e9 um desdobramento da , que investiga um esquema de corrup\u00e7\u00e3o em um suposto na . A investiga\u00e7\u00e3o da pol\u00edcia mostrou que Marcelo Crivella trocou quase 2 mil mensagens com o empres\u00e1rio , que n\u00e3o tinha cargo na gest\u00e3o mas, segundo o MP-RJ, exercia forte influ\u00eancia sobre o prefeito e facilitava contrata\u00e7\u00f5es em troca de propina. Em entrevista a emissoras de TV ap\u00f3s a pris\u00e3o, Crivella ressaltou ter lutado contra a corrup\u00e7\u00e3o na cidade.\u00a0\"Lutei contra o ped\u00e1gio ilegal, tirei recursos do carnaval, negociei o VLT, fui o governo que mais atuou contra a corrup\u00e7\u00e3o no Rio de Janeiro\", disse. Ao ser questionado sobre sua expectativa a partir de agora, o prefeito se restringiu a responder: \u201cjusti\u00e7a\u201d. Com a pris\u00e3o de Crivella, quem assume a prefeitura \u00e9 o presidente da , (DEM), j\u00e1 que o vice-prefeito da cidade, , morreu em maio de 2018. De acordo com as investiga\u00e7\u00f5es, empresas que tinham interesse em fechar contratos ou tinham dinheiro para receber do munic\u00edpio entregariam cheques a Rafael Alves, irm\u00e3o de Marcelo Alves, ent\u00e3o presidente da Riotur.\u00a0Em troca, Rafael facilitaria a assinatura dos contratos e o pagamento das d\u00edvidas. Uma das buscas realizada pela pol\u00edcia foi feita no , em , no , para apreender uma de 77 p\u00e9s que pertence a Rafael Alves. Os mandados s\u00e3o cumpridos pela da Pol\u00edcia Civil e do , do MP-RJ. A decis\u00e3o \u00e9 da desembargadora .  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 06:21 / 22 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-eleito-de-erere-otoni-queiroz-morre-vitima-de-covid-19-1.3035776", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito eleito de Erer\u00e9, Otoni Queiroz, morre v\u00edtima de Covid-19", "subtitle": "Ele estava internado desde o ano passado ap\u00f3s por complica\u00e7\u00f5es decorrentes da contamina\u00e7\u00e3o pelo novo coronav\u00edrus", "article": "Faleceu na manh\u00e3 desta quarta-feira (20) o prefeito eleito de Erer\u00e9, . Ele estava internado desde o ano passado ap\u00f3s ser contaminado com Covid-19. A informa\u00e7\u00e3o foi confirmada pela vereadora do munic\u00edpio Charlene (PDT), por uma familiar do gestor eleito e pelo presidente da , Nilson Diniz. A Prefeitura de Erer\u00e9 decretou luto oficial de tr\u00eas dias em todo o funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos do munic\u00edpio, exceto no setor da sa\u00fade.  O pedetista n\u00e3o chegou a ser empossado, j\u00e1 que estava hospitalizado por complica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a desde dezembro de 2020. Segundo familiares, a interna\u00e7\u00e3o ocorreu no \u00faltimo dia 10 de dezembro. Em 31 de dezembro, a m\u00e3e do prefeito tamb\u00e9m faleceu v\u00edtima da doen\u00e7a. Lucinete Queiroz tinha 78 anos. Prefeitura A vice-prefeita eleita, , de 33 anos, \u00e9 quem ocupa a gest\u00e3o municipal desde a posse, no \u00faltimo dia 1\u00ba de janeiro. A chapa composta pelos dois pedestias foi a \u00fanica apresentada no munic\u00edpio. Eles foram eleitos com 3,8 mil votos. Otoni Queiroz nasceu em e tinha 42 anos. A elei\u00e7\u00e3o municipal de 2020 foi a primeira disputada por ele. Homenagem O governador Camilo Santana (PT) prestou solidariedade aos familiares de Queiroz. \"Lamento a morte do prefeito de Erer\u00e9, Otoni Queiroz, v\u00edtima da Covid. Antes de ser gestor do munic\u00edpio, Otoni era servidor da nossa Secretaria da Fazenda (Sefaz), onde h\u00e1 mais de 10 anos atuou como analista jur\u00eddico. Meus sentimentos aos seus familiares e amigos, e a todos os cearenses que perderam parentes para a Covid\", publicou nas redes socias. Atual titular da Secretaria de Planejamento e Gest\u00e3o do Cear\u00e1 (Seplag) e ex-secret\u00e1rio da Fazenda do Cear\u00e1, Mauro Filho (PDT) tamb\u00e9m homenageou o correligion\u00e1rio. \"Otoni foi um grande colaborador em todas as minhas gest\u00f5es \u00e0 frente da pasta. Como prefeito eleito, representava a esperan\u00e7a de uma gest\u00e3o transformadora para o munic\u00edpio. Um ser humano que, sem d\u00favida, far\u00e1 muita falta nessa exist\u00eancia. Deixo aqui meus sinceros sentimentos\", publicou nas redes sociais. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 10:38 / 20 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-de-curitiba-rafael-greca-e-internado-apos-avc-1.3075739", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Rafael Greca, prefeito de Curitiba,\u00e9 internado ap\u00f3s AVC", "subtitle": "Ainda n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de alta. Greca tem 65 anos", "article": "O prefeito de Curitiba, , teve um acidente vascular cerebral (AVC) isqu\u00eamico na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira (20). Ele foi para observa\u00e7\u00e3o e, segundo nota divulgada pela prefeitura da capital do Paran\u00e1, n\u00e3o apresenta comprometimento cognitivo ou motor. Segundo boletim m\u00e9dico, Greca teve uma indisposi\u00e7\u00e3o e seguiu para o Hospital Nossa Senhora das Gra\u00e7as para receber atendimento m\u00e9dico. Na unidade, os m\u00e9dicos diagnosticaram o AVC. Greca \"encontra-se clinicamente alerta, em , com sinais vitais est\u00e1veis, participativo e dialogando\", conforme os m\u00e9dicos. O prefeito tem 65 anos. Em rede social, ele escreveu que est\u00e1 bem.\u00a0\"Logo voltarei mais forte do que nunca para exercer minha voca\u00e7\u00e3o de servir Curitiba e os curitibanos\". Ainda n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o de alta. O , popularmente conhecido como derrame, \u00e9 causado pela obstru\u00e7\u00e3o de uma art\u00e9ria, o que impede a passagem de oxig\u00eanio para as c\u00e9lulas cerebrais. Essa obstru\u00e7\u00e3o pode acontecer devido a um trombo (trombose) ou a um \u00eambolo (embolia). Entre os fatores de risco para o AVC est\u00e3o hipertens\u00e3o, diabetes, colesterol alto e obesidade. Segundo as orienta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, quanto mais r\u00e1pido o diagn\u00f3stico, maiores s\u00e3o as chances de n\u00e3o haver complica\u00e7\u00f5es - como paralisia e problemas de vis\u00e3o. Em setembro do ano passado, o prefeito e a esposa dele, Margarita Sanson, foram diagnosticados com Covid-19. Ele permaneceu internado por tr\u00eas dias. Greca recebeu a primeira dose da Coronavac, contra a Covid-19, no \u00faltimo s\u00e1bado (17). N\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcios de que o epis\u00f3dio desta ter\u00e7a tenha rela\u00e7\u00e3o com a imuniza\u00e7\u00e3o. Logo que assumiu a Prefeitura em 2017, Greca, que foi reeleito no ano passado, teve uma tromboembolia pulmonar e ficou internado por uma semana. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Katna Baran, Folhapress", "date": " 19:04 / 20 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-de-fortaleza-pede-ajuda-humanitaria-internacional-em-entrevista-a-rede-de-tv-americana-1.3074328", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito de Fortaleza pede ajuda humanit\u00e1ria internacional em entrevista \u00e0 rede de TV americana", "subtitle": "Para Jos\u00e9 Sarto, o Brasil \"precisa sofrer uma press\u00e3o pol\u00edtica mundial\" para conseguir parar a crise", "article": "Em entrevista \u00e0\u00a0TV americana CNN, nesta sexta-feira (16), o prefeito de Fortaleza, (PDT), voltou a criticar a gest\u00e3o\u00a0da crise sanit\u00e1rio no\u00a0Pa\u00eds pelo Governo Federal e pediu \u00e0\u00a0comunidade\u00a0internacional: \u201cestamos precisando desesperadamente de ajuda\u201d. Atualmente, estados brasileiros vivem\u00a0um dos piores momentos da pandemia da Covid-19, com uma segunda onda de casos\u00a0mais letais, em meio a atrasos na vacina\u00e7\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m \"Durante esse governo, n\u00f3s j\u00e1 tivemos quatro ministros da Sa\u00fade. Cada um tem o seu pr\u00f3prio ponto de vista,\u00a0desconectados\u00a0da vis\u00e3o do que os prefeitos e governadores ao redor do Pa\u00eds est\u00e3o fazendo para combater a Covid-19\", disse o prefeito. Ele ainda ressaltou os interesses pol\u00edticos nas decis\u00f5es do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) e destacou a cria\u00e7\u00e3o do cons\u00f3rcio de prefeitos brasileiros para a compra de vacina. Enquanto alguns pa\u00edses do mundo j\u00e1 est\u00e3o vacinando jovens, o Brasil segue tentando imunizar grupos priorit\u00e1rios.\u00a0Em Fortaleza, por exemplo, est\u00e3o sendo imunizados os\u00a0grupos\u00a0priorit\u00e1rios\u00a0da fase 2, que incluem idosos de 60 a 74 anos.  A\u00a0fala\u00a0de Sarto\u00a0em uma\u00a0TV americana\u00a0ocorre na mesma semana em que todos governadores\u00a0assinaram uma carta destinada \u00e0 (ONU) e a (OMS)\u00a0clamando por ajuda humanit\u00e1ria para que os brasileiros tenham acesso a mais vacina, insumos e oxig\u00eanios. Os posicionamentos evidenciam, mais uma vez, a tens\u00e3o dos governadores com o Governo Bolsonaro diante da crise. Nesta sexta-feira 16), o Brasil atingiu 368.749 \u00f3bitos em decorr\u00eancia da\u00a0Covid-19. No Cear\u00e1, s\u00e3o 16.075 mortes para doen\u00e7a - com uma m\u00e9dia de 55 mortes por dia somente neste ano. Confira alguns pontos da entrevista:  Durante a entrevista, Sarto agradeceu a emissora a visibilidade perante o mundo para chamar aten\u00e7\u00e3o para a situa\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds,\u00a0a qual descreveu como uma \u201ctrag\u00e9dia humanit\u00e1ria\u201d.Por isso, segundo ele, prefeitos do Brasil resolveram se unir para pedir ajuda e aux\u00edlio para adquirir os imunizantes contra a Covid-19\u00a0no mercado internacional, tendo em vista o menor poder financeiro dos prefeitos mundo afora. \"Decidimos criar esse grupo com o suporte da lei e da Suprema Corte e estamos tentando chamar a aten\u00e7\u00e3o dessas lideran\u00e7as para que consigamos doa\u00e7\u00f5es ao nosso cons\u00f3rcio para comprar as vacinas, principalmente. S\u00f3 aqui em Fortaleza, temos uma m\u00e9dia de 50 mortes por dia. E isso \u00e9 muito preocupante. Eu como prefeito, preciso vacinar as pessoas. Mas n\u00f3s n\u00e3o temos vacinas suficientes\", disse Sarto. Sobre a avalia\u00e7\u00e3o de alguns pa\u00edses acerca da gest\u00e3o da crise sanit\u00e1ria, considerada negligente\u00a0por na\u00e7\u00f5es afora,\u00a0Sarto disse que os mandat\u00e1rios internacionais t\u00eam suas raz\u00f5es para avaliar o Brasil assim. \u201cN\u00e3o os culpo, porque a ger\u00eancia da crise aqui est\u00e1 muito distante do que a gente precisaria. Tenho certeza que voc\u00ea sabe que essa variante daqui est\u00e1 se espalhando em uma velocidade que a gente n\u00e3o pode controlar. (...) Ent\u00e3o, infelizmente, o Brasil se transformou no epicentro da Covid-19 no mundo. \u00c9 uma pena pra gente constatar isso, mas precisamos ver isso como \u00e9, \u00e9 uma realidade\", pontuou o prefeito. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:49 / 16 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-eleito-de-fortaleza-sarto-nogueira-vai-ter-maioria-dos-novos-vereadores-da-camara-1.3016958", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito eleito de Fortaleza, Sarto Nogueira vai ter maioria dos novos vereadores da C\u00e2mara", "subtitle": "O grupo aliado ao pedetista fez 25 dos 43 vereadores da Casa, enquanto o de Wagner fez 12. PT e PSL ainda n\u00e3o se posicionaram. Psol tamb\u00e9m deve integrar a oposi\u00e7\u00e3o na Casa", "article": "neste domingo (29). O pedetista disputava o segundo turno da Capital com Capit\u00e3o Wagner (Pros). Em 2021, quando assumir o comando do Pa\u00e7o Municipal,\u00a0Sarto\u00a0ir\u00e1 encontrar um de Fortaleza: 25 dos 43 vereadores eleitos pertencem a sua coliga\u00e7\u00e3o (PP/PDT/PTB/PL/PSB/DEM/PSD/CIDADANIA/RED/PSDB).  Al\u00e9m disso, o vereador reeleito do PSL, Marcelo Lemos, , pode compor a base do pedetista na Casa, j\u00e1 que o partido se colocou no\u00a0segundo turno como independente.\u00a0Na atual legislatura, Lemos apoiava a gest\u00e3o de Roberto Cl\u00e1udio. O Psol, que fez dois legisladores municipais para a pr\u00f3xima legislatura, deve fazer parte da oposi\u00e7\u00e3o na Casa, apesar de . O ex-candidato ao comando do munic\u00edpio e presidente estadual da legenda, Renato\u00a0Roseno, j\u00e1 comunicou a oposi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica que deve integrar na Casa. J\u00e1 o PT, que tamb\u00e9m apoiou a chapa pedetista no segundo turno, n\u00e3o se pronunciou sobre como ser\u00e1 a atua\u00e7\u00e3o dos seus tr\u00eas vereadores na C\u00e2mara em rela\u00e7\u00e3o ao mandato de\u00a0Sarto. A sigla deve deliberar sobre o tema antes da posse de\u00a0Sarto, em janeiro. Atualmente, os tr\u00eas legisladores petistas, que foram reeleitos para a pr\u00f3xima legislatura, integram a oposi\u00e7\u00e3o de Roberto Cl\u00e1udio (PDT). O Psol e o PT, inclusive, tamb\u00e9m\u00a0fariam\u00a0oposi\u00e7\u00e3o ao candidato do Pros, se ele tivesse sido eleito, j\u00e1 que o apoio a\u00a0Sarto\u00a0foi para 'derrotar' Wagner, o qual atribuem a candidatura como 'bolsonarista'. Com isso,\u00a0Sarto\u00a0deve enfrentar uma oposi\u00e7\u00e3o mais forte do que Roberto Cl\u00e1udio tinha quando foi reeleito em 2016, j\u00e1 que a coliga\u00e7\u00e3o (PROS/REPUBLICANOS/PODE/PSC/PMB/PMN/PTC/DC/AVANTE) de Capit\u00e3o Wagner fez 12 vereadores para a nova legislatura. Em 2016, inclusive, o atual prefeito da Cidade tinha 31 dos 43 vereadores na sua base e encerra o mandato com 36 parlamentares no seu arco de alian\u00e7as. Sarto, por sua vez, anunciou, ainda na campanha, que ir\u00e1 buscar o di\u00e1logo com a oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara para tentar aprovar projetos que visem a melhoria de Fortaleza. Da coliga\u00e7\u00e3o de\u00a0Sarto PDT: 10 vagas Lucio Bruno: 23.867 Julio\u00a0Brizzi: 16.379 Ant\u00f4nio Henrique: 15.471 Adail Junior: 13.974 Gardel Rolim: 11.527 Paulo Martins: 10.557 Enfermeira Ana Paula: 10.084 Dr.\u00a0Elp\u00eddio: 9.528 Renan Colares: 9.508 Raimundo Filho: 8.739  Cidadania: 3 Michel Lins: 5.932 Professor\u00a0Enilson: 3.785 K\u00e1tia Rodrigues: 3.706  PSB: 3 Leo Couto: 9.426 Fabio Rubens: 6.819 Eudes\u00a0Bringel: 5.780  PP: 2 Emanuel\u00a0Acrizio: 11.351 Dr. Luciano Gir\u00e3o: 9.830  PL: 2 Ana do\u00a0Aracap\u00e9: 5.916 Tia Francisca: 5.791  PSD: 2 PPCell: 7.323 Jos\u00e9 Freire: 6.273 Quebra de P\u00e1gina DEM: 1 Cl\u00e1udia Gomes: 8.614  PSDB: 1 Jorge Pinheiro: 8.319  Rede Sustentabilidade: 1 Estrela Barros: 4.928  Da coliga\u00e7\u00e3o de Capit\u00e3o Wagner Republicanos: 2 Ronaldo Martins: 31.840 Carmelo Neto: 8.527  PSC: 2 Priscila Costa: 14.606 C\u00f4nsul do\u00a0Povo Erivaldo\u00a0Xavier: 4.017  PROS: 5 Inspetor Alberto: 7.277 Julierme\u00a0de Sena: 7.124 M\u00e1rcio Martins: 6.934 Bruno Mesquita: 6.099 Sargento\u00a0Reginauro: 5.224  PMB: 2 Wellington\u00a0Sab\u00f3ia: 4.915 Germano Medeiros: 3.157  Podemos: 1 Danilo Lopes: 3.782  Outros PT: 3 Larissa Gaspar: 8.555 Guilherme Sampaio: 5.816 Ronivaldo: 4.981  PSOL: 2 Gabriel Aguiar: 9.888 Adriana do Nossa Cara: 9.824  PSL: 1 Marcelo Lemos: 5.374 (sub judice) ****Segundo colocado: Juninho: 3.012 ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 19:21 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-no-ceara-retira-cemiterio-cenografico-de-praca-publica-apos-embate-politico-1.3061672", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito no Cear\u00e1 retira cemit\u00e9rio cenogr\u00e1fico de pra\u00e7a p\u00fablica ap\u00f3s embate pol\u00edtico", "subtitle": "A\u00e7\u00e3o foi pensada para causar impacto e conscientizar moradores dos perigos da Covid-19. O cemit\u00e9rio cenogr\u00e1fico ficou exposto por dois dias e sofreu manifesta\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria assinada por vereadores de oposi\u00e7\u00e3o", "article": "Uma a\u00e7\u00e3o da que, para conscientizar moradores sobre os perigos da Covid-19, simulou um , gerou embate pol\u00edtico na C\u00e2mara\u00a0Municipal e foi motivo de manifesto\u00a0por parte de vereadores de oposi\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o do Cariri. O prefeito, (PT),\u00a0que pediu a retirada da interven\u00e7\u00e3o nesta quarta-feira (17), reconheceu que a medida foi exagerada, mas disse ter conseguido passar o recado. Na Pra\u00e7a da Matriz, funcion\u00e1rios da Prefeitura separaram um canteiro e cobriram a grama com areia, simulando\u00a0covas. Em cima de cada uma, uma cruz foi colocada, como se ali estivesse sido enterrada uma pessoa v\u00edtima de Covid-19. Uma faixa preta com letras brancas, erguida logo acima da interven\u00e7\u00e3o, dizia: \u201cCovid mata, fique em casa\u201d. O cemit\u00e9rio cenogr\u00e1fico foi montado na segunda-feira (15) tamb\u00e9m na entrada do munic\u00edpio. E a desmontagem s\u00f3 foi providenciada ap\u00f3s repercuss\u00e3o negativa e mobiliza\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara. \u201cA gente tem muita dificuldade de conscientizar a popula\u00e7\u00e3o, a medida educacional foi exagerada. Se fosse fazer novamente, n\u00e3o faria. De qualquer maneira, serviu para repercutir\u201d, explica o prefeito Isaac J\u00fanior. Como argumento para a a\u00e7\u00e3o considerada impactante, a Prefeitura diz tamb\u00e9m que a cidade, por fazer divisa com outros estados, tem movimenta\u00e7\u00e3o alta e, mesmo com o decreto de distanciamento social, h\u00e1 aglomera\u00e7\u00e3o nas zonas rurais e urbanas. Na C\u00e2mara,\u00a0seis vereadores de oposi\u00e7\u00e3o - quatro do PDT,\u00a0DEM e Pros -, assinaram\u00a0na ter\u00e7a (16) uma carta de manifesta\u00e7\u00e3o contra o ato.    Os parlamentares argumentaram ainda que\u00a0\u201co\u00a0que era para servir como alerta, transformou-se no que a psicologia chama de \u2018gatilho\u2019, e que provoca crises de ansiedade e p\u00e2nico\u201d.\u00a0O grupo pede ainda que outras formas de conscientiza\u00e7\u00e3o sejam pensadas no Munic\u00edpio. Ainda segundo a Prefeitura, a\u00e7\u00f5es como barreiras sanit\u00e1rias, carros de som na zona rural e campanhas de conscientiza\u00e7\u00e3o continuar\u00e3o a ser feitas em Mauriti. A cidade conta apenas com um hospital de pequeno porte e, de acordo com a gest\u00e3o, tem cerca de 100 casos confirmados de Covid-19. Os dados da Secretaria de Sa\u00fade s\u00e3o de que cerca de 2 mil pessoas foram vacinadas no Munic\u00edpio, que tem uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 48 mil habitantes. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 21:12 / 17 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-que-faleceu-na-vespera-da-eleicao-e-reeleito-com-608-dos-votos-entenda-1.3011842", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito que faleceu na v\u00e9spera da elei\u00e7\u00e3o \u00e9 reeleito com 60,8% dos votos; entenda", "subtitle": "Claret Mota tinha 62 anos e morreu horas antes da elei\u00e7\u00e3o no domingo (15)", "article": "O atual prefeito candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o que morreu na v\u00e9spera da elei\u00e7\u00e3o, (PV), venceu com 60,8% dos votos no \u00faltimo domingo (15), em (MG). O falecimento ocorreu na noite de s\u00e1bado (14). A coliga\u00e7\u00e3o do candidato falecido fez a solicita\u00e7\u00e3o para a substitui\u00e7\u00e3o antes do in\u00edcio da vota\u00e7\u00e3o, ainda na mesma noite, mas as urnas j\u00e1 estavam lacradas. Claret Mota tinha 62 anos e estava internado h\u00e1 duas semanas, ap\u00f3s sofrer infarto. A Justi\u00e7a Eleitoral ainda ir\u00e1 avaliar o pedido de substitui\u00e7\u00e3o do . A lei eleitoral permite a troca de candidatura ap\u00f3s o prazo, que \u00e9 20 dias antes do pleito, em caso de morte. Caso o pedido seja aceito, os votos destinados a Ant\u00f4nio Claret v\u00e3o para , nome solicitado para substituir pelo PV. Caso seja indeferido, os votos ser\u00e3o anulados. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:19 / 16 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-eleito-sarto-ja-tem-alguns-nomes-para-secretariado-e-cita-reuniao-de-4-para-transicao-1.3017265", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito eleito Sarto j\u00e1 tem \"alguns nomes\" para secretariado e cita reuni\u00e3o de 4\u00aa para transi\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Ele falou sobre o in\u00edcio das reuni\u00f5es com a equipe do prefeito Roberto Cl\u00e1udio e sobre as articula\u00e7\u00f5es com os vereadores eleitos na Capital", "article": ", , detalhou o . Com pouco mais de um m\u00eas para a posse, ele afirmou que o e que a proje\u00e7\u00e3o \u00e9 que a primeira reuni\u00e3o ocorra j\u00e1 nesta quarta-feira (2). O prefeito eleito concendeu entrevista exclusiva \u00e0 nesta segunda-feira (30). Sarto afirmou que ainda n\u00e3o tem defini\u00e7\u00f5es sobre quem deve integrar o secretariado da Prefeitura a partir de janeiro de 2021. Mas afirmou que j\u00e1 tem \"alguns nomes\" e n\u00e3o descarta a manuten\u00e7\u00e3o de quadros da gest\u00e3o do prefeito Roberto Cl\u00e1udio. Apoiado por amplo arco de alian\u00e7as no segundo turno, ele afirmou que tamb\u00e9m pretende conversar com os partidos. Segundo Sarto, algumas pautas e projetos de legendas que se aliaram apenas no segundo turno tem sido inclusive absorvidas no plano de governo. \"(Mas a prioridade para o secretariado) \u00c9 a prepara\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para as \u00e1reas t\u00e9cnicas, como sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o, porque a pandemia ainda est\u00e1 aqui e precisamos ter muito cuidado\", acrescentou. Al\u00e9m da transi\u00e7\u00e3o, nos pr\u00f3ximos dias ele deve , tanto da oposi\u00e7\u00e3o como da situa\u00e7\u00e3o. Os di\u00e1logos devem ser iniciados j\u00e1 nesta ter\u00e7a-feira (1\u00ba). \"A conversa ser\u00e1 para dizer qual a nossa ideia de Fortaleza. Queremos pacificar e unir a cidade. A oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 salutar, desde que seja republicana\", destacou. Sarto falou ainda das prioridades para a futura gest\u00e3o. Segundo ele, com a crise provocada pela pandemia de Covid-19, o foco da administra\u00e7\u00e3o deve ser em . O prefeito eleito falou que ser\u00e1 pensado um , voltado principalmente a periferia da Capital. Al\u00e9m disso, ele disse j\u00e1 ter conversado com o governador Camilo Santana (PT) sobre a aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas contra a infec\u00e7\u00e3o, assim que a imuniza\u00e7\u00e3o for liberada. A vacina\u00e7\u00e3o para a Covid-19 deve ocorrer nos domic\u00edlios e focar, principalmente, em grupos de risco como idosos, gestantes e profissionais da sa\u00fade. Sarto tamb\u00e9m destacou que ser\u00e1 preciso promover o retorno escolar com seguran\u00e7a. \"   Sobre a vit\u00f3ria apertada sobre o advers\u00e1rio, Capit\u00e3o Wagner (Pros), Sarto Nogueira disse que \"\u00e9 uma mensagem para a gente ter humildade\". O prefeito eleito venceu com 51,69% dos votos v\u00e1lidos, enquanto o oponente teve 48,31%. \"Eu devo perceber que Fortaleza \u00e9 dividida. Eu quero fazer pontes com esses dois setores, que agora que acabou a elei\u00e7\u00e3o eu sou prefeito de todos e todas\", acrescentou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:28 / 30 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitos-cearenses-tem-ate-22-de-marco-para-aderir-a-consorcio-municipal-para-compra-de-vacinas-1.3053982", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitos cearenses t\u00eam at\u00e9 22 de mar\u00e7o para aderir a cons\u00f3rcio municipal para compra de vacinas", "subtitle": "O prefeito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), informou que toda a documenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica para a ades\u00e3o ao cons\u00f3rcio j\u00e1 est\u00e1 sendo providenciada", "article": "Prefeitos cearenses t\u00eam at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 22 de mar\u00e7o para decidir a entrada em um nacional de munic\u00edpios que pretende fazer a aquisi\u00e7\u00e3o direta de  . Gestores municipais de todo o Pa\u00eds participaram, na tarde desta segunda-feira (1\u00ba), de uma reuni\u00e3o promovida pela Frente Nacional de Prefeitos (FNP). Ao todo, quase mil munic\u00edpios tiveram representantes no encontro virtual, segundo a FNP. \u201cNa pr\u00f3xima sexta-feira (5), vamos disponibilizar a minuta de um projeto de lei que dever\u00e1 ser unificado nos munic\u00edpios. Isso porque a prefeitura precisa da autoriza\u00e7\u00e3o legislativa para participar. Sendo aprovado, o cons\u00f3rcio n\u00e3o ficar\u00e1 restrito \u00e0 compra de vacinas, mas tamb\u00e9m de insumos, como oxig\u00eanio\u201d, explicou Jonas Donizette, presidente da FNP.  Leia mais  Segundo ele, a ideia n\u00e3o \u00e9 concorrer com o Governo Federal em busca dos imunizantes, mas somar esfor\u00e7os. Donizette tamb\u00e9m afirmou que n\u00e3o haver\u00e1 restri\u00e7\u00e3o sobre quais vacinas ser\u00e3o adquiridas. \u201cEstamos trabalhando com todas as vacinas. O que nos foi informado \u00e9 que que temos hoje dez vacinas aprovadas no mundo \u2013 tr\u00eas delas no Brasil \u2013, mas no pr\u00f3ximo m\u00eas esse n\u00famero pode chegar a 20 no mundo. O cons\u00f3rcio \u00e9 para esse momento emergencial, mas tamb\u00e9m para momentos em que houver mais disponibilidade de marcas, desde que as vacinas se mostrem eficazes\u201d, disse. A FNP re\u00fane 412 cidades com mais de 80 mil habitantes, o que representa todas as capitais, 61% da popula\u00e7\u00e3o e 74% do PIB do Brasil. Contudo, qualquer munic\u00edpio poder\u00e1 aderir ao cons\u00f3rcio p\u00fablico para aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas. Financiamento Ainda de acordo com o presidente da FNP, a previs\u00e3o \u00e9 de que os recursos para compra de vacinas pelo cons\u00f3rcio sejam enviados pelo Governo Federal. Segundo ele, os imunizantes adquiridos fariam parte do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI). \"Essa \u00e9 a nossa primeira op\u00e7\u00e3o, vamos lutar por isso, para n\u00e3o ter discrep\u00e2ncia entre munic\u00edpios pobres e munic\u00edpios ricos. E temos a palavra do ministro (Eduardo) Pazuello de que n\u00e3o faltaria dinheiro para compra de vacinas\", disse. Conforme Jonas Donizette, caso o financiamento federal n\u00e3o se concretize, a alternativa ser\u00e1 usar recursos municipais. \"Se os munic\u00edpios usarem seus recursos, iremos distribuir de acordo com a cota. Cada um receber\u00e1 a sua propor\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 a nossa primeira op\u00e7\u00e3o\", disse. \"A FNP mant\u00e9m contato estreito com organismos internacionais, temos em andamentos v\u00e1rios projetos, alguns patrocinados pela Uni\u00e3o Europeia. Sabemos que existem recursos para, havendo o projeto, poder ter acesso a essas linhas de cr\u00e9dito. Tamb\u00e9m tivemos contato com a empres\u00e1ria Luiza Trajano, que se colocou \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para buscar aporte da iniciativa privada\", acrescentou. Fortaleza O prefeito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), tamb\u00e9m participou do encontro. Ap\u00f3s a reuni\u00e3o, ele que a Prefeitura de Fortaleza busca se antecipar a um poss\u00edvel descumprimento do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o por parte do Governo Federal. Contudo,\u00a0frisou que esta \u00e9 uma antecipa\u00e7\u00e3o que precisa de uma autoriza\u00e7\u00e3o legislativa das c\u00e2maras municipais. Sarto tamb\u00e9m ressaltou a for\u00e7a que o cons\u00f3rcio pode ter na busca pela imuniza\u00e7\u00e3o de toda a popula\u00e7\u00e3o. \u201cConsiderando cidades como Fortaleza, Salvador, S\u00e3o Paulo e Curitiba, no aspecto internacional, bem como a economia de escala que esses munic\u00edpios unidos ter\u00e3o, teremos evidentemente uma compra maior de vacinas quando for poss\u00edvel\u201d, considerou. Cear\u00e1 Representante a Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1 (Aprece), o vice-presidente da institui\u00e7\u00e3o e prefeito de V\u00e1rzea Alegre, Z\u00e9 Helder, afirmou que a recomenda\u00e7\u00e3o para os munic\u00edpios \u00e9 que integrem o cons\u00f3rcio. \"Mas pedimos tamb\u00e9m que cada prefeitura um fa\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o, porque \u00e9 algo muito particular da realidade de cada um. Precisamos enxergar isso como uma alternativa interessante de preven\u00e7\u00e3o\", disse. Ele tamb\u00e9m afastou a possibilidade que os munic\u00edpios possam financiar a compra das vacinas. \"Os que teriam condi\u00e7\u00f5es de fazer isso seriam os que ainda tivessem algum recurso de custeio do minist\u00e9rio ou do Estado, que tenham alguma reserva, mas com recursos pr\u00f3prios, talvez s\u00f3 as capitais\", ponderou. Helder tamb\u00e9m afirmou ainda que apesar das articula\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso deixar claro o papel do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \"Precisamos entender que a obrigatoriedade de comprar as vacinas \u00e9 do Minist\u00e9rio, o Supremo Tribunal Federal deixou claro isso. Somente no caso de o minist\u00e9rio n\u00e3o conseguir cumprir \u00e9 que os munic\u00edpios e os estados ficar\u00e3o legitimados\", ressaltou. Compra direta Na \u00faltima semana, o Supremo Tribunal Federal (STF) formou maioria e decidiu que estados e munic\u00edpios podem comprar e fornecer \u00e0 popula\u00e7\u00e3o vacinas contra a Covid-19. A aquisi\u00e7\u00e3o direta pode ocorrer apenas em caso de descumprimento do Plano Nacional de Vacina\u00e7\u00e3o pelo Governo Federal ou de insufici\u00eancia de doses previstas para imunizar a popula\u00e7\u00e3o. A libera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m vale para os casos em que a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) n\u00e3o conceda autoriza\u00e7\u00e3o em 72 horas para uso de imunizantes aprovados por ag\u00eancias reguladoras de outros pa\u00edses. Governador articula compra da vacina russa Na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (2), o governador Camilo Santana (PT) viaja a Bras\u00edlia para negociar a compra de doses da vacina russa Sputnik V. O di\u00e1logo deve ser feito diretamente com o laborat\u00f3rio que produz o imunizante no Brasil. Conforme an\u00fancio feito pelas redes sociais no \u00faltimo s\u00e1bado (27), o gestor, com a a\u00e7\u00e3o, deve dar complemento ao Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o. \"Irei buscar a vacina para os cearenses onde tiver que ir. S\u00f3 descansarei com todos vacinados\", afirmou Camilo Santana na publica\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m nesta ter\u00e7a-feira, o Senado deve votar a medida provis\u00f3ria que autoriza estados e munic\u00edpios a comprar vacina contra a Covid-19, se a Uni\u00e3o n\u00e3o adquirir doses suficientes para imunizar os grupos priorit\u00e1rios.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 18:51 / 01 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitos-brasileiros-fazem-apelo-por-ajuda-internacional-no-combate-a-pandemia-no-pais-veja-video-1.3066280", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitos brasileiros fazem apelo por ajuda internacional no combate \u00e0 pandemia no Pa\u00eds; veja v\u00eddeo", "subtitle": "O prefeito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), foi um dos rostos da a\u00e7\u00e3o com outros sete gestores p\u00fablicos", "article": "Em v\u00eddeo publicado nas redes sociais da Frente Nacional dos Prefeitos (FNP), nesta segunda-feira (29), gestores de diversos munic\u00edpios brasileiros exp\u00f5em os desafios no combate \u00e0 no Brasil e pedem ajuda internacional.  Al\u00e9m do prefeito de Fortaleza, (PDT), participaram da a\u00e7\u00e3o os representantes de Caruaru (PE), Raquel Lyra, do Rio de Janeiro (RJ), Eduardo Paes, de Bel\u00e9m (PA), Edmilson Rodrigues, de Aracaj\u00fa (SE), Edvaldo Nogueira, de Florian\u00f3polis (SC), Gean Loureiro, de Salvador (BA), Bruno Reis, e de Pelotas (SC), Paula Mascarenhas. O presidente da organiza\u00e7\u00e3o e ex-prefeito de Campinas (SP), Jonas Donizette, tamb\u00e9m fez parte do pronunciamento.  \u201cO que estamos vivendo no Brasil hoje impede assist\u00eancia adequada aos pacientes. Acreditamos que com a ajuda de outras na\u00e7\u00f5es podemos disponibilizar leitos, medicamentos, testagem gratuita, vacinas, oxig\u00eanio e aux\u00edlio \u00e0s popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis\u201d, dizem os prefeitos. Os gestores lembram as medidas que v\u00eam adotando de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a, como o distanciamento social e a obrigatoriedade do uso de m\u00e1scaras, mas tamb\u00e9m destacam a import\u00e2ncia do fortalecimento das campanhas de imuniza\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. \u201cQuanto maior a propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o vacinada, menores os riscos. Somos n\u00f3s, prefeitos, os respons\u00e1veis por vacinar a popula\u00e7\u00e3o dos nossos munic\u00edpios. Por isso, estamos unidos pedindo socorro\u201d, ressaltam, no v\u00eddeo. Nesse domingo (28), o Brasil registrou novo recorde na m\u00e9dia m\u00f3vel de mortes por Covid-19:\u00a02.598 em 7 dias, alta notificada pelo terceiro dia consecutivo. A \u00faltima semana foi um marco para a hist\u00f3ria da pandemia no Pa\u00eds, com o alcance do n\u00famero de 300 mil v\u00edtimas da pandemia e o registro de .  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:56 / 29 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitos-cearenses-e-governo-do-estado-articulam-diferentes-frentes-em-busca-de-vacina-russa-1.3053500", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitos cearenses e Governo do Estado articulam diferentes frentes em busca de vacina russa", "subtitle": "Prefeituras no Pa\u00eds, incluindo a de Fortaleza, querem formar cons\u00f3rcio para compra de vacinas contra a Covid-19. Gestores da regi\u00e3o do Maci\u00e7o de Baturit\u00e9 tamb\u00e9m tentam imunizantes", "article": "Al\u00e9m do Governo do Estado, prefeituras cearenses atuam em outras frentes para tentar adquirir vacinas contra a O presidente da , J\u00fanior Castro (PDT), estar\u00e1 em Bras\u00edlia para tratar da possibilidade de compra da , na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (2), mesmo dia em que o . Enquanto isso, prefeitos da no Cear\u00e1, e outras prefeituras do Pa\u00eds, incluindo a de Fortaleza, se unem em associa\u00e7\u00f5es e cons\u00f3rcios na corrida por vacinas. O presidente da Aprece, prefeito de Chorozinho, J\u00fanior Castro (PDT), disse que agendou viagem a Bras\u00edlia para reuni\u00f5es com a Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios (CNM) e com representantes da vacina russa Sputnik V. O objetivo, segundo ele, \u00e9 colher informa\u00e7\u00f5es sobre a possibilidade de adquirir o imunizante e n\u00e3o compr\u00e1-lo, pelo menos ainda.  Leia mais No \u00faltimo s\u00e1bado (27), o governador Camilo Santana (PT) informou que visitar\u00e1, na pr\u00f3xima ter\u00e7a, o laborat\u00f3rio que representa a vacina russa Sputnik V, em Bras\u00edlia, para tentar a aquisi\u00e7\u00e3o direta do imunizante. Enquanto isso, prefeitos que integram a Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Maci\u00e7o de Baturit\u00e9 (AMAB) enviaram uma carta de inten\u00e7\u00f5es para o escrit\u00f3rio representante da vacina russa para a compra coletiva de 300 mil doses. Maci\u00e7o de Baturit\u00e9 O presidente da associa\u00e7\u00e3o, prefeito de Reden\u00e7\u00e3o, Davi Benevides (PDT), disse que as negocia\u00e7\u00f5es come\u00e7aram no fim de dezembro. A entidade engloba 15 munic\u00edpios da regi\u00e3o de Baturit\u00e9: Acarape, Aracoiaba, Aratuba, Barreira, Baturit\u00e9, Capistrano, Caridade, Guai\u00faba, Guraramiranga, Itapi\u00fana, Mulungu, Ocara, Pacoti, Palm\u00e1cia e Reden\u00e7\u00e3o, que somam mais de 230 mil habitantes.   Recursos O prefeito de Reden\u00e7\u00e3o afirmou n\u00e3o saber o valor exato da remessa, uma vez que o produto \u00e9 vendido em d\u00f3lar. Questionado sobre as condi\u00e7\u00f5es financeiras das prefeituras para a compra da vacina, em um momento de crise fiscal, o presidente da AMAB disse que os recursos vir\u00e3o de cada munic\u00edpio e que as prefeituras buscar\u00e3o verba junto a todos os entes federativos para efetuar o pagamento. A prefeita de Guaramiranga, Roberl\u00e2ndia Ferreira (PDT), defende a iniciativa em um momento de incertezas do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o. Segundo ela, os gestores municipais tamb\u00e9m v\u00e3o buscar verbas junto \u00e0s bancadas federal e estadual para a aquisi\u00e7\u00e3o das vacinas. \"A ideia \u00e9 contar com os deputados estaduais e federais que atuam na nossa regi\u00e3o para que possam nos ajudar nessa demanda\". Diante da dificuldade no caixa das prefeituras, o presidente da Aprece, J\u00fanior Castro, refor\u00e7ou que todo movimento precisa estar alinhado com o Governo do Estado. \"Para as nossas a\u00e7\u00f5es n\u00e3o gerarem desigualdades, para que a gente possa fazer de forma ordenada e sob controle da Secretaria de Sa\u00fade. N\u00e3o adianta nada um munic\u00edpio vacinar a sua popula\u00e7\u00e3o, se o seu entorno n\u00e3o estiver vacinado\". Cons\u00f3rcio Em \u00e2mbito nacional, gest\u00f5es municipais tamb\u00e9m est\u00e3o se unindo na corrida pela vacina. , devem participar de uma reuni\u00e3o virtual, nesta segunda-feira (1\u00ba), \u00e0s 16h, liderada pela Frente Nacional de Prefeitos (FNP) sobre a forma\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio para a compra de vacinas contra a Covid-19. O prefeito de Fortaleza, Jos\u00e9 Sarto (PDT), disse, neste domingo (28), que conversou com o presidente da FNP, Jonas Donizette, sobre o cons\u00f3rcio e refor\u00e7ou que n\u00e3o medir\u00e1 esfor\u00e7os para garantir a imuniza\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o fortalezense.  O secret\u00e1rio-executivo da FNP, Gilberto Perre, destacou que as movimenta\u00e7\u00f5es dos gestores p\u00fablicos ganharam for\u00e7a ap\u00f3s decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal (STF) do \u00faltimo dia 23 de fevereiro, que autorizou estados e munic\u00edpios a adquirirem vacinas quando houver descumprimento do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o pelo Governo Federal ou em caso de insufici\u00eancia de doses previstas para imunizar a popula\u00e7\u00e3o.   Vantagens Segundo Perre, a reuni\u00e3o desta segunda da FNP com os prefeitos ser\u00e1 para apresentar a proposta de cons\u00f3rcio e dar um prazo at\u00e9 a pr\u00f3xima sexta-feira (5) para eles manifestarem o interesse formal de integrar. A partir desta lista, ser\u00e1 constru\u00eddo um protocolo de inten\u00e7\u00f5es que se transformar\u00e1 em projeto de lei para ser aprovado em cada c\u00e2mara municipal, autorizando o munic\u00edpio a se associar ao cons\u00f3rcio. Gilberto Perre diz que ainda n\u00e3o existem vacinas sendo negociadas pela FNP para o cons\u00f3rcio, mas que a entidade vai iniciar articula\u00e7\u00f5es com prefeituras que est\u00e3o \u00e0 frente nos processos de aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas. \"Vamos articular com as prefeituras de capitais que estiverem na linha de frente para fazer uma avalia\u00e7\u00e3o cuidadosa se devemos apostar na vacina A ou B\". ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 18:32 / 28 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitos-cobram-ministro-da-saude-por-kits-intubacao-novo-lote-deve-durar-menos-de-6-dias-no-ceara-1.3075500", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitos cobram ministro da Sa\u00fade por kits intuba\u00e7\u00e3o; novo lote deve durar menos de 6 dias no Cear\u00e1", "subtitle": "Medicamentos doados pela Vale s\u00e3o um refor\u00e7o, mas Sesa diz que o estoque do Estado est\u00e1 regular e que n\u00e3o h\u00e1 risco de desabastecimento", "article": "Os munic\u00edpios cearenses t\u00eam enfrentado problemas com a falta dos usados no tratamento de pacientes com Covid-19. Em reuni\u00e3o, na segunda-feira (19), com o ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, prefeitos cobraram urg\u00eancia na quest\u00e3o. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade enviou ao Cear\u00e1, no mesmo dia, nova remessa com mais de 135 mil medicamentos para intuba\u00e7\u00e3o, fruto de uma doa\u00e7\u00e3o da empresa Vale, mas o lote n\u00e3o \u00e9 suficiente para atender a demanda no Estado. A previs\u00e3o da Secretaria da Sa\u00fade do Estado (Sesa) \u00e9 de que os medicamentos do lote enviado pelo Minist\u00e9rio durem menos menos de seis dias. Isso n\u00e3o representa, contudo, risco de desabastecimento no Cear\u00e1. A Pasta ressalta que o Governo do Estado possui estoque pr\u00f3prio, que est\u00e1 regular, e tem ajudado munic\u00edpios com o envio de medicamentos. O lote doado pela Vale, distribu\u00eddo pelo Governo Federal, \u00e9 um refor\u00e7o diante da press\u00e3o que afeta o sistema de sa\u00fade. O \"kit intuba\u00e7\u00e3o\" \u00e9 um item essencial no tratamento de pacientes mais graves da Covid-19, que precisam de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. S\u00e3o kits formados por 20 medicamentos, entre analg\u00e9sicos, bloqueadores neuromusucalres e rem\u00e9dios para seda\u00e7\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m Com o aumento de casos do novo coronav\u00edrus e das interna\u00e7\u00f5es, a demanda por esses medicamentos cresceu muito, e a rede p\u00fablica de sa\u00fade nos munic\u00edpios e nos estados tem enfrentado escassez dos \"kits\". De acordo com a Sesa, diante do risco de escassez de medicamentos, \"estrat\u00e9gias v\u00eam sendo negociadas pelos gestores estaduais e municipais\", junto ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e outras institui\u00e7\u00f5es, \"para minimizar os impactos de desabastecimento dos medicamentos nos servi\u00e7os de sa\u00fade, aqui denominados kit intuba\u00e7\u00e3o, para o tratamento da Covid-19\". Situa\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1 A presidente do Conselho de Secretarias Municipais de Sa\u00fade do Cear\u00e1, Sayonara Rodrigues, conta que o problema atinge todos os 184 munic\u00edpios e que, em algumas cidades, os profissionais t\u00eam trabalhado com \"pautas\" (estoques) de apenas dois, tr\u00eas dias. Esse foi um dos assuntos debatidos, na segunda-feira (19), pela Confedera\u00e7\u00e3o Nacional dos Munic\u00edpios (CNM) com o ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga. O presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Cear\u00e1 (Aprece), prefeito de Chorozinho, J\u00fanior Castro (PDT), participou do encontro. Prefeitos cobram ministro As associa\u00e7\u00f5es que representam os munic\u00edpios brasileiros cobraram uma solu\u00e7\u00e3o para o problema. Segundo J\u00fanior Castro, o ministro prometeu que devem chegar ao Brasil novos medicamentos comprados pelo governo brasileiro no mercado internacional e tamb\u00e9m vindos de doa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, citou que o governo espanhol deve ajudar o Pa\u00eds com o envio de medicamentos. Nova remessa para o Cear\u00e1 O Governo Federal enviou nova remessa de medicamentos para intuba\u00e7\u00e3o ao Estado, a partir de uma doa\u00e7\u00e3o da empresa Vale. Esse lote - o terceiro enviado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ao Cear\u00e1 neste ano - cont\u00e9m apenas quatro rem\u00e9dios dos 20 que comp\u00f5em o \"kit intuba\u00e7\u00e3o\". As empresas Vale e outras no Brasil doaram 2,3 milh\u00f5es de medicamentos de intuba\u00e7\u00e3o para o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade distribuir aos estados e munic\u00edpios. No caso do Cear\u00e1, s\u00e3o mais de 135 mil rem\u00e9dios recebidos - uma parte vai para a rede da Secretaria de Sa\u00fade do Estado, outra para os munic\u00edpios e uma parcela para equipamentos federais no Estado. O estoque enviado pelo Minist\u00e9rio deve durar menos de seis dias. Mesmo que represente um al\u00edvio no curto prazo, o material s\u00f3 vai atender uma parte da demanda do Estado e dos munic\u00edpios. Para suprir os mais de 1.400 leitos de UTI Covid-19 no Estado, por exemplo, s\u00e3o necess\u00e1rios mais medicamentos. Segundo a Sesa, no \u00e2mbito do lote enviado pelo Governo Federal, os medicamentos Cisatrac\u00fario 10 mg/p\u00f3 (33.850) e Fentanila 0,05 mg/ml (55.940) devem ser suficientes para o consumo por 5,9 dias. O Propofol (24.010) tem estoque para 3,9 dias de uso. J\u00e1 o medicamento Midazolam 10 mg/2ml (21.850) ter\u00e1 disponibilidade para menos de um dia. De acordo com a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa), a aquisi\u00e7\u00e3o de medicamentos do \"kit intuba\u00e7\u00e3o\" \u00e9 responsabilidade das secretarias de sa\u00fade municipais, estaduais e do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. No entanto, neste momento de gravidade da pandemia, a responsabilidade maior acaba sendo do Governo Federal. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 18:45 / 20 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitos-do-cariri-cobram-leitos-de-uti-kit-intubacao-e-abastecimento-de-oxigenio-a-camilo-santana-1.3063662", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitos do Cariri cobram leitos de UTI, kit intuba\u00e7\u00e3o e abastecimento de oxig\u00eanio a Camilo Santana", "subtitle": "Gestores municipais alertam para risco de colapso, relatam que estoque de insumos para intuba\u00e7\u00e3o est\u00e1 baixo e pedem abertura de novos leitos", "article": "Diante da segunda semana de , com de risco de cont\u00e1gio da , o governador (PT) tem se reunido com prefeitos para ampliar o atendimento \u00e0s v\u00edtimas\u00a0e ouvir demandas dos gestores.\u00a0Nesta segunda-feira (22), Camilo Santana conversou com 40 prefeitos da macrorregi\u00e3o de sa\u00fade do Cariri. A expectativa nos munic\u00edpios \u00e9 de que nesta semana os n\u00fameros comecem a mostrar sinais de , contudo, prefeitos apontam que o sistema de sa\u00fade no Estado e h\u00e1 risco de usados para fazer intuba\u00e7\u00e3o. Na semana passada, ele se reuniu com cerca de 100\u00a0gestores\u00a0das macrorregi\u00f5es Norte e de Fortaleza. \u201c\u00c9 fundamental se antecipar, abrir o posto de sa\u00fade, identificar sintomas logo no in\u00edcio para conseguirmos, com isso, reduzir o n\u00famero de pacientes que precisam ser internados em uma unidade hospitalar\u201d, disse o governador, na quinta-feira (18). Segundo ele, nesta semana, haver\u00e1 ainda encontros virtuais com prefeitos do Sert\u00e3o Central e do Litoral Leste/Jaguaribe.  De acordo com gestores que participaram da conversa nesta segunda-feira, o governador fez um balan\u00e7o das a\u00e7\u00f5es do Estado no Cariri. Ele tamb\u00e9m ressaltou que a regi\u00e3o conta, atualmente, com 716 leitos abertos pelo Estado exclusivos para atender pacientes com\u00a0a\u00a0Covid-19. Apesar do aumento da oferta de leitos, o , Jos\u00e9 Ailton Brasil (PT), foi um dos gestores que defendeu uma amplia\u00e7\u00e3o na rede de assist\u00eancia. Segundo a , Gislaine Landim (PDT), o cen\u00e1rio \u00e9 ainda mais delicado porque os munic\u00edpios est\u00e3o atingindo a capacidade m\u00e1xima de expans\u00e3o. \u201cAqui em Brejo Santo, temos 30 leitos de enfermaria, mas estamos com 41 pacientes. De 10 leitos de UTI, temos 11 pacientes. Com esses 10 novos leitos aqui para a regi\u00e3o, temos esperan\u00e7a de que haja um avan\u00e7o. Em Brejo Santo, nem sequer temos condi\u00e7\u00f5es de abrir novos leitos, porque h\u00e1 tamb\u00e9m uma falta de profissionais\u201d, disse. Atualmente, na regi\u00e3o do Cariri, 49 pacientes aguardam transfer\u00eancia. Desse total, 22 esperam leitos de UTI e 27 de enfermaria. Os dados s\u00e3o da Secretaria da Sa\u00fade do Cear\u00e1 (Sesa)\u00a0e foram\u00a0obtidos\u00a0na noite desta segunda-feira, por volta de 20 horas.  Leia Mais Outro motivo de apreens\u00e3o entre prefeitos cearenses \u00e9 o . Segundo Gislaine, o consumo aumentou consideravelmente. \u201cAqui, temos usina, mas a demanda aumentou demais. Em Miss\u00e3o Velha, houve um desabastecimento, ent\u00e3o outras cidades tiveram de receber pacientes\u201d, disse. No dia 14 de mar\u00e7o, o governador fez uma reuni\u00e3o para tratar do assunto. Segundo ele, em todos os hospitais e equipamentos de sa\u00fade do Cear\u00e1. \u201cMas h\u00e1 um problema de fornecimento em muitos equipamentos municipais pela quest\u00e3o da log\u00edstica das empresas contratadas pelos munic\u00edpios. Ou seja, n\u00e3o h\u00e1 falta de oxig\u00eanio no Cear\u00e1, mas problema na entrega dessas empresas para os munic\u00edpios que as contrataram\", disse Camilo. Nesta segunda-feira, mais um elemento da cadeia de Sa\u00fade do Cear\u00e1 deu sinais de esgotamento, .\u00a0Conforme relevou em entrevista ao a presidente do\u00a0Conselho das Secretarias Municipais de Sa\u00fade do Cear\u00e1 (Cosems-CE),\u00a0Sayonara\u00a0Moura Cidade,\u00a0\"pelo menos 80% das cidades com leitos de UTI est\u00e3o em criticidade\". O assunto tamb\u00e9m foi tratado na reuni\u00e3o articulada pelo governador.\u00a0Conforme\u00a0a prefeita de Brejo Santo, o estoque baixo dos medicamentos para esse tipo de procedimento \u00e9 preocupa\u00e7\u00e3o comum dos gestores. De acordo com Gislaine, o Governo do Estado informou que os medicamentos est\u00e3o sendo providenciados e ser\u00e3o distribu\u00eddos aos munic\u00edpios. \u201cEssa cobertura que o governador planeja dar aos hospitais pequenos, aumentando as condi\u00e7\u00f5es de atendimento com mais leitos e insumos, vai diminuir a demanda nos hospitais maiores, que est\u00e3o sobrecarregados\u201d, avalia a prefeita. De acordo com Jo\u00e3o Batista Diniz (PDT), , ao mesmo tempo em que anunciou apoio \u00e0s prefeituras, o governador tamb\u00e9m pediu apoio para que os prefeitos garantam o cumprimento das ordens de isolamento social r\u00edgido\u00a0e\u00a0para que fortale\u00e7am as pol\u00edticas de assist\u00eancia social do Estado. Nesta segunda-feira, Camilo Santana anunciou a distribui\u00e7\u00e3o de para fam\u00edlias de baixa renda do Estado. Nas \u00faltimas semanas, o Governo do Cear\u00e1 tem anunciado uma s\u00e9rie de medidas para amortecer os impactos financeiros da pandemia, como o pagamento da de cerca de 500 mil fam\u00edlias\u00a0em\u00a0abril e maio. As contas de \u00e1gua de 379.114 fam\u00edlias de baixa renda tamb\u00e9m ser\u00e3o custeadas pelo Estado por dois meses. Outros 236.090 n\u00facleos familiares tamb\u00e9m ter\u00e3o a cobran\u00e7a da tarifa de conting\u00eancia suspensa. O benef\u00edcio do , que paga R$ 100 mensais a fam\u00edlias vulner\u00e1veis, foi ampliado. O n\u00famero de n\u00facleos familiares assistidos passar\u00e1 de 70 mil para 150 mil. Desempregados do setor de alimenta\u00e7\u00e3o fora do lar no Cear\u00e1 receber\u00e3o aux\u00edlio de R$ 1 mil, que ser\u00e1 pago em duas parcelas de R$ 500. O aux\u00edlio \u00e9 destinado a gar\u00e7ons, cozinheiros e outros funcion\u00e1rios da \u00e1rea que perderam seus empregos neste per\u00edodo pand\u00eamico. Outra categoria que tamb\u00e9m receber\u00e1 benef\u00edcio no valor de R$ 1 mil, divido em duas parcelas iguais, \u00e9 o de , como m\u00fasicos, humoristas e trabalhadores de \u00e1reas t\u00e9cnicas. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 21:43 / 22 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitos-cobram-do-ministerio-da-saude-pagamento-por-leitos-de-uti-e-vacinacao-de-professores-1.3049436", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitos cobram do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade pagamento por leitos de UTI e vacina\u00e7\u00e3o de professores", "subtitle": "Em reuni\u00e3o, Pazuello voltou a garantir que enviar\u00e1 4,7 milh\u00f5es de doses da vacina a estados e munic\u00edpios", "article": "Ap\u00f3s reuni\u00e3o com o ministro da Sa\u00fade, , o presidente da Frente Nacional de Prefeitos (FNP), (PSB),\u00a0afirmou que a Pasta quer mudar o crit\u00e9rio do pagamento por por estados e munic\u00edpios, o que preocupa os prefeitos. Por outro lado, Pazuello deu esperan\u00e7a de incluir professores na fase inicial de vacina\u00e7\u00e3o. Em rela\u00e7\u00e3o aos leitos, a inten\u00e7\u00e3o, segundo ele, \u00e9 o SUS pagar apenas pelos que estiverem ocupados ap\u00f3s fevereiro. Ainda n\u00e3o foi batido o martelo sobre a nova regra. \"O Governo Federal garantiu que vai pagar janeiro e fevereiro integral, de todos os leitos habilitados. Falou que n\u00e3o pagou ainda porque a Lei Or\u00e7ament\u00e1ria n\u00e3o foi aberta. [...] O problema \u00e9 que eles est\u00e3o querendo mudar o crit\u00e9rio agora: pagar s\u00f3 pelo leito ocupado. E isso \u00e9 ruim porque o primeiro crit\u00e9rio para a abertura da economia \u00e9 o n\u00famero de leitos de UTI dispon\u00edvel. Se ele for pagar s\u00f3 pelo leito que tem pessoa deitada, vai contra esse crit\u00e9rio. Ent\u00e3o, n\u00f3s pedimos uma reavalia\u00e7\u00e3o, que seja feito pelo menos um escalonamento: paga-se cheio o leito que est\u00e1 ocupado e paga-se, por exemplo, 70% do que est\u00e1 reservado, dispon\u00edvel\", esclareceu\u00a0Donizette\u00a0sobre a reuni\u00e3o com o chefe da Sa\u00fade. Al\u00e9m disso, o presidente da FNP tamb\u00e9m acrescentou que o ministro vai avaliar a sugest\u00e3o dos prefeitos para incluir de vacina\u00e7\u00e3o do grupo priorit\u00e1rio. \"O ministro aceitou a nossa sugest\u00e3o de priorizar o pessoal da Educa\u00e7\u00e3o e (disse) que quer colocar dentro do m\u00eas de mar\u00e7o. Os prefeitos perguntaram se a gente pode assumir esse compromisso, ele pediu mais um tempo para confirmar, mas disse que a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 essa, \u00e9 trazer a vacina\u00e7\u00e3o de professores para mar\u00e7o. At\u00e9 porque muitas redes (de ensino) v\u00e3o come\u00e7ar as aulas em mar\u00e7o\", frisou. Na reuni\u00e3o, a Pasta tamb\u00e9m voltou a garantir que devem ser liberadas aos estados e munic\u00edpios na pr\u00f3xima semana. Segundo\u00a0Donizette, o volume de imunizantes inclui vacinas produzidas no Pa\u00eds e importadas.  Leia tamb\u00e9m O prefeito tamb\u00e9m salientou que todas as doses devem ser utilizadas para uma \u00fanica aplica\u00e7\u00e3o, pois o ministro da Sa\u00fade garantiu que a chegada da segunda dose est\u00e1 assegurada. Sobre o mesmo ponto,\u00a0Donizette\u00a0tamb\u00e9m afirmou que\u00a0Pazuello\u00a0foi enf\u00e1tico quanto \u00e0 prioriza\u00e7\u00e3o do contra a Covid-19, diante de especula\u00e7\u00f5es de estados e prefeituras para adquirirem a vacina por conta pr\u00f3pria. \"Como presidente (da FNP) apoiei isso porque eu acho que \u00e9 uma obriga\u00e7\u00e3o do Governo Federal. Muitas vezes o munic\u00edpio quer fazer a compra, mas n\u00f3s temos um programa Nacional. Se existe disponibilidade de venda de vacina, todas devem ir para esse programa nacional. Devemos contar com a iniciativa privada, podendo comprar e doar para o programa nacional de vacina\u00e7\u00e3o. Foi dito tamb\u00e9m que entre\u00a0os dias\u00a024 e 28 deste m\u00eas n\u00f3s devemos receber 4,7 milh\u00f5es de doses\", ressaltou. Questionado sobre um novo socorro financeiro aos estados e munic\u00edpios para a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 Covid19, Donizette afirmou que \u00fanica garantia que Pazuello deu foi sobre o pagamento dos leitos de UTI j\u00e1 habilitados. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 12:51 / 19 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitos-eleitos-nas-cidades-em-que-nasceram-sao-41-no-ceara-a-segunda-maior-taxa-do-brasil-1.3012350", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitos eleitos nas cidades em que nasceram s\u00e3o 41% no Cear\u00e1, a segunda maior taxa do Brasil", "subtitle": "Nos demais munic\u00edpios cearenses, os futuros chefes do Executivo nasceram em outras cidades, mas registraram domic\u00edlio eleitoral onde foram escolhidos gestores pela popula\u00e7\u00e3o", "article": "Nas elei\u00e7\u00f5es de domingo (15), o , sendo 73 destes nativos dos munic\u00edpios que governar\u00e3o. Esse n\u00famero equivale a 41% do total de eleitos, atr\u00e1s apenas do Acre, com taxa de 48%. Sendo o segundo do Brasil no quesito, o Estado lidera no Nordeste. Nos demais munic\u00edpios cearenses, os futuros chefes do Executivo nasceram em outras cidades, mas registraram domic\u00edlio eleitoral onde foram escolhidos gestores pela popula\u00e7\u00e3o. Dados do Tribunal Superior Eleitoral (TSE) mostram que 3.702 dos 5.408, ou seja, 68,45% dos gestores eleitos neste ano n\u00e3o nasceram nas cidades que v\u00e3o governar no pr\u00f3ximo mandato.  Elei\u00e7\u00f5es no Cear\u00e1 Rond\u00f4nia lidera no quesito: o estado nortista possui 96% de prefeitos n\u00e3o-nativos (apenas 2 dos 51 prefeitos eleitos s\u00e3o da cidade onde venceram). Exemplos disso s\u00e3o Fortaleza e Caucaia. Em ambas, ocorrer\u00e1 elei\u00e7\u00e3o no segundo turno: na Capital, Sarto (PDT), de Acopiara, e Capit\u00e3o Wagner (Pros), de S\u00e3o Paulo, concorrer\u00e3o ao cargo. No maior munic\u00edpio da Regi\u00e3o Metropolitana, Naumi Amorim (PSD), de Tau\u00e1, e Vitor Valim (Pros), de Fortaleza, disputam os votos dos caucaienses. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:00 / 17 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitos-e-vereadores-do-cariri-tomam-posse-nesta-sexta-feira-1-1.3028561", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitos e vereadores do Cariri tomam posse nesta sexta-feira (1\u00ba)", "subtitle": "Barbalha e Juazeiro do Norte elegeram novos representantes, enquanto Crato reelegeu o atual prefeito", "article": "As cerim\u00f4nias de das principais cidades da regi\u00e3o do aconteceram durante esta sexta-feira (1\u00ba). Juazeiro do Norte, Barbalha e Crato oficializaram os novos representantes para os pr\u00f3ximos quatro anos. Em Juazeiro do norte, o prefeito tomou posse de maneira virtual. A chapa ainda \u00e9 composta pelo vice, o m\u00e9dico Giovanni Sampaio. A candidatura de Gl\u00eadson estava sub judice, mas no \u00faltimo dia 25 de novembro, o Tribunal Regional Eleitoral ( ) autorizou a posse.   O novo prefeito afirmou que vai priorizar o dinheiro p\u00fablico, colocar em dia as contas que est\u00e3o atrasadas. Ele tamb\u00e9m prometeu fazer um empr\u00e9stimo com a Caixa para obras de drenagem em \u00e1reas que necessitam desse reparo. O gestor municipal disse ainda que vai acompanhar de perto o trabalho da empresa respons\u00e1vel pela limpeza de Juazeiro do Norte, e cobrar que os direitos dos garis sejam todos atendidos. \u201cO in\u00edcio da nossa gest\u00e3o n\u00e3o pode ser outra coisa que n\u00e3o se enxugar a m\u00e1quina p\u00fablica. H\u00e1 d\u00edvida estratosf\u00e9rica, e ainda vamos enfrentar uma quadra chuvosa e nomear cerca de 1.800 aprovados no concurso\u201d, comentou Gl\u00eadson. Na C\u00e2mara municipal, os 21 vereadores de Juazeiro do Norte v\u00e3o ser presididos por que foi escolhido para a dire\u00e7\u00e3o da Casa. O prefeito de Crato, , tomou posse na tarde desta sexta-feira (1\u00ba), com os 18 vereadores do munic\u00edpio eleitos no \u00faltimo dia 15 de novembro. As cerim\u00f4nias desta tarde marcaram tamb\u00e9m a reelei\u00e7\u00e3o de como diretor da C\u00e2mara Municipal. J\u00e1 o vice-prefeito do Crato \u00e9 . Nesta sexta-feira tamb\u00e9m aconteceu a posse do prefeito de Barbalha, outro munic\u00edpio que forma o (Crato, Juazeiro do Norte e Barbalha) do Cariri. Uma situa\u00e7\u00e3o inusitada chamou aten\u00e7\u00e3o durante a posse. O novo prefeito, , e o vice, , chegaram de carro\u00e7a \u00e0 cerim\u00f4nia de posse na C\u00e2mara Municipal. Na C\u00e2mara dos Vereadores, foi reeleito o presidente da mesa diretora, em cerim\u00f4nia que aconteceu na manh\u00e3 desta sexta-feira. Ao todo, o munic\u00edpio possui 15 representantes municipais. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:41 / 01 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitos-esperam-definicoes-dos-governos-federal-e-estadual-para-preparar-vacinacao-contra-covid-19-1.3022164", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitos esperam defini\u00e7\u00f5es dos governos Federal e Estadual para preparar vacina\u00e7\u00e3o contra Covid-19", "subtitle": "Gestores ressaltam a experi\u00eancia com campanhas de vacina\u00e7\u00e3o de outras doen\u00e7as como indicativo de boa operacionaliza\u00e7\u00e3o e preparo de equipes", "article": "Em meio a um , prefeitos cearenses aguardam defini\u00e7\u00f5es dos governos Federal e Estadual para come\u00e7arem a elaborar seus . Sem datas definidas e prazos a serem cumpridos, eles pelos quais s\u00e3o respons\u00e1veis. A expectativa \u00e9 que as primeiras doses cheguem em 2021, direcionadas a grupos priorit\u00e1rios, como profissionais da sa\u00fade e ind\u00edgenas, conforme an\u00fancio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Com expertise em imuniza\u00e7\u00e3o de outras doen\u00e7as previstas no calend\u00e1rio nacional de vacina\u00e7\u00e3o, assegurado pelo Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) e aplicado pelas unidades b\u00e1sicas (UBS) da rede municipal, os gestores ouvidos pela reportagem acreditam que os profissionais da \u00e1rea, nas redes municipais, n\u00e3o enfrentar\u00e3o dificuldades para manusear os imunobiol\u00f3gicos. No entanto, eles reconhecem que ser\u00e1 necess\u00e1rio capacit\u00e1-los, dadas as especificidades que a vacina da Covid-19 deve ter, como a conserva\u00e7\u00e3o em c\u00e2maras refrigeradas que atinjam baix\u00edssimas temperaturas. Por\u00e9m, sem informa\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas efetivas, dizem que ainda n\u00e3o h\u00e1 o que fazer. O prefeito de Iguatu, Ednaldo Lavor (PSD), reeleito em 2020, destaca que aguarda as orienta\u00e7\u00f5es da Secretaria da Sa\u00fade do Estado (Sesa) para planejar uma estrat\u00e9gia. \u201cPrecisamos ver a log\u00edstica da vacina e seguir as orienta\u00e7\u00f5es, (as defini\u00e7\u00f5es do) grupo priorit\u00e1rio\u201d, pontuou. O prefeito do Crato, Z\u00e9 Ailton Brasil (PT), tamb\u00e9m reeleito, diz que ir\u00e1 seguir o calend\u00e1rio do Estado. \u201cVamos seguir o calend\u00e1rio do Estado, que tem feito um plano de vacina\u00e7\u00e3o seguindo o que \u00e9 determinado pelo Governo Federal\u201d, afirma. Com uma baixa arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria e sem condi\u00e7\u00f5es de comprar mais insumos b\u00e1sicos, os prefeitos receber\u00e3o seringas e agulhas para aplicar o imunizante adquiridas pelo Governo do Estado, e c\u00e2maras de conserva\u00e7\u00e3o oriundas do Governo Federal. \u201cEstamos aguardando um posicionamento do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e da Sesa\u201d, disse a prefeita de Quixel\u00f4, F\u00e1tima Gomes (PT), gestora do menor munic\u00edpio da regi\u00e3o Centro-Sul. Na \u00faltima quarta-feira, o Governo do Cear\u00e1 atualizou seu programa de conting\u00eancia de enfrentamento \u00e0 Covid-19, com planos de imuniza\u00e7\u00e3o. Nele, o Executivo define as compet\u00eancias dos entes. O Governo Federal, por exemplo, ser\u00e1 o respons\u00e1vel pela aquisi\u00e7\u00e3o de 243 c\u00e2maras refrigeradas a serem distribu\u00eddas entre os 184 munic\u00edpios, enquanto o Executivo Estadual ir\u00e1 adquirir insumos, como seringas e agulhas, com quantitativo suficiente para aplica\u00e7\u00e3o das duas doses previstas em todas as cidades - o que deve custar cerca de R$ 1,5 milh\u00e3o ao Estado. J\u00e1 os munic\u00edpios ter\u00e3o que coordenar e executar a vacina\u00e7\u00e3o, notificar e investigar eventos adversos e \u00f3bitos associados \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o: gerenciar o estoque municipal de acordo com as normas: manter a qualidade e seguran\u00e7a da vacina em condi\u00e7\u00f5es adequadas conserva\u00e7\u00e3o e temperatura: repassar as informa\u00e7\u00f5es sobre a vacina\u00e7\u00e3o: e elaborar plano operacional. Todos aguardam, antes de qualquer a\u00e7\u00e3o, aprova\u00e7\u00e3o dos imunizantes pela Ag\u00eancia de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa). Enquanto as defini\u00e7\u00f5es n\u00e3o saem, a popula\u00e7\u00e3o segue na expectativa. A aposentada Francisca Melo, moradora de Iguatu, ainda com o que tem ouvido falar da vacina. \u201cEssa vacina pode matar os idosos e acho que vou esperar outros tomarem primeiro\u201d, diz. O desconhecimento sobre a seguran\u00e7a do imunizante mostra a necessidade de os gestores estabelecerem uma comunica\u00e7\u00e3o eficiente com a popula\u00e7\u00e3o sobre os protocolos seguidos at\u00e9 a aprova\u00e7\u00e3o da vacina. O presidente da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Cear\u00e1 (Aprece), Nilson Diniz (PDT), tamb\u00e9m prefeito de Cedro at\u00e9 31 de dezembro, diz que a institui\u00e7\u00e3o est\u00e1 criando um roteiro com diretrizes gerais aos gestores, sobre grupos priorit\u00e1rios, etapas de vacina\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o dos locais para aplicar os imunobiol\u00f3gicos para evitar aglomera\u00e7\u00f5es, entre outras medidas, para que eles possam criar os planos e capacitar os profissionais. \u201cO papel dos munic\u00edpios \u00e9 organizar um plano de operacionaliza\u00e7\u00e3o local. N\u00f3s j\u00e1 estamos fazendo um roteiro junto com o Consems (Conselho das Secret\u00e1rias Municipais de Sa\u00fade) para os munic\u00edpios irem se preparando para quando a vacina chegar, para eles identificarem a popula\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, distribui\u00e7\u00e3o por faixa et\u00e1ria e log\u00edstica\u201d. O gestor tamb\u00e9m reclama da politiza\u00e7\u00e3o e da queda-de-bra\u00e7o entre governos em torno da vacina, que, para ele, leva incertezas \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e atrasa medidas sobre o tema. De 16 mar\u00e7o a 20 novembro deste ano, data em que foi publicado o primeiro decreto estadual com restri\u00e7\u00f5es no Estado, os 184 munic\u00edpios cearenses j\u00e1 gastaram R$ 557 milh\u00f5es com despesas assistenciais para enfrentamento da doen\u00e7a. Esse valor \u00e9 referente a despesas contratadas com dispensa de licita\u00e7\u00f5es emergenciais e inexigibilidade (ver gr\u00e1fico).   A prefeita de Ic\u00f3, La\u00eds Nunes (PDT), disse que vai come\u00e7ar, nesta semana, \u201cuma discuss\u00e3o local com os profissionais de Sa\u00fade para elaborar um plano de a\u00e7\u00e3o municipal para quando a vacina chegar\u201d. A Prefeitura de Caucaia, um dos poucos munic\u00edpios no Cear\u00e1 com popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, informou, em nota, que possui 49 salas de vacinas distribu\u00eddas nos seis distritos de sa\u00fade da cidade e que tem pontos de vacina\u00e7\u00e3o descentralizados. Al\u00e9m disso, afirmou que \u201cest\u00e1 elaborando um plano de conting\u00eancia junto com as mais 80 equipes de aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e0 sa\u00fade para identificar os grupos a serem vacinados\u201d. \u201cSeguiremos as recomenda\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e do Estado. Apesar de ser uma vacina nova, j\u00e1 temos a experi\u00eancia de outras campanhas de vacina\u00e7\u00e3o, como a da Gripe Influenza e do Sarampo. Portanto, a vacina contra a Covid-19 se apresentar\u00e1 com os mesmos desafios das demais, ou seja, vacinar a popula\u00e7\u00e3o alvo e atingir a cobertura vacinal adequada\u201d, diz a Prefeitura. O munic\u00edpio pontuou, ainda, que as estrat\u00e9gias definidas ser\u00e3o repassadas para a equipe de transi\u00e7\u00e3o do novo governo, para dar continuidade ao plano de vacina\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio. L\u00e1, quem ir\u00e1 assumir a Prefeitura a partir de 1\u00ba de janeiro \u00e9 o deputado estadual Vitor Valim (Pros). Das 51 vacinas desenvolvidas por diversos laborat\u00f3rios do mundo que est\u00e3o em est\u00e1gio cl\u00ednico, ou seja, sendo testadas, 10 est\u00e3o nas \u00faltimas fases dos ensaios. Destas, quatro est\u00e3o na fase 3 de testes no Brasil: a da Universidade de Oxford, da Johnson e Johnson, da Pfizer e da chinesa Sinovac. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade disse que o Pa\u00eds ter\u00e1 ao menos 300 milh\u00f5es de doses a partir do ano que vem. S\u00e3o 100 milh\u00f5es de doses da\u00a0AstraZeneca/Universidade de Oxford, 160 milh\u00f5es dessa\u00a0mesma vacina a ser produzidas pela Fiocruz e mais 40 milh\u00f5es do cons\u00f3rcio internacional Covax Facility. Al\u00e9m disso, o Minist\u00e9rio assinou termo de inten\u00e7\u00e3o de\u00a0compra de 70 milh\u00f5es de\u00a0doses da Pfizer. ", "author": "Alessandra Castro e Hon\u00f3rio Barbosa", "date": " 23:00 / 13 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitos-no-ceara-tentam-virar-o-jogo-em-camaras-municipais-para-garantir-governabilidade-1.3031414", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitos no Cear\u00e1 tentam virar o jogo em C\u00e2maras Municipais para garantir governabilidade", "subtitle": "Em Juazeiro, Caucaia, S\u00e3o Gon\u00e7alo e Aquiraz, a base do governo \u00e9 minoria e os atuais gestores t\u00eam opositores no comando dos parlamentos municipais. O desafio dos chefes dos executivos \u00e9 tentar atrair vereadores para equilibrar for\u00e7as", "article": "O tom usado pelo presidente da C\u00e2mara de quando deu no dia 1\u00ba de janeiro, balizou, ao menos no in\u00edcio de gest\u00e3o, como dever\u00e1 se comportar a no Parlamento do terceiro maior col\u00e9gio eleitoral do Cear\u00e1. \"Se errar, a casa vai cair\", disse , logo ap\u00f3s empossar . Gestores de tamb\u00e9m dever\u00e3o enfrentar oposi\u00e7\u00e3o acentuada nos legislativos municipais. Analistas pol\u00edticos observam que este cen\u00e1rio, por\u00e9m, \u00e9 inst\u00e1vel. Ao primeiro sinal de vit\u00f3ria nas urnas - e agora, j\u00e1 empossados -, os novos gestores j\u00e1 precisam come\u00e7ar a pensar nas C\u00e2maras. \u00c9 o que indicam cientistas pol\u00edticos, apontando tamb\u00e9m como podem ser vol\u00e1teis os chamados grupos de oposi\u00e7\u00e3o e de base governista nas casas legislativas. Nos quatro munic\u00edpios, o discurso dos presidentes das C\u00e2maras e dos prefeitos, apesar de comporem grupos pol\u00edticos antag\u00f4nicos, \u00e9 alinhado quando dizem priorizar o di\u00e1logo e, no in\u00edcio dos trabalhos legislativos, apresentar e aprovar propostas que sejam para benfeitoria da popula\u00e7\u00e3o. Os gestores t\u00eam interesse que os presidentes dos legislativos sejam aliados. Isso acontece porque s\u00e3o os comandantes das mesas diretoras que decidir\u00e3o quando pautar projetos do Poder Executivo, por exemplo, al\u00e9m de outras prerrogativas. O vereador que preside Mesa Diretora tamb\u00e9m pode exercer uma fun\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a informal no grupo ao qual pertence. \u00c9 por isso, inclusive, que se torna comum, j\u00e1 nos primeiros dias de gest\u00e3o, os eleitos adotarem um tom de alinhamento com os parlamentos, elaborando prioridades nos munic\u00edpios e convocando reuni\u00f5es com vereadores eleitos. Esses encontros servem tamb\u00e9m para formar uma base s\u00f3lida nos Legislativos, principalmente se a tend\u00eancia \u00e9 que grupos de apoio sejam minorit\u00e1rios nas Casas. Segundo plano Negocia\u00e7\u00f5es assim geralmente n\u00e3o levam em conta posi\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, e vereadores de diferentes espectros podem ser aliados dentro de um mesmo agrupamento, seja de oposi\u00e7\u00e3o seja de base do Poder Executivo. \u00c9 o que explica o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, que tamb\u00e9m \u00e9 professor universit\u00e1rio e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC). O especialista analisa a rela\u00e7\u00e3o dos vereadores com as gest\u00f5es municipais baseada tamb\u00e9m no desempenho de cada prefeito. Ele cita como exemplo Sarto Nogueira (PDT), . \"Ele (Sarto) dever\u00e1 ser habilidoso para manter a maioria da C\u00e2mara em sua base e tamb\u00e9m conseguir enfraquecer a oposi\u00e7\u00e3o, que saiu fortalecida nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es\", detalha. Na coliga\u00e7\u00e3o formal de Sarto estiveram PDT, Cidadania, PSB, PP, PL, PSD, DEM, PSDB e Rede. A conta fecha em 25 cadeiras na C\u00e2mara. Ele, contudo, tamb\u00e9m atraiu apoio de outras legendas no segundo turno da disputa. Candidato derrotado, Capit\u00e3o Wagner (Pros) conseguiu eleger 12 vereadores em seu arco de alian\u00e7a. Na sequ\u00eancia, o PT, da tamb\u00e9m advers\u00e1ria em 2020 Luizianne Lins, elegeu tr\u00eas: o Psol, dois, e o PSL conseguiu fazer um representante. Juazeiro do Norte Gl\u00eadson Bezerra , conta com essa volatilidade. Eleito pelo Podemos com 38,18% dos votos, ele ainda n\u00e3o crava quem s\u00e3o seus opositores no Parlamento. Dos 21 vereadores, apenas dois foram eleitos em partidos da base. Os outros 18 nomes s\u00e3o, em tese, de grupo de oposi\u00e7\u00e3o ou ainda indefinido. O prefeito, por\u00e9m, diz que tentar\u00e1 o di\u00e1logo. \"Terei um tempo para conversar com todos os vereadores, sempre me dei bem com eles e conhe\u00e7o quase todos. Vou escutar posi\u00e7\u00f5es, ouvir propostas de pol\u00edticas p\u00fablicas e, ao final, vou poder falar se existe oposi\u00e7\u00e3o ou maioria de situa\u00e7\u00e3o\", diz. Na C\u00e2mara, o PTB, partido do ex-prefeito Arnon Bezerra, elegeu seis vereadores (28%), mas o presidente Darlan Lobo (PTB) garante independ\u00eancia na condu\u00e7\u00e3o da Casa e ainda pondera que o ex-gestor n\u00e3o comandar\u00e1 o grupo por fora. No quinto mandato parlamentar e na terceira vez presidindo a Mesa Diretora, o vereador minimiza a pr\u00f3pria fala que repercutiu no dia da posse: \"\u00e9 natural, qualquer prefeito que errar ter\u00e1 a C\u00e2mara, a Justi\u00e7a ou o povo para atuar\", pondera. Caucaia Na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, - segundo maior col\u00e9gio eleitoral do Cear\u00e1. Ex-deputado e vereador entre 2008 e 2014, ele sustenta o fato de j\u00e1 conhecer os tr\u00e2mites do Legislativo como positivo para saber tratar com a C\u00e2mara Municipal. \"J\u00e1 fui parlamentar e sei o papel importante que a Casa tem. Acredito na independ\u00eancia entre os poderes para que todos trabalhem a servi\u00e7o do povo. Que as vaidades e interesses pessoais sejam deixados de lado. \u00c9 hora de arrega\u00e7ar as mangas e trabalhar\", afirma o prefeito. Quanto \u00e0 possibilidade de perder aliados da oposi\u00e7\u00e3o, o presidente da C\u00e2mara, Dr. Tanilo (PDT), n\u00e3o cr\u00ea no cen\u00e1rio. Ele argumenta que \"o grupo est\u00e1 fechado, com compromisso: houve esse sentimento de uni\u00e3o\". O vereador assume a Mesa Diretora pela terceira vez e inicia o s\u00e9timo mandato parlamentar. Em Caucaia, dos 23 vereadores, 15 est\u00e3o na oposi\u00e7\u00e3o e oito, na base de Valim. Apesar de ser aliado do ex-prefeito Naumi Amorim (PSD), Dr. Tanilo diz que o candidato derrotado no pleito do ano passado n\u00e3o passar\u00e1 a influenciar de maneira externa a oposi\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Gon\u00e7alo Eleito com 44,46% dos votos em S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante, o Professor Marcel\u00e3o (Pros) tamb\u00e9m investe em discurso amig\u00e1vel no come\u00e7o da gest\u00e3o. \"O di\u00e1logo est\u00e1 acontecendo, temos um projeto em comum com a C\u00e2mara, que \u00e9 o povo\", sustenta. Dos 13 vereadores, oito est\u00e3o na oposi\u00e7\u00e3o. \u00c9 o que assegura o presidente da Casa, Ailson Frota (PTB), que est\u00e1 no segundo mandato e preside a C\u00e2mara pela primeira vez. Para ele, o maior desafio do prefeito ser\u00e1 alocar aliados em cargos na prefeitura. Aquiraz Vereador e presidente da C\u00e2mara de Aquiraz, Jair Silva (PP) prefere dizer que n\u00e3o se elegeu para ser oposi\u00e7\u00e3o ou situa\u00e7\u00e3o, e sim para \"defender o interesse da sociedade\". Apesar disso, faz as contas de que o seu grupo \u00e9 opositor \u00e0 gest\u00e3o municipal com nove dos 15 vereadores. Ao defender o di\u00e1logo entre os poderes, ele faz quest\u00e3o de separar as fun\u00e7\u00f5es: \"a C\u00e2mara n\u00e3o \u00e9 uma secretaria da Prefeitura, \u00e9 um poder constitu\u00eddo, tem que sentar \u00e0 mesa com equidade\". Silva inicia em 2021 o quinto mandato. O prefeito de Aquiraz, Bruno Gon\u00e7alves (PL), eleito com 53,88%, n\u00e3o respondeu ao contato at\u00e9 o fechamento da reportagem. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 23:00 / 09 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeito-vice-e-vereadores-eleitos-da-capital-sao-diplomados-pelo-tre-ce-1.3024229", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeito, vice e vereadores eleitos da Capital s\u00e3o diplomados pelo TRE-CE", "subtitle": "Solenidade ocorreu virtualmente devido \u00e0 pandemia. Posse, prevista para o pr\u00f3ximo dia 1\u00ba de janeiro, tamb\u00e9m seguir\u00e1 os mesmos protocolos sanit\u00e1rios. Pol\u00edticos comemoraram resultado das urnas e citaram futuros desafios", "article": "Em uma cerim\u00f4nia virtual - in\u00e9dita -, o prefeito eleito, Sarto Nogueira (PDT), o vice-prefeito, \u00c9lcio Batista (PSB) e os 43 vereadores eleitos pela popula\u00e7\u00e3o de Fortaleza foram diplomados na tarde de ontem pelo Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE). A solenidade atesta a aptid\u00e3o dos pol\u00edticos em assumir, em 1\u00ba de janeiro de 2021, o mandato para o qual foram escolhidos. Para dar celeridade ao evento, poucos falaram. O prefeito eleito usou as redes sociais para comemorar a diploma\u00e7\u00e3o. \"Damos mais um importante passo no processo democr\u00e1tico com a cerim\u00f4nia do TRE-CE de diploma\u00e7\u00e3o de vereadores, vice-prefeito e prefeito de Fortaleza eleitos em 2020. O evento acontece de forma remota, fato que certamente marcar\u00e1 a hist\u00f3ria da humanidade e d\u00e1 uma dimens\u00e3o dos desafios que temos pela frente\", disse, apontando os impactos da pandemia na sa\u00fade, na educa\u00e7\u00e3o e na economia. \"Agrade\u00e7o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o fortalezense por confiar a mim e a \u00c9lcio Batista essa miss\u00e3o. Desejo sucesso aos novos vereadores e vereadoras da capital cearense. Tenho a convic\u00e7\u00e3o de que, juntos, poderemos fazer de Fortaleza uma cidade cada vez melhor para se viver, trabalhando com afinco para a redu\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais agravadas pelo coronav\u00edrus. Contem comigo e muito obrigado\", acrescentou o prefeito eleito. A cerim\u00f4nia foi presidida pela ju\u00edza eleitoral da 117\u00aa Zona, Valeska Alves Alencar Rolim. Na ocasi\u00e3o, ela parabenizou todos os eleitos e pediu que guardassem o dia na lembran\u00e7a para terem vivo na mem\u00f3ria o papel pelo interesse coletivo, pautados pelo princ\u00edpio da \u00e9tica. \"Mandato n\u00e3o \u00e9 emprego. \u00c9 miss\u00e3o. A fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica pressup\u00f5e probidade, decoro e dignidade. Exige ren\u00fancia e sacrif\u00edcio pessoal\", disse a magistrada. O presidente do TRE-CE, Haroldo M\u00e1ximo, fez um balan\u00e7o da atua\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o neste ano e desejou um governo pac\u00edfico, produtivo e alinhado aos preceitos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. \"A diploma\u00e7\u00e3o, como ato solene, fecha o ciclo eleitoral de 2020 concedendo o dever c\u00edvico de posse e exerc\u00edcio para os cargos para os quais voc\u00eas foram escolhidos\", disse o desembargador. Para prevenir a dissemina\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus, o documento que oficializa a diploma\u00e7\u00e3o ser\u00e1 entregue presencialmente, com hor\u00e1rio marcado, aos eleitos, informou o TRE-CE. Em suas falas, as autoridades tamb\u00e9m ressaltaram as mudan\u00e7as provocadas pela pandemia e os desafios que ela trar\u00e1 aos eleitos. \"Mesmo em um ano cheio de dificuldades e conturba\u00e7\u00f5es trazidos pela pandemia, cumprimos nosso dever com transpar\u00eancia e efici\u00eancia\", disse M\u00e1ximo. \"Muitos s\u00e3o os desafios: campanha nacional de vacina\u00e7\u00e3o, medidas sanit\u00e1rias, manuten\u00e7\u00e3o da ordem e da sa\u00fade e retorno da atividade econ\u00f4mica\", listou o presidente do Tribunal Regional. \"Com a cerim\u00f4nia virtual perdemos um pouco do contato pessoal, da alegria, ficamos isolados, mas \u00e9 um dia de felicidade. Os eleitos venceram uma grande e \u00e1rdua batalha, uma elei\u00e7\u00e3o municipal em plena pandemia n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil. Todos merecem aplausos\", disse a procuradora regional eleitoral, L\u00edvia Maria de Sousa. Assim como a diploma\u00e7\u00e3o, a posse tamb\u00e9m ocorrer\u00e1 de forma virtual, no pr\u00f3ximo dia 1\u00ba de janeiro. Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (15), o Legislativo Municipal definiu como ser\u00e1 a sess\u00e3o. Os vereadores dever\u00e3o participar da solenidade a partir de seus gabinetes. O Plen\u00e1rio da C\u00e2mara Municipal ser\u00e1 ocupado apenas pelo vereador que presidir\u00e1 a sess\u00e3o, no caso, de acordo com o novo Regimento, o parlamentar mais idoso dentre os de maior n\u00famero de legislaturas presentes na Casa. Al\u00e9m deles, dois vereadores de partidos diferentes, designados pelo presidente da sess\u00e3o solene, para secretariar os trabalhos. Os parlamentares a serem empossados ser\u00e3o convocados, individualmente, a se deslocar at\u00e9 o ambiente apenas para a assinatura da ata de posse. Entre os diplomados ontem estava o vereador Sargento Reginauro (Pros). Ao entrar na sala virtual, ele foi saudado pelos colegas de C\u00e2mara Municipal, onde j\u00e1 exerce mandato. M\u00e1rcio Martins (Pros) ressaltou que o pol\u00edtico conseguiu se reeleger mesmo em meio a um tratamento m\u00e9dico. Adail J\u00fanior (PDT) tamb\u00e9m parabenizou Reginauro, que est\u00e1 em um hospital, onde trata um c\u00e2ncer desde setembro. A disputa jur\u00eddica em torno do registro de candidatura do vereador Marcelo Lemos (PSL) gerou uma situa\u00e7\u00e3o inusitada ontem. Mesmo tendo a vaga na C\u00e2mara Municipal garantida, ele n\u00e3o foi diplomado, ato que atesta a aptid\u00e3o dos eleitos para tomar posse dos cargos. O vereador recebeu 5.381 votos nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es - sendo inclusive o mais votado do PSL na Capital -, no entanto, teve o registro indeferido pela Justi\u00e7a Eleitoral ainda durante a campanha. O motivo da decis\u00e3o foi a Lei da Ficha Limpa. De acordo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral (MPE), o parlamentar n\u00e3o respondeu a um questionamento do Tribunal de Contas do Estado (TCE) sobre o per\u00edodo que esteve \u00e0 frente da Secretaria Regional V, da Prefeitura de Fortaleza. Para a defesa de Lemos, a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o representa crime de improbidade administrativa. Na \u00faltima quinta-feira (17), v\u00e9spera da diploma\u00e7\u00e3o, os membros do TCE-CE, por maioria, reconheceram os embargos de declara\u00e7\u00e3o apresentados por Lemos e emitiram decis\u00e3o favor\u00e1vel ao registro de candidatura do parlamentar. A decis\u00e3o, portanto, tamb\u00e9m autorizava tanto a diploma\u00e7\u00e3o quanto a posse do vereador reeleito. Contudo, os tr\u00e2mites burocr\u00e1ticos inviabilizaram a presen\u00e7a dele na solenidade de ontem. Em seu lugar, foi diplomado J\u00falio Aquino J\u00fanior (PSL), primeiro suplente da chapa, que havia se beneficiado com o indeferimento do registro de Lemos. J\u00fanior, contudo, mesmo diplomado, ver\u00e1 seu colega de partido tomar posse no dia 1\u00ba de janeiro. Adail J\u00fanior (PDT) Adriana do Nossa Cara (Psol) Ana do Aracap\u00e9 (PL) Enfermeira Ana Paula (PDT) Ant\u00f4nio Henrique (PDT) Ronivaldo Maia (PT) Bruno Mesquista (Pros) Carmelo Neto (Republicanos) Danilo Lopes (Podemos) Elpidio Nogueira (PDT) Emanuel Acrizio (Progressistas) F\u00e1bio Rubens (PSB) Tia Francisca (PL) Professor Enilson (Cidadania) Eudes Bringel (PSB) M\u00e1rcio Martins (Pros) Wellington Sab\u00f3ia (PMB) Gabriel Aguiar (Psol) Gardel Rolim (PDT) Guilherme Sampaio (PT) Germano Medeiros (PMB) Jorge Pinheiro (PSDB) Inspetor Alberto (Pros) Jos\u00e9 Freire (PSD) C\u00f4nsul do Povo Erivaldo Xavier (PSC) Julierme Lima de Sena (Pros) Julio Brizzi (PDT) K\u00e1tia Rodrigues (Cidadania) Larissa Gaspar (PT) Leo Couto (PSB) Luciano Gir\u00e3o (Progressistas) Lucio Bruno (PDT) Michel Lins (Cidadania) Paulo Martins (PDT) PPCell (PSD) Priscila Costa (PSC) Estrela Barros (Rede) Raimundo Filho (PDT) Cl\u00e1udia Gomes (DEM) Sargento Reginauro (Pros) Renan Colares (PDT) Ronaldo Martins (Republicanos) J\u00falio Aquino J\u00fanior (PSL)  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:00 / 18 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitura-entrara-2021-com-1-bilhao-em-caixa-diz-roberto-claudio-1.3021697", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitura entrar\u00e1 2021 com 1 bilh\u00e3o em caixa, diz Roberto Cl\u00e1udio", "subtitle": "O prefeito de Fortaleza fez a \u00faltima reuni\u00e3o com os secret\u00e1rios e o sucessor, Sarto Nogueira (PDT), para um balan\u00e7o da administra\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m da economia, pandemia e retomada das aulas foram pautas do encontro", "article": "Em reuni\u00e3o com o secretariado, ontem, em Fortaleza, o prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) destacou o cen\u00e1rio positivo nas contas p\u00fablicas da Prefeitura. Ao lado do prefeito eleito, Sarto Nogueira (PDT), o Chefe do Executivo Municipal disse que vai passar o bast\u00e3o na gest\u00e3o com R$ 1 bilh\u00e3o de recursos em caixa para investimentos. Um dos desafios da nova gest\u00e3o \u00e9 a economia, que foi muito impactada pela pandemia da Covid-19. Em meio \u00e0 crise, a gera\u00e7\u00e3o de emprego se tornou uma das principais demandas da popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e0 toa os candidatos nestas elei\u00e7\u00f5es municipais focaram em propostas voltadas para a quest\u00e3o do emprego e renda. Segundo o prefeito Roberto Cl\u00e1udio, os \u00faltimos dois anos s\u00e3o os primeiros, em duas d\u00e9cadas, que a Prefeitura alcan\u00e7a o super\u00e1vit, ou seja, um resultado positivo de todas as receitas e despesas do governo. \u201cFoi o primeiro ano em 2018 e 2019 que o Munic\u00edpio acumulou poupan\u00e7a. Isso quer dizer o qu\u00ea? Depois de pagar todas as despesas, depois de fazer todos os investimentos, quando fechou a contabilidade, a gente ficou com dinheiro em caixa. S\u00f3 para ter uma ideia o Brasil vai fechar com um d\u00e9ficit prim\u00e1rio de R$ 1 trilh\u00e3o\u201d, disse. J\u00e1 Fortaleza, continuou o Chefe do Executivo Municipal, terminou os \u00faltimos dois anos sem despesas pendentes de pagamento. \u201cQuando a gente chegou na Prefeitura n\u00f3s recebemos um passivo de mais R$ 500 milh\u00f5es. Isso quer dizer: despesas existentes sem o devido recurso para poder pag\u00e1-la. Em rela\u00e7\u00e3o a isso, a gente vai deixar a Prefeitura sem d\u00edvida concreta e com um caixa de investimento em torno de R$ 1 bilh\u00e3o\u201d. Roberto Cl\u00e1udio apontou que esse recurso \u00e9 para concluir obras em andamento e construir novas que, \u201ceventualmente, o futuro prefeito decida fazer\u201d. O atual prefeito, no entanto, ressalta que os desafios na \u00e1rea econ\u00f4mica continuam. Ele lembra que as receitas \u2014 dinheiro arrecadado \u2014 do Munic\u00edpio ca\u00edram, neste ano, por causa da pandemia. \u201cN\u00e3o h\u00e1 sinaliza\u00e7\u00e3o de uma melhora significativa. A gente vai viver o rescaldo deste ano, como tamb\u00e9m ainda \u00e9 um desafio de poder reorganizar a confian\u00e7a na economia, no pr\u00f3ximo ano, e por essa raz\u00e3o \u00e9 que a gente est\u00e1 trazendo para essa reuni\u00e3o e na comiss\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o algumas preocupa\u00e7\u00f5es que a gente tem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 economia e o impacto no dia a dia do munic\u00edpio\u201d. Roberto Cl\u00e1udio, por\u00e9m, n\u00e3o detalhou as quest\u00f5es. Ele e o prefeito eleito Sarto Nogueira se reuniram com os 18 secret\u00e1rios do Munic\u00edpio, em um hotel em Fortaleza, para um balan\u00e7o da atual gest\u00e3o. Ao lado de Sarto, o gestor municipal disse, em tom de aconselhamento, que a austeridade fiscal \u00e9 uma pr\u00e1tica que deve ser buscada ao longo de todo o Governo. \u201cAusteridade n\u00e3o \u00e9 um fim em si mesmo, \u00e9 um meio e ela n\u00e3o se pratica s\u00f3 no come\u00e7o do governo. A gente pratica ela todo dia, a economia estando bem, m\u00e9dio ou mal\u201d, disse. Apesar do impacto da pandemia na receita do munic\u00edpio, Fortaleza teve um crescimento de 32% na arrecada\u00e7\u00e3o, entre 2013 e 2019. De acordo com o Portal da Transpar\u00eancia da Prefeitura, em 2013, a Receita Corrente L\u00edquida da Capital foi de R$ 1,02 bilh\u00e3o. No ano seguinte, a arrecada\u00e7\u00e3o subiu para R$ 1,2 bilh\u00e3o. Em 2015, a receita subiu para R$ 1,3 bilh\u00e3o. J\u00e1 em 2016 foi para R$ 1,5 bilh\u00e3o. Em 2017, a arrecada\u00e7\u00e3o se manteve nesse patamar. Em 2018, a Receita foi para R$ 1,8 bilh\u00e3o e, no ano passado, chegou a R$ 2,03 bilh\u00f5es. Essa alta na arrecada\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos contribuiu para uma situa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel da gest\u00e3o. A retomada da economia, em meio \u00e0 pandemia, \u00e9 uma das preocupa\u00e7\u00f5es de Sarto, ao lado de outros temas como o combate \u00e0 pandemia e a retomada das aulas nas escolas p\u00fablicas. \u201cDinheiro n\u00e3o aguenta abuso. Ent\u00e3o, a gente tem que ter muito cuidado na gest\u00e3o porque ele vai embora bem facinho se voc\u00ea n\u00e3o cuidar direito. E com uma gest\u00e3o de quatro anos a gente espera que a economia responda para que a gente possa ter mais recursos para investir\u201d, citou. A menos de 20 dias para assumir a Prefeitura de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT), faz mist\u00e9rio sobre a composi\u00e7\u00e3o da nova gest\u00e3o. Ainda n\u00e3o se sabe se o pedetista vai aproveitar algum secret\u00e1rio da atual administra\u00e7\u00e3o do prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT). Ao todo, existem 18 secret\u00e1rios. \u201cNomes podem ser aproveitados, mas nomes n\u00e3o tenho ainda. A gente vai elaborar essa etapa de transi\u00e7\u00e3o. Vamos ter diagn\u00f3stico completo de secretaria por secretaria, \u00f3rg\u00e3o por \u00f3rg\u00e3o e, depois desse detalhamento, vamos passar para a \u00faltima etapa e ver quem traduz o perfil para executar a pol\u00edtica espec\u00edfica daquele \u00f3rg\u00e3o\u201d. Questionado sobre a possibilidade de convidar vereadores da base aliada na C\u00e2mara Municipal para compor o secretariado, Sarto disse apenas que existem \u201cmuitos vereadores qualificados\u201d. \u201cA C\u00e2mara avan\u00e7ou. Estou conversando indistintamente com todos. J\u00e1 conversei com muitas bancadas e existem muitos vereadores qualificados, que podem ser aproveitados para contribuir com o Executivo\u201d. A expectativa \u00e9 grande entre os vereadores aliados para compor a gest\u00e3o, como mostramos aqui no Di\u00e1rio do Nordeste, principalmente, entre os vereadores que n\u00e3o foram reeleitos. Inclusive, alguns parlamentares, como o presidente da C\u00e2mara Municipal, vereador Ant\u00f4nio Henrique (PDT), e o l\u00edder do prefeito, vereador \u00c9sio Feitosa (PSB), marcaram presen\u00e7a na reuni\u00e3o. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 23:00 / 11 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-da-camara-arthur-lira-desiste-de-votar-pec-da-imunidade-no-plenario-apos-impasse-1.3052855", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira, desiste de votar PEC da Imunidade no Plen\u00e1rio ap\u00f3s impasse", "subtitle": "Mudan\u00e7as previstas na proposta podem dificultar, em alguns casos, a pris\u00e3o de senadores e deputados", "article": "Arthur Lira, presidente da C\u00e2mara dos Deputados, desistiu de votar a no plen\u00e1rio da Casa e agora vai enviar o documento para discuss\u00e3o em comiss\u00e3o especial. Partidos n\u00e3o conseguiram entrar em . A PEC visa criar novas regras de imunidade parlamentar. podem dificultar, em alguns casos, a de senadores e deputados. Alguns partidos se mostraram contr\u00e1rios \u00e0 maneira como a proposta estava tramitando. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do G1. Lira tentou, nos \u00faltimos dias, um consenso entre as legendas. No entanto, alguns partidos n\u00e3o gostaram da tramita\u00e7\u00e3o acelerada da PEC. Ela foi apresentada e inclu\u00edda na pauta do plen\u00e1rio apenas dias ap\u00f3s a do deputado Daniel Silveira (PSL-RJ). Uma das principais dificuldades pr\u00e1ticas enfrentadas pelo l\u00edder do centr\u00e3o foi o PT. O partido criticava altera\u00e7\u00e3o feita pela relatora da PEC, Margarete Coelho (PP-PI), que suprimiu dispositivo sobre a , e queria retirar do artigo de imunidade o trecho que tratava de responsabiliza\u00e7\u00e3o \u00e9tico-disciplinar de congressistas por seus discursos e votos. Vota\u00e7\u00e3o vai pro CCJ O rito tradicional de uma PEC exige a vota\u00e7\u00e3o da admissibilidade pela CCJ (Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a), para avaliar se atende aos princ\u00edpios constitucionais, e o envio a uma comiss\u00e3o especial, respons\u00e1vel por avaliar o m\u00e9rito da proposi\u00e7\u00e3o. S\u00f3 depois o texto segue para aprecia\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da Folhapress. O que diz a PEC A PEC, de autoria do deputado Celso Sabino (PSDB-PA), o afastamento de parlamentares do mandato por meio de medida cautelar e estabelece que decis\u00f5es dessa natureza s\u00f3 poder\u00e3o ter efeito se confirmadas pelo plen\u00e1rio do STF. Caso o parlamentar seja preso, ele dever\u00e1 ser mantido sob cust\u00f3dia da ou do at\u00e9 que o plen\u00e1rio se pronuncie. Se a pris\u00e3o for mantida, a de cust\u00f3dia dever\u00e1 ser realizada em at\u00e9 24 horas, e o juiz dever\u00e1 relaxar a pris\u00e3o, convert\u00ea-la em preventiva, conceder liberdade provis\u00f3ria ou aplicar outra medida diferente. O texto deixa claro ainda que o crime inafian\u00e7\u00e1vel deve estar previsto na Constitui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, afirma que e contra parlamentares passam a ser exclusiva do STF. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:47 / 26 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-bolsonaro-faz-pronunciamento-e-e-alvo-de-panelacos-em-diversos-bairros-de-fortaleza-1.3064135", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente Bolsonaro faz pronunciamento e \u00e9 alvo de panela\u00e7os em diversos bairros de Fortaleza", "subtitle": "Moradores protestaram contra o presidente no dia em que o Brasil registrou recorde di\u00e1rio de mortes por Covid-19", "article": "O presidente (sem partido) foi alvo de em Fortaleza durante em rede nacional, na noite desta ter\u00e7a-feira (23). O recebeu informa\u00e7\u00f5es e registros de manifesta\u00e7\u00f5es de moradores dos bairros Aldeota, Benfica, Centro, Cidade dos Funcion\u00e1rios, Coc\u00f3, Cidade 2000, F\u00e1tima, Guararapes, Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio, Meireles, Praia de Iracema, Montese e S\u00e3o Gerardo. Nesta ter\u00e7a-feira (23), o Brasil chegou \u00e0 marca dram\u00e1tica de em 24 horas. Durante o pronunciamento, Bolsonaro disse que \"em nenhum momento o Governo deixou de tomar medidas importantes tanto para combater o coronav\u00edrus ou para combater o caos na economia, que poderia gerar desemprego e fome\". Disse ainda que o Governo Federal j\u00e1 distribuiu aos estados mais de 35 milh\u00f5es de doses de vacinas \"gra\u00e7as \u00e0s a\u00e7\u00f5es que tomamos logo no in\u00edcio da pandemia\". \"N\u00e3o sabemos por quanto tempo teremos que enfrentar essa doen\u00e7a, mas a produ\u00e7\u00e3o nacional vai garantir que possamos vacinar os brasileiros todos os anos independentemente das variantes que possam surgir\", afirmou Bolsonaro.  Outros estados tamb\u00e9m registraram manifesta\u00e7\u00f5es. Dentre eles, S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro, Bras\u00edlia, Curitiba, Recife, Goi\u00e2nia, Salvador eBelo Horizonte. O pronunciamento foi gravado nesta ter\u00e7a, horas depois da , que substituiu Eduardo Pazuello. O intuito foi melhorar a imagem do presidente, que sofre com o desgaste provocado pela condu\u00e7\u00e3o da crise do novo coronav\u00edrus. Nesta quarta-feira (24) Bolsonaro vai se reunir no Pal\u00e1cio da Alvorada com governadores e a c\u00fapula do Legislativo e do Judici\u00e1rio, al\u00e9m do procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras. A ideia \u00e9 anunciar medidas para conten\u00e7\u00e3o da pandemia, que j\u00e1 dura um ano e chegou ao pior momento no Pa\u00eds. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 21:06 / 23 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prefeitura-envia-a-camara-municipal-novo-projeto-sobre-reforma-da-previdencia-servidores-protestam-1.3054282", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefeitura envia \u00e0 C\u00e2mara projeto sobre reforma da Previd\u00eancia; ato de servidores tem confronto", "subtitle": "Duas Mensagens enviadas pela Prefeitura anteriormente foram retiradas de pauta, no m\u00eas passado, ap\u00f3s protesto", "article": "Come\u00e7a a tramitar, nesta ter\u00e7a-feira (2), na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, novo projeto de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio que trata das primeiras mudan\u00e7as na dos servidores da Capital. , no m\u00eas passado, para negocia\u00e7\u00f5es com a categoria, que protesta contra as mudan\u00e7as.  A Guarda Municipalteve de intervir e Os agentes usaram  A nova emenda altera artigos da lei org\u00e2nica referentes \u00e0 Previd\u00eancia e s\u00e3o o start para as mudan\u00e7as definitivas na aposentadoria dos servidores municipais. O objetivo \u00e9 adequar a legisla\u00e7\u00e3o municipal \u00e0 reforma da Previd\u00eancia aprovada pelo Congresso Nacional em 2019 para os servidores p\u00fablicos federais. O d\u00e9ficit na Previd\u00eancia municipal \u00e9 crescente. A longo prazo, a previs\u00e3o \u00e9 que o d\u00e9ficit atinja R$ 1 bilh\u00e3o por ano a partir de 2031.  Leia mais A emenda prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o de dois fundos para a previd\u00eancia dos atuais e novos servidores. De acordo com o projeto, s\u00e3o o Plano de Custeio Previdenci\u00e1rio e o Plano de Custeio Financeiro. Um desses prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o do modelo de capitaliza\u00e7\u00e3o. O regime de capitaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma esp\u00e9cie de poupan\u00e7a que o trabalhador faz para garantir a aposentadoria no futuro, no qual o dinheiro da sua contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 investido no mercado, individualmente. Esse fundo capitalizado, segundo a Prefeitura, vai servir para os novos servidores que ingressarem na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. O projeto prev\u00ea tamb\u00e9m mudan\u00e7as nas al\u00edquotas de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria - dinheiro que se paga para garantir a aposentadoria - da Prefeitura, dos servidores ativos, inativos e pensionistas. Atualmente, o servidor municipal paga 11% de contribui\u00e7\u00e3o e a Prefeitura 22%. Esse dinheiro comp\u00f5e um fundo para pagamento dos benef\u00edcios. Entretanto, A emenda, no entanto, prev\u00ea instituir o regime de previd\u00eancia complementar para os servidores p\u00fablicos. Nesse regime, o servidor que ganhar acima do teto do INSS (R$ 6.430) vai ter que pagar uma nova contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria em cima do sal\u00e1rio que ele ganha a mais do teto. O percentual ainda est\u00e1 sendo definido. A emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica tamb\u00e9m j\u00e1 traz a possibilidade de mudan\u00e7as nas idades m\u00ednimas para aposentadoria dos funcion\u00e1rios p\u00fablicos municipais, estabelecendo que elas ser\u00e3o adequadas \u00e0s idades m\u00ednimas previstas para o servidor p\u00fablico federal. Hoje, para o servidor p\u00fablico federal mulher a idade m\u00ednima \u00e9 62 anos e para homens 65 anos. A emenda trata de mudan\u00e7as na pens\u00e3o, \"assegurando, sem limite de idade, a pens\u00e3o para dependente inv\u00e1lido ou com defici\u00eancia intelectual, mental ou grave\". E o projeto prev\u00ea mudan\u00e7as na licen\u00e7a pr\u00eamio, que \u00e9 o benef\u00edcio dado ao servidor que a cada cinco anos trabalhados ele ganha tr\u00eas meses de folga. Tamb\u00e9m devers\u00e3o ser feitas mudan\u00e7as no anu\u00eanio, que \u00e9 um adicional dado aos servidores a cada ano trabalhado.   Representantes de servidores protestam contra pontos das mudan\u00e7as propostas pela Prefeitura de Fortaleza. Antes, o Executivo Municipal tinha enviado dois projetos de emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica, alterando os artigos. Agora, a Prefeitura reencaminhou para a C\u00e2mara apenas uma emenda, contemplando todas as altera\u00e7\u00f5es. O projeto de emenda precisa ser aprovado em duas discuss\u00f5es. Depois disso, a Prefeitura vai enviar um projeto de Lei Complementar com a defini\u00e7\u00e3o e detalhamento das novas regras da Previd\u00eancia Municipal, que tamb\u00e9m passar\u00e1 por vota\u00e7\u00e3o dos vereadores. ", "author": "Let\u00edcia Lima e Alessandra Castro", "date": " 10:11 / 02 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/preferencia-por-rossi-e-troca-de-deputados-a-disputa-pela-presidencia-da-camara-na-bancada-cearense-1.3041201", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prefer\u00eancia por Rossi e troca de deputados: a disputa pela presid\u00eancia da C\u00e2mara na bancada cearense", "subtitle": "No Cear\u00e1, al\u00e9m de substitui\u00e7\u00f5es em cargos federais, houve mudan\u00e7as entre parlamentares que votar\u00e3o hoje na elei\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara", "article": "A sess\u00e3o que definir\u00e1 o novo presidente da est\u00e1 marcada para as 19h desta segunda-feira (1\u00ba), mas as movimenta\u00e7\u00f5es j\u00e1 est\u00e3o intensas. Entre a bancada cearense, j\u00e1 s\u00e3o 11 votos declarados em (MDB) contra 6 para (Progressistas). Quatro votos est\u00e3o indefinidos e um parlamentar deve votar em outro nome que n\u00e3o os mais cotados. Baleia Rossi \u00e9 o candidato apoiado pelo atual presidente da C\u00e2mara, (DEM). Apesar de ter largado na disputa como favorito, Rossi tem sofrido um rev\u00e9s na sua candidatura com a ofensiva do Governo Bolsonaro na disputa. O Executivo tem oferecido cargos e recursos extras aos deputados para se alinharem \u00e0 candidatura de Arthur Lira. No Cear\u00e1, as negocia\u00e7\u00f5es incluem as presid\u00eancias de cargos de \u00f3rg\u00e3os federais, como Dnit, Companhia Docas e Ibama.  Leia tamb\u00e9m Com forte apelo do grupo pol\u00edtico do governador Camilo Santana (PT), que recebeu Rossi em visita ao Estado, no Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o, o emedebista tem maioria entre a bancada cearense. Mesmo assim, foram feitas substitui\u00e7\u00f5es na bancada cearense nesta segunda-feira. Exercendo o mandato na supl\u00eancia, a deputada , do PL, partido que, no domingo (31), se reuniu com Lira e declarou apoio a ele - inclusive com a presen\u00e7a de outro cearense, o deputado J\u00fanior Mano, deve ser afastada do cargo. A informa\u00e7\u00e3o foi confirmada pela parlamentar, que disse ter contra\u00eddo Covid-19. O afastamento do cargo, segundo ela, ser\u00e1 de um dia, no entanto.   Quem assume a fun\u00e7\u00e3o \u00e9 a terceira suplente (PT), considerada voto garantido em Rossi. Chico Lopes (PCdoB) seria o pr\u00f3ximo na fila de suplentes, mas alegou problema de sa\u00fade na fam\u00edlia para n\u00e3o assumir. Rachel \u00e9 secret\u00e1ria de Pol\u00edticas sobre Drogas do Governo Estadual. No total, oito nomes j\u00e1 se apresentaram para disputar a Presid\u00eancia da C\u00e2mara. As candidaturas podem ser oficializadas at\u00e9 as 17h.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:09 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presenca-feminina-aumenta-mas-ceara-ainda-tem-16-camaras-municipais-sem-vereadoras-1.3090451", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presen\u00e7a feminina aumenta, mas Cear\u00e1 ainda tem 16 c\u00e2maras municipais sem vereadoras", "subtitle": "Segunda reportagem da s\u00e9rie \"Por mais mulheres\" mostra o cen\u00e1rio da representa\u00e7\u00e3o feminina no legislativo municipal do Estado", "article": "A municipais do Cear\u00e1 aumentou nos \u00faltimos quatro anos. \u00c9 o que constata uma pesquisa realizada pelo em todas as 184 casas legislativas cearenses. Por outro lado, os dados apontam que, mesmo representando 52,9% do eleitorado, as mulheres ocupam apenas 18% das vagas nas c\u00e2maras municipais. A representatividade chega a ser inexistente, no entanto, em 16 cidades, nas quais no ano passado.  Leia a s\u00e9rie completa O contraste entre as duas realidades fica mais evidente em munic\u00edpios como Baixio, Chaval e Pindoretama, onde mais da metade das cadeiras no Legislativo \u00e9 ocupada por mulheres. Essas vereadoras ressaltam o papel de a\u00e7\u00f5es afirmativas na pol\u00edtica, a import\u00e2ncia da cota feminina de 30% de participa\u00e7\u00e3o e revelam os preconceitos que enfrentam na pol\u00edtica. \"J\u00e1 escutei que era inexperiente e n\u00e3o servia para a pol\u00edtica\u201d, conta uma das vereadoras de Baixio, cidade cearense com maior propor\u00e7\u00e3o de vereadoras eleitas em 2020. Para a segunda reportagem da s\u00e9rie \u201c \u201d, que aborda as barreiras da representatividade feminina na pol\u00edtica, o usou dados dispon\u00edveis na Justi\u00e7a Eleitoral e consultou o site das c\u00e2maras municipais. Participa\u00e7\u00e3o m\u00ednima Ao todo, os cearenses elegeram, no ano passado, 395 mulheres para o cargo de vereadora, de um total de 2,1 mil vagas no legislativo. Comparado a 2016, quando foram eleitas 355 parlamentares do sexo feminino, o aumento foi de 11,2%. Para a professora de Teoria Pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1, , a primeira hip\u00f3tese para esse crescimento \u00e9 a legisla\u00e7\u00e3o que obriga a participa\u00e7\u00e3o de pelo menos 30% das mulheres nas candidaturas de um mesmo partido.  Soma-se a isso, segundo ela, a decis\u00e3o do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), em 2018, obrigando que 30% dos recursos do Fundo Eleitoral tamb\u00e9m sejam destinados \u00e0s campanhas de candidatas. A regra vale ainda para o tempo de propaganda eleitoral gratuita no r\u00e1dio e na televis\u00e3o. A (Lei n\u00ba 9.504/1997) estabelece o percentual m\u00ednimo de participa\u00e7\u00e3o feminina em cada chapa partid\u00e1ria. Conforme o mostrou, na \u00faltima quarta-feira (26), situa\u00e7\u00f5es em que a regra \u00e9 desrespeitada t\u00eam sido alvo de puni\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral, inclusive com a cassa\u00e7\u00e3o de toda a chapa de candidatos, incluindo tanto homens quanto mulheres. A jurisprud\u00eancia consolidada pelo TSE aponta que, caso o percentual n\u00e3o seja atingido, o partido deve reduzir o n\u00famero de candidaturas masculinas at\u00e9 que se chegue \u00e0 cota. Neste m\u00eas de maio, o Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) lan\u00e7ou a campanha \u201cPor cotas reais\u201d, que tem como objetivo incentivar a representatividade no cen\u00e1rio pol\u00edtico atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es afirmativas de inser\u00e7\u00e3o e incentivo \u00e0s mulheres.  Leia mais Cota de 30%: representa\u00e7\u00e3o de 18% Apesar dos avan\u00e7os que essas regras representam, conforme aponta Monalisa Torres, ainda h\u00e1 uma dist\u00e2ncia entre os espa\u00e7os reservados \u00e0s candidaturas femininas na campanha e o reflexo disso em representatividade nas c\u00e2maras municipais. No caso do Cear\u00e1, em m\u00e9dia, a participa\u00e7\u00e3o de mulheres no legislativo municipal \u00e9 de 18%. Em 2016, o valor era ainda mais baixo, 16%. Onde elas s\u00e3o maioria Enquanto s\u00e3o discutidas iniciativas para tentar incentivar e garantir a presen\u00e7a de mulheres no legislativo, no munic\u00edpio de , no Centro Sul do Cear\u00e1, a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente do cen\u00e1rio nacional. Pela segunda vez consecutiva, a popula\u00e7\u00e3o elegeu mais mulheres que homens para a C\u00e2mara. Na atual legislatura, o munic\u00edpio \u00e9 o que tem, proporcionalmente, mais vereadoras. Das nove vagas, seis s\u00e3o ocupadas por mulheres.   Uma delas \u00e9 (PDT) que, em 2020, repetiu o bom desempenho que teve nas elei\u00e7\u00f5es de 2016 e foi, novamente, a segunda mais votada na cidade. Ela atribui a composi\u00e7\u00e3o majoritariamente feminina na C\u00e2mara \u00e0 cota de participa\u00e7\u00e3o nas disputas. No entanto, a vereadora ressalta que s\u00f3 a reserva de vagas n\u00e3o \u00e9 suficiente. A pedetista destaca que \u00e9 necess\u00e1ria a retirada de obst\u00e1culos que tornam a disputa para mulheres mais dif\u00edcil. \u201cH\u00e1 uma hist\u00f3rica exclus\u00e3o das mulheres, muitas ainda t\u00eam dificuldade de ocupar cargos de poder, de serem eleitas e de terem voz ativa (...) Eu mesma j\u00e1 me senti discriminada por ser mulher e estar concorrendo a esse cargo, j\u00e1 escutei que era inexperiente e n\u00e3o servia para a pol\u00edtica\u201d, afirma. Al\u00e9m de Baixio, outros dois munic\u00edpios cearenses t\u00eam mais mulheres que homens eleitos no legislativo municipal, \u00e9 o caso de Chaval e Pindoretama. Mulheres na Mesa Diretora J\u00e1 em , tr\u00eas mulheres foram eleitas no ano passado. Ap\u00f3s a posse, todas conseguiram vaga na Mesa Diretora da C\u00e2mara Municipal. Al\u00e9m da mais votada na cidade, a vereadora (PDT), que preside o Legislativo, comandam ainda os trabalhos as vereadoras (PDT) e (PDT), primeira e segunda secret\u00e1rias, respectivamente.   \u201cAo todo, \u00e9ramos quatro mulheres disputando vagas na C\u00e2mara, mas s\u00f3 n\u00f3s tr\u00eas fomos eleitas. Ainda assim, foi um ganho muito grande para o munic\u00edpio porque teremos um olhar diferenciado, mais sens\u00edvel a algumas demandas\u201d, disse. J\u00e1 na gest\u00e3o da C\u00e2mara, uma mudan\u00e7a vis\u00edvel: Virginia aponta que a equipe de assessores \u00e9 composta majoritariamente por mulheres \u2013 a exce\u00e7\u00e3o \u00e9 um servidor do sexo masculino. A presidente, que tamb\u00e9m ocupa o cargo de no munic\u00edpio, conta que mant\u00e9m di\u00e1logo constante com o marido, o prefeito Ant\u00f4nio Martins (PDT), para pensar em pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas para as mulheres. Cad\u00ea as mulheres? Enquanto os avan\u00e7os ocorrem, ainda que lentos, nessas cidades, em outros 16 munic\u00edpios a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o elegeu mulheres entre os representantes no Legislativo. Um dos casos que mais chama aten\u00e7\u00e3o \u00e9 o de . A cidade elegeu, em 2016, cinco vereadoras, sendo tr\u00eas as mais votadas pela popula\u00e7\u00e3o. J\u00e1 na disputa do ano passado, (PSD) foi a que chegou mais perto. No entanto, com 380 votos, conseguiu apenas ficar na supl\u00eancia.  Leia tamb\u00e9m A pedagoga ainda busca uma explica\u00e7\u00e3o para o mau desempenho de outras concorrentes. \u201cNo meu caso, era a primeira vez que tentava, estava com pouco recurso, foi mais na cara e na coragem, j\u00e1 me vi como uma felizarda, mas, nos outros casos, acho que foi o desgaste natural mesmo, a popula\u00e7\u00e3o se sentiu decepcionada com alguns mandatos, a pol\u00edtica desgasta\u201d, avalia. A solu\u00e7\u00e3o est\u00e1 no Legislativo Para a cientista pol\u00edtica , um caminho para evitar essa discrep\u00e2ncia de participa\u00e7\u00e3o \u00e9 criar um percentual m\u00ednimo de vagas reservadas no Legislativo para mulheres. A secret\u00e1ria judici\u00e1ria do Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1, Orleanes Cavalcanti, tamb\u00e9m refor\u00e7a o papel do pr\u00f3prio Poder Legislativo em mobilizar a representatividade feminina. \u201cN\u00f3s temos muitas mulheres interessadas na pol\u00edtica, que apresentam candidaturas vi\u00e1veis e mandatos vi\u00e1veis. (Mas) Ainda estamos longe de alcan\u00e7ar esse m\u00ednimo de ocupa\u00e7\u00e3o\u201d, acrescenta Orleanes. Monalisa Torres refor\u00e7a que a responsabilidade ainda recai principalmente sobre os homens. \u201cPorque \u00e9 esperar que homens legislem em prol de mulheres, afinal, as mulheres s\u00e3o minoria atualmente nos parlamentos. No fim, quem decide sobre a legisla\u00e7\u00e3o s\u00e3o homens\u201d, conclui. Vagas reservadas \u00c9 justamente de um homem uma das mais recentes propostas para tentar reservar vagas para mulheres nas casas legislativas. Em mar\u00e7o deste ano, o deputado federal (PL-MT) apresentou o projeto de lei (PL 763/2021) propondo mudan\u00e7as no preenchimento de vagas nas c\u00e2maras municipais, assembleias legislativas e na C\u00e2mara dos Deputados. No texto, o petista sugere que a ocupa\u00e7\u00e3o de vagas seja feita por altern\u00e2ncia entre os sexos, a partir da candidata mulher mais votada, at\u00e9 que cada um dos sexos tenha ocupado, no m\u00ednimo, 30% das cadeiras dispon\u00edveis. Feito isso, segue segundo a ordem de vota\u00e7\u00e3o recebida, independente do g\u00eanero do candidato. A proposta ainda n\u00e3o foi encaminhada \u00e0s comiss\u00f5es.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 14:00 / 27 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-da-camara-de-fortaleza-antonio-henrique-defende-urgencia-na-reforma-da-previdencia-1.3046221", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente da C\u00e2mara de Fortaleza, Ant\u00f4nio Henrique defende urg\u00eancia na Reforma da Previd\u00eancia", "subtitle": "Em entrevista exclusiva ao Sistema Verdes Mares, o pedetista aponta os principais desafios para o Legislativo no segundo ano de pandemia", "article": "As atividades da em 2021 est\u00e3o ainda nas primeiras semanas, mas j\u00e1 h\u00e1 pautas importantes em discuss\u00e3o\u00a0e debates acirrados com a nova oposi\u00e7\u00e3o na Casa.\u00a0Reeleito presidente do Legislativo para os pr\u00f3ximos dois\u00a0anos, o vereador (PDT) inicia as articula\u00e7\u00f5es do Parlamento,\u00a0refor\u00e7ando o discurso de unidade dos legisladores. Em entrevista exclusiva ao Sistema Verdes Mares, ele defende o\u00a0que ser\u00e1 um dos grandes desafios da\u00a0atual legislatura: a reforma da Previd\u00eancia.\u00a0\u201c\u00c9 importante lembrar que o que a C\u00e2mara dos Vereadores est\u00e1 fazendo \u00e9 necess\u00e1rio para que a Prefeitura de Fortaleza n\u00e3o fique impossibilitada de receber os recursos federais\u201d, diz.  O nosso principal desafio \u00e9 vencer a pandemia. Estamos vivendo dias dif\u00edceis. Na verdade, o ano de 2020 foi o que ficou marcado na hist\u00f3ria de todos n\u00f3s, e come\u00e7amos 2021 nesta mesma situa\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, ao retornar ao comando da C\u00e2mara Municipal, estamos atuando para que os trabalhos de l\u00e1 n\u00e3o parem mesmo diante\u00a0desta situa\u00e7\u00e3o que estamos vivendo, que \u00e9 a pandemia. Estamos alinhando todos os protocolos, conversando com os vereadores e garantindo o bom debate que a precisa ter para ajudar no enfrentamento \u00e0 pandemia, e, para isso, precisamos come\u00e7ar dando o nosso exemplo com a quest\u00e3o da n\u00e3o aglomera\u00e7\u00e3o, dos cuidados com a sa\u00fade dos parlamentares, dos servidores, assessores e fortalezenses que est\u00e3o conosco na CMFor. \u00c9 importante lembrar que o que a C\u00e2mara dos Vereadores est\u00e1 fazendo, quando recebemos essa mat\u00e9ria, \u00e9 necess\u00e1rio para que a Prefeitura de Fortaleza n\u00e3o fique impossibilitada de receber os recursos federais em virtude da reforma da Previd\u00eancia que foi aprovada em Bras\u00edlia. De fato, a gente n\u00e3o iniciou ainda a reforma da Previd\u00eancia em si porque ela vai vir atrav\u00e9s de uma lei complementar. Era necess\u00e1rio que a nossa , a nossa ,\u00a0estivesse\u00a0adequada para poder receber esse projeto que vir\u00e1 para a C\u00e2mara e ser\u00e1 debatido.\u00a0Aprovamos em primeira discuss\u00e3o, mas temos ainda a segunda discuss\u00e3o, que s\u00f3 pode ser votada depois de dez dias a partir da primeira discuss\u00e3o.\u00a0Temos dez dias para discutir, inclusive podendo at\u00e9 mudar, se for necess\u00e1rio. Mas, eu n\u00e3o diria que estamos votando \"atropeladamente\", n\u00e3o. Estamos fazendo o projeto correto, que, de fato, \u00e9 o dever de todos n\u00f3s. Esses dois pontos estavam no projeto espec\u00edfico. A mensagem foi lida na sess\u00e3o de abertura dos trabalhos de ontem (quarta-feira) e foi para a Comiss\u00e3o. No entanto, em uma sess\u00e3o extraordin\u00e1ria que n\u00f3s convocamos, ela n\u00e3o foi para pauta, n\u00e3o foi votada. Esse projeto foi retirado da pauta a pedido da lideran\u00e7a do Governo,\u00a0n\u00e3o deu prosseguimento. N\u00e3o estou dizendo que ela n\u00e3o vai encaminhar, mas no dia de ontem ela n\u00e3o foi discutida porque, de fato, n\u00e3o houve pauta para esse projeto. Di\u00e1logo n\u00f3s estamos mantendo sempre, com todos os 43 vereadores. O que a Mesa Diretora apresentou, essa resolu\u00e7\u00e3o, foi pensando nos cuidados e na seguran\u00e7a de todos os parlamentares. E volto a dizer: n\u00e3o s\u00f3 dos vereadores, mas de todos os funcion\u00e1rios.   Isso garante o bom debate, a fala dos vereadores. Agora, n\u00e3o necessariamente ele precisa estar na Casa. Atrav\u00e9s da tecnologia, ele pode estar em casa, no escrit\u00f3rio, no gabinete ou no Plen\u00e1rio. Os debates n\u00e3o deixar\u00e3o de acontecer. Os vereadores v\u00e3o participar de uma forma transparente de tudo o que for preciso naquele dia da sess\u00e3o da Casa. O revezamento \u00e9 a quest\u00e3o presencial do , para que n\u00e3o haja vantagens para uns vereadores e outros n\u00e3o. \u00c9\u00a0natural do Parlamento haver diverg\u00eancias no que diz respeito \u00e0s propostas, \u00e0s opini\u00f5es. Eu n\u00e3o posso impedir, proibir que o vereador questione algo que ele n\u00e3o concorde. Isso vai depender da vota\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, esse projeto est\u00e1 na Comiss\u00e3o, que dever\u00e1 dar um parecer, talvez receba algumas emendas. A Comiss\u00e3o vai analisar se as emendas s\u00e3o vi\u00e1veis ou n\u00e3o, para poder alterar. Caso passe do jeito que est\u00e1, a gente vai levar para o Plen\u00e1rio, que vai decidir. Mas sem nenhum tipo de questionamento, porque cada vereador tem a liberdade de concordar ou n\u00e3o com aquilo que est\u00e1 sendo apresentado. Vamos partir do princ\u00edpio\u00a0de\u00a0que,\u00a0na elei\u00e7\u00e3o da ,\u00a0n\u00f3s tivemos os 43 votos dos 43 vereadores. Isso j\u00e1 mostra que,\u00a0desde o in\u00edcio,\u00a0desde\u00a0o resultado das elei\u00e7\u00f5es, em 15 de novembro de 2020, a gente construiu esse bom di\u00e1logo com esses 43 vereadores, que s\u00e3o a oposi\u00e7\u00e3o e a base governista. Estamos trabalhando muito cordialmente. Costumo dizer que a C\u00e2mara Municipal n\u00e3o tem dois grupos e sim 43 vereadores. Os grupos se dividem com rela\u00e7\u00e3o a quest\u00e3o do Governo: o que \u00e9 base e o que \u00e9 oposi\u00e7\u00e3o. No entanto, na C\u00e2mara Municipal, com a Mesa Diretora, n\u00f3s procuramos trabalhar sempre com a unidade.   O\u00a0que aconteceu foi o seguinte: houve uma convoca\u00e7\u00e3o para que as duas comiss\u00f5es se reunissem e escolhessem o presidente e o vice-presidente, e, antes disso, tinha tido uma altera\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o que tinha sido anunciada na semana passada, e o respons\u00e1vel pelo departamento n\u00e3o tomou os devidos\u00a0cuidados de saber quais altera\u00e7\u00f5es foram feitas. Nesse caso,\u00a0o vereador que deveria estar na Comiss\u00e3o n\u00e3o foi convocado para a reuni\u00e3o. Fomos procurados por esses vereadores\u00a0e encaminhamos para o departamento\u00a0(um pedido para)\u00a0que fosse feito um reajuste na composi\u00e7\u00e3o. Os debates da C\u00e2mara come\u00e7aram agora, na semana passada. J\u00e1 tem projetos protocolados. O pr\u00f3prio Governo, atrav\u00e9s de an\u00fancios\u00a0na\u00a0posse e no dia da abertura dos trabalhos, anuncia que a Prefeitura dever\u00e1 encaminhar projetos para ajudar pessoas nesse sentido.\u00a0Vamos come\u00e7ar a debater,\u00a0quando esses projetos forem pautados, para que a gente possa prosseguir. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 22:17 / 11 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-da-camara-de-vicosa-convoca-cerimonia-de-posse-para-assumir-prefeitura-do-municipio-1.3030103", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente da C\u00e2mara de Vi\u00e7osa convoca cerim\u00f4nia de posse para assumir prefeitura do munic\u00edpio", "subtitle": "A cidade vive um imbr\u00f3glio jur\u00eddico desde a elei\u00e7\u00e3o. L\u00e1, o prefeito eleito, Z\u00e9 Firmino, ainda n\u00e3o conseguiu assumir a gest\u00e3o da cidade porque n\u00e3o foi diplomado pela Justi\u00e7a Eleitoral, mesmo com uma liminar do STF", "article": "O , vereador Manuel Alves de Sousa (MDB), conhecido como , convocou, nesta quarta-feira (6), c . desde a elei\u00e7\u00e3o. L\u00e1, o , (MDB), da cidade porque n\u00e3o foi diplomado pela Justi\u00e7a Eleitoral, mesmo com uma liminar do Supremo Tribunal Federal (STF) que garantia sua diploma\u00e7\u00e3o e posse 'imediata' at\u00e9 que cessem todos os recursos. Ele chegou a ser empossado pela C\u00e2mara Municipal no dia 1\u00ba de janeiro deste m\u00eas, mas teve o ato anulado pelo juiz da 35\u00aa zona eleitoral, Mois\u00e9s Brisamar Freire, por n\u00e3o ter validade perante a legisla\u00e7\u00e3o. Diante da situa\u00e7\u00e3o, o presidente da C\u00e2mara, Manuel Crente, convocou sua pr\u00f3pria cerim\u00f4nia de posse na Casa Legislativa, j\u00e1 que ele \u00e9 obrigado a assumir o comando do munic\u00edpio at\u00e9 que os impasses judiciais se resolvam. Ainda nesta quarta-feira (6), o juiz eleitoral Mois\u00e9s Brisamar resolveu atender a liminar do STF e marcou a diploma\u00e7\u00e3o de Z\u00e9 Firmino (MDB) e de seu vice, Dr Marcelo (MDB), para o dia 8 deste m\u00eas. At\u00e9 l\u00e1, quem ficar\u00e1 no comando \u00e9 Manuel Crente. O prefeito eleito Z\u00e9 Firmino est\u00e1 com o registro de candidatura sub judice na Justi\u00e7a Eleitoral por suposto abuso de poder econ\u00f4mico durante a campanha, por isso n\u00e3o podia assumir o comando da prefeitura. Todavia, ele conseguiu uma liminar no STF no dia 31 de dezembro para ser diplomado 'imediatamente' e empossado como prefeito de Vi\u00e7osa do Cear\u00e1. Somente nesta quarta-feira essa decis\u00e3o foi atendida pelo juiz eleitoral da regi\u00e3o, e a cerim\u00f4nia marcada para a pr\u00f3xima sexta-feira (8). Antes disso, no entanto, ele anulou a posse de Jos\u00e9 Firmino realizada no dia 1\u00ba de janeiro pela C\u00e2mara Municipal, por considerar a medida 'ilegal' sem a diploma\u00e7\u00e3o. A decis\u00e3o atendia a uma solicita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE), que pedia a anula\u00e7\u00e3o para que o presidente da C\u00e2mara Municipal pudesse tomar posse interinamente at\u00e9 que o prefeito eleito seja diplomado e, finalmente, empossado. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 18:12 / 06 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-da-camara-municipal-antonio-henrique-pdt-abre-os-trabalhos-da-casa-1.3041074", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente da C\u00e2mara Municipal, Ant\u00f4nio Henrique (PDT) abre os trabalhos da Casa", "subtitle": "O parlamentar foi reeleito para o cargo e est\u00e1 no segundo mandato", "article": "O presidente da , o vereador (PDT), abriu os trabalhos da Casa em uma cerim\u00f4nia solene nesta segunda-feira (1\u00ba). Esse \u00e9 o segundo mandato do parlamentar \u00e0 frente do legislativo municipal, que foi . \u201cA C\u00e2mara Municipal est\u00e1 aqui para cumprir com a nossa responsabilidade, com o nosso compromisso com o povo de Fortaleza, de discutir todos os projetos, todas as prerrogativas que nos foram dadas pelo povo\u00a0atrav\u00e9s do voto\u201d, garantiu Ant\u00f4nio Henrique.  Com n\u00famero reduzido de participantes na cerim\u00f4nia, somente os integrantes da Mesa Diretora e alguns membros da imprensa estavam presentes na posse. Os demais parlamentares,\u00a0o prefeito de Fortaleza, (PDT), e os secret\u00e1rios municipais\u00a0participaram de forma virtual. O formato h\u00edbrido tamb\u00e9m ser\u00e1 mantido pela Casa enquanto durar a pandemia da Covid-19, informou o presidente. \"Tomamos uma decis\u00e3o, com a\u00a0Mesa\u00a0Diretora, que\u00a0os trabalhos ser\u00e3o realizados de forma virtual e, ao mesmo tempo, presencial durante dois dias da semana: \u00e0s ter\u00e7as e quartas-feiras. No plen\u00e1rio teremos a participa\u00e7\u00e3o de 15\u00a0vereadores\u00a0presentes, mas os demais\u00a0tamb\u00e9m participar\u00e3o\u00a0dos debates de forma virtual\", explicou. O pol\u00edtico est\u00e1 no no legislativo municipal. Ele foi um dos principais articuladores do ex-prefeito (PDT) e deve manter a rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a com o atual gestor municipal, Sarto, de quem \u00e9 aliado h\u00e1 cerca de 20 anos. Ant\u00f4nio Henrique \u00e9 natural de Martins, interior do Rio Grande do Norte (RN), e foi eleito vereador de Fortaleza, pela primeira vez, em 2008, com 4.702 votos. Em 2012, ele recebeu 13.328 votos: em 2016, 13.701 votos e, em 2020, nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es municipais, chegou a . ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:30 / 01 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-da-cpi-da-covid-diz-que-ex-ministro-pazuello-sera-convocado-novamente-1.3088910", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente da CPI da Covid diz que ex-ministro Pazuello ser\u00e1 convocado novamente", "subtitle": "O primeiro depoimento do ex-ministro foi marcado por blindagens ao governo", "article": "O senador Omar Aziz (PSD-AM), que \u00e9 presidente da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito do Senado que investiga supostas irregularidades na gest\u00e3o da pandemia no Pa\u00eds, declarou, neste s\u00e1bado (22), que o ex-ministro Eduardo Pazuello, que prestou depoimento na quarta (19) e quinta-feira (20), ser\u00e1 reconduzido a falar novamente aos senadores na CPI. Isso porque, segundo o presidente, Pazuello teria \"mentido\" aos parlamentares durante os esclarecimentos. Para Omar, o habeas corpus concedido pelo Supremo Tribunal Federal ao general seria outro elemento que justificaria a nova convoca\u00e7\u00e3o.  LEIA MAIS \"Ele (Pazuello) estava com um habeas corpus debaixo do bra\u00e7o, que permitia que ele falasse o que ele quisesse, que nada poderia acontecer com ele. Por isso que ele est\u00e1 sendo reconvocado, vai ser reconvocado na quarta-feira\u201d, afirmou o senador durante live promovida pelo Grupo Prerrogativas. Convoca\u00e7\u00e3o Nessa nova convoca\u00e7\u00e3o o presidente da Comiss\u00e3o espera que a Suprema Corte n\u00e3o conceda novo HC ao ex-ministro. \u201cA gente espera que a gente possa trabalhar sem a inger\u00eancia do Supremo nessa quest\u00e3o, at\u00e9 porque, se o ministro (Ricardo) Lewandowski assistiu (ao depoimento na CPI), ele disse 'n\u00e3o posso dar de novo habeas corpus pro cara mentir'\u201d, declarou. Na condi\u00e7\u00e3o de testemunha, os depoentes n\u00e3o podem mentir \u00e0 comiss\u00e3o sob risco de serem presos. Com o habeas corpus concedido pelo STF, Pazuello n\u00e3o correu esse risco durante o depoimento. O relator da CPI, senador Renan Calheiros (MDB-AL), teria contabilizado ao menos 15 mentiras ou contradi\u00e7\u00f5es. O depoimento do ex-ministro da Sa\u00fade do governo Jair Bolsonaro foi criticado durante pela maioria dos integrantes da Comiss\u00e3o. Na argumenta\u00e7\u00e3o da oposi\u00e7\u00e3o, Pazuello teria blindado o presidente da Rep\u00fablica em diversas respostas que deu no Senado. Habeas Corpus O pedido de habeas corpus ao STF foi uma estrat\u00e9gia adotada por governistas para evitar uma exposi\u00e7\u00e3o ainda maior do governo durante a CPI. Quem tamb\u00e9m recorreu \u00e0 Suprema Corte para buscar benef\u00edcios durante o interrogat\u00f3rio foi a secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Enquanto a Suprema Corte deu direito ao ex-ministro a se calar diante de questionamentos que poderiam o incriminar, \u00e0 Mayra foi dado o direito de n\u00e3o responder a perguntas sobre fatos ocorridos entre dezembro e janeiro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:20 / 22 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-do-senado-diz-que-projeto-pode-permitir-compra-de-vacinas-pela-iniciativa-privada-1.3050767", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente do Senado diz que projeto pode permitir compra de vacinas pela iniciativa privada", "subtitle": "Projeto de lei deve autorizar ainda que Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios assumam os riscos da compra das vacinas da Pfizer e da Janssen", "article": "O presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), afirmou que um projeto de lei ser\u00e1 elaborado ainda nesta segunda-feira (22) para autorizar Uni\u00e3o e tamb\u00e9m estados e munic\u00edpios a assumirem os riscos da compra das - cujas cl\u00e1usulas s\u00e3o atualmente tidas pelo Governo Federal como entrave para a compra das imuniza\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, Pacheco afirmou que a proposta deve conter permiss\u00e3o para que a participe das aquisi\u00e7\u00f5es.  As sugest\u00f5es foram discutidas em encontro com o ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello, como alternativa para tentar . Mais cedo, Pacheco tamb\u00e9m teve reuni\u00e3o com representantes da Pfizer e da Janssen. \"Um projeto que ser\u00e1 concebido ainda hoje, no \u00e2mbito do Senado Federal, \u00e9 para que encontremos um caminho que autorize a Uni\u00e3o, mas tamb\u00e9m estados e munic\u00edpios, a assumirem os riscos das compras das vacinas, constituir garantias, cau\u00e7\u00f5es e seguros para poder adquirir a vacina\", afirmou na sa\u00edda do encontro. \"E uma ideia que surgiu agora nessa conversa que \u00e9 a possibilidade de termos a participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada\", disse. Segundo ele, a ideia \u00e9 dar seguran\u00e7a \u00e0 Uni\u00e3o para firmar os contratos. Embora discutidas no \u00e2mbito da Pfizer e da Janssen, a medida tamb\u00e9m valeria para outras vacinas. \"Que a Uni\u00e3o tenha essa seguran\u00e7a legislativa para que fa\u00e7a essa aquisi\u00e7\u00e3o, e que possamos tamb\u00e9m nessa esteira autorizar estados, munic\u00edpios e essa participa\u00e7\u00e3o da iniciativa privada. Com isso vamos poder ganhar muita escala na aquisi\u00e7\u00e3o das vacinas\", disse. \"Mas, repito, obedecendo ao Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o. A iniciativa privada que queira contribuir que o fa\u00e7a respeitando as regras do PNI e, logo na sequ\u00eancia, cumpridas as prioridades do Brasil e do PNI para vacina\u00e7\u00e3o, poder liberar para a iniciativa privada adquirir, o munic\u00edpio adquirir. Isso tudo pode ser constru\u00eddo em um segundo momento quando cumpridas as prioridades\", completou. Na entrevista, o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Republicanos-RJ), filho mais velho do presidente da Rep\u00fablica, estava ao lado de Pacheco. Esse foi o segundo encontro ligado \u00e0 discuss\u00e3o de medidas para a compra das vacinas. Mais cedo, ap\u00f3s se reunir com representantes da Pfizer e da Janssen, Pacheco disse que o Brasil n\u00e3o pode impor aos laborat\u00f3rios desenvolvedores de vacinas contra a Covid-19 condi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas contrariando a tend\u00eancia mundial. \"Se houver uma cl\u00e1usula no contrato, que seja uma cl\u00e1usula uniforme, aplic\u00e1vel a todos os demais pa\u00edses e contratantes do laborat\u00f3rio, n\u00e3o se pode impor que haja algum tipo de modifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no caso do Brasil.\" Al\u00e9m de um projeto de lei, outra alternativa j\u00e1 citada por Pacheco seria uma emenda \u00e0 medida provis\u00f3ria 1026, que tramita na C\u00e2mara e flexibiliza as regras para compra de vacinas. \"\u00c9 uma possibilidade [que a mudan\u00e7a seja por medida provis\u00f3ria]. H\u00e1 uma medida provis\u00f3ria 1026 na C\u00e2mara dos Deputados. H\u00e1 uma emenda l\u00e1 apresentada inclusive pelo senador Randolfe Rodrigues que justamente prev\u00ea essa autoriza\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o para assun\u00e7\u00e3o das suas responsabilidades na compra da vacina e podendo constituir garantias, seguros e cau\u00e7\u00e3o pra essa compra\", disse. As discuss\u00f5es sobre a tentativa de destravar os contratos ocorrem em meio a cr\u00edticas ao governo sobre a baixa oferta inicial de vacinas contra a Covid e a demora em fechar novos contratos. Nos \u00faltimos dias, sem doses suficientes, ao menos cinco capitais chegaram a suspender campanhas de vacina\u00e7\u00e3o. Segundo o minist\u00e9rio, o Brasil mant\u00e9m negocia\u00e7\u00f5es para a aquisi\u00e7\u00e3o das vacinas desenvolvidas pela Pfizer e pela Janssen desde abril de 2020. A pasta, no entanto, tem feito cr\u00edticas nos \u00faltimos meses \u00e0s condi\u00e7\u00f5es apresentadas pelas empresas, em especial \u00e0 Pfizer. Pazuello vem falando que as cl\u00e1usulas s\u00e3o \"impratic\u00e1veis\" e \"leoninas\". O laborat\u00f3rio americano exige, por exemplo, imunidade em rela\u00e7\u00e3o a potenciais efeitos adversos da vacina e s\u00f3 aceita ser processado em tribunal nos Estados Unidos. Em nota divulgada nesta segunda (22), a Pfizer rebate as cr\u00edticas e diz que, at\u00e9 o momento, 69 pa\u00edses j\u00e1 assinaram contrato com condi\u00e7\u00f5es semelhantes \u00e0s apresentadas ao Brasil. No domingo, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade divulgou um posicionamento em que afirmava ter pedido uma orienta\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio do Planalto sobre como proceder para solucionar o impasse na compra das vacinas. No texto, o minist\u00e9rio diz que mant\u00e9m interesse na compra das vacinas, mas atribui a falta de avan\u00e7o nas negocia\u00e7\u00f5es \u00e0 \"falta de flexibilidade\" das empresas. Em janeiro, a pasta divulgou uma nota em que reconhecia ter recusado ofertas iniciais da Pfizer. A justificativa \u00e9 que a proposta causaria \"frustra\u00e7\u00e3o aos brasileiros\" devido \u00e0 baixa quantidade inicial de doses, prevista em 2 milh\u00f5es. O total, por\u00e9m, era semelhante ao obtido pela pasta naquela mesma semana, por meio da Fiocruz. Atualmente, o Minist\u00e9rio discute a compra de 100 milh\u00f5es de doses da Pfizer e 38 milh\u00f5es de doses da Janssen, segundo informa\u00e7\u00f5es divulgadas a governadores na \u00faltima semana. ", "author": "Renato Machado e Nat\u00e1lia Cancian/Folhapress", "date": " 20:48 / 22 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-do-senado-pacheco-se-reunira-com-pfizer-e-johnson-johnson-na-segunda-feira-1.3049858", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente do Senado, Pacheco se reunir\u00e1 com Pfizer e Johnson & Johnson na segunda-feira", "subtitle": "Senador quer ser ponte entre as empresas e o Governo para obten\u00e7\u00e3o de mais vacinas contra a Covid-19 para o Pa\u00eds", "article": "O presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), afirmou que vai ser reunir de forma virtual com representantes da Pfizer e da Johnson & Johnson na segunda-feira (22), para que possa fazer uma ponte entre as empresas e o Governo para poder obter . Segundo Pacheco, o entrave \u00e9 uma cl\u00e1usula nos contratos das duas vacinas em que as empresas n\u00e3o se responsabilizam por eventuais efeitos negativos dos imunizantes e a Uni\u00e3o n\u00e3o quer assumir esse risco. Diante disso, Pacheco disse que o Senado tem uma proposta para que Uni\u00e3o assuma essa responsabilidade, sem que haja repercuss\u00e3o jur\u00eddica, em refer\u00eancia \u00e0 emenda do senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP) \u00e0 Medida Provis\u00f3ria das Vacinas.  O presidente do Senado participou neste s\u00e1bado (20) de live promovida pelo Grupo Prerrogativas. O tema do debate virtual foi \"Sob nova dire\u00e7\u00e3o: os desafios do Poder Legislativo\". Pacheco tamb\u00e9m afirmou que o Senado est\u00e1 trabalhando para que a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) n\u00e3o se atenha \u00e0 burocracia e possa agilizar o processo de aprova\u00e7\u00e3o dos imunizantes. Em um discurso conciliador, o senador disse que h\u00e1 erros na gest\u00e3o da pandemia de Covid-19 n\u00e3o s\u00f3 do Executivo ou do presidente da Rep\u00fablica, mas de todas as institui\u00e7\u00f5es. Pacheco afirma que tem colaborado com o ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello, ponderando, contudo, que o passado ter\u00e1 \"julgamento jur\u00eddico, pol\u00edtico e moral\". Ele ainda mencionou que est\u00e1 pendente a an\u00e1lise do requerimento de instala\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o de Inqu\u00e9rito Parlamentar (CPI) para apurar a conduta do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia. \"Negacionismo sobre pandemia \u00e9 um erro, mas n\u00e3o podemos nos render tamb\u00e9m ao negativismo\", referindo-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de que tudo est\u00e1 errado no Pa\u00eds, ap\u00f3s cr\u00edticas de participantes do debate sobre a postura do governo federal no enfrentamento da doen\u00e7a. \"Nessa guerra contra pandemia h\u00e1 erros e acertos\", completou, afirmando que trabalha para diminuir os erros e erradicar logo a Covid-19. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 15:37 / 20 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/presidente-do-tjce-destaca-produtividade-e-projeta-avanco-digital-para-aproximar-justica-do-cidadao-1.3036669", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Presidente do TJCE destaca produtividade e projeta avan\u00e7o digital para aproximar Justi\u00e7a do cidad\u00e3o", "subtitle": "Pr\u00f3ximo ao fim da gest\u00e3o de dois anos \u00e0 frente do Judici\u00e1rio cearense, o desembargador Washington Ara\u00fajo faz, em entrevista, um balan\u00e7o de a\u00e7\u00f5es implementadas \u00e0 frente do \u00f3rg\u00e3o e aponta perspectivas diante de investimentos em tecnologia", "article": "Quando assumiu a Presid\u00eancia do em 2019, o desembargador Washington Ara\u00fajo tinha pela frente o desafio de e materializar um plano complexo de reestrutura\u00e7\u00e3o em meio a um contexto de austeridade. Dois anos depois, prestes a deixar o cargo, o magistrado destaca, em entrevista ao Di\u00e1rio do Nordeste, esfor\u00e7os que resultaram na redu\u00e7\u00e3o do acervo de processos do Tribunal e avalia que o Judici\u00e1rio estadual, com mudan\u00e7as implementadas, est\u00e1 mais pr\u00f3ximo da popula\u00e7\u00e3o. Na pandemia de Covid-19, por exemplo, ele diz que a implementa\u00e7\u00e3o do chamado e a digitaliza\u00e7\u00e3o do acervo processual do Tribunal, al\u00e9m do trabalho por videoconfer\u00eancia, contribu\u00edram para que a produtividade do TJCE n\u00e3o fosse afetada. J\u00e1 ao tratar da atua\u00e7\u00e3o nacional durante a crise sanit\u00e1ria, Ara\u00fajo aponta que, quando provocado, o . Ao tra\u00e7ar perspectivas para os pr\u00f3ximos anos, o desembargador projeta que o investimento em tecnologia ser\u00e1 fundamental para que, com a automa\u00e7\u00e3o de \"atividades rotineiras\", a for\u00e7a de trabalho do Tribunal, que reconhece como \"escassa\", possa ser otimizada. A meta, com a esperada chegada de recursos advindos de uma opera\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito com o , \u00e9 que\"o cidad\u00e3o tenha o Judici\u00e1rio na palma da m\u00e3o\". N\u00f3s interligamos nossos f\u00f3runs todos no Cintur\u00e3o Digital. Com isso, temos um link robusto que nos permite trabalhar com o processo judicial eletr\u00f4nico e com videoconfer\u00eancia. Implantamos o processo judicial eletr\u00f4nico em todo o Estado do Cear\u00e1 e digitalizamos todo o acervo de processos. N\u00f3s talvez tenhamos um res\u00edduo de processos f\u00edsicos, mas s\u00e3o processos que, por alguma raz\u00e3o, n\u00e3o estavam em nosso poder naquele momento. Na medida que forem retornando, da parte, do advogado, ser\u00e3o digitalizados. Ent\u00e3o, abolimos o papel, temos o processo judicial eletr\u00f4nico em todo o Estado do Cear\u00e1, temos videoconfer\u00eancia em todo o Estado do Cear\u00e1, temos a interliga\u00e7\u00e3o dos nossos f\u00f3runs ao Cintur\u00e3o Digital. Hoje, somos o nono Tribunal do Pa\u00eds mais produtivo (de acordo com o Conselho Nacional de Justi\u00e7a) e, se pegarmos os tribunais de m\u00e9dio porte, onde se insere o Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1,somos o quarto. N\u00f3s t\u00ednhamos, em 2019, 1.222.000 processos. Terminamos 2020 com 1.110.000. Ent\u00e3o, reduzimos mais de 9% do estoque de processos num intervalo curto. Foi sim. S\u00f3 (com) os estagi\u00e1rios de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, que foi o programa que deu mais resposta e mais r\u00e1pida, s\u00f3 no ano passado, em 2020, foram 45 mil minutas de senten\u00e7a, quase 30 mil minutas de decis\u00e3o e mais de 60 mil despachos. S\u00e3o n\u00fameros extraordin\u00e1rios se voc\u00ea considerar que s\u00e3o 180 estagi\u00e1rios de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o num n\u00facleo que atua remotamente em todo o Estado do Cear\u00e1. Isso nos permite deslocar essa for\u00e7a de trabalho para qualquer comarca onde haja processos acumulados. Ent\u00e3o, isso nos d\u00e1 uma mobilidade que \u00e9 extraordin\u00e1ria a partir de um trabalho coordenado por ju\u00edzes e servidores. Foram (superadas). Acho que \u00e9 um programa consolidado, sim, porque n\u00f3s agregamos for\u00e7a de trabalho qualificada de baixo custo, porque nosso or\u00e7amento \u00e9 muito apertado. E acho que isso est\u00e1 completamente consolidado. Como diz o Belchior: 'o novo sempre vem'. O novo j\u00e1 foi absorvido pela sociedade, pelo Tribunal. \u00c9 um programa que hoje j\u00e1 est\u00e1 consolidado. Foi. S\u00f3 que a execu\u00e7\u00e3o da reestrutura\u00e7\u00e3o \u00e9 diferente no tempo. N\u00f3s, esse ano (de 2020), fizemos a agrega\u00e7\u00e3o de 11 comarcas. Essas agrega\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas na medida que tenhamos condi\u00e7\u00e3o, porque n\u00e3o adianta voc\u00ea s\u00f3 tirar processo de uma comarca e levar para outra. N\u00f3s precisamos tirar esse acervo para reduzi-lo drasticamente, sen\u00e3o voc\u00ea vai colapsar a comarca agregadora. Ent\u00e3o, trabalhamos fortemente com esse n\u00facleo de produtividade remota, com os estagi\u00e1rios de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Trabalhamos fortemente esses acervos para reduzi-los e s\u00f3 ent\u00e3o incorpor\u00e1-los \u00e0 comarca agregadora.   O processo eletr\u00f4nico est\u00e1 acess\u00edvel de qualquer lugar. Ent\u00e3o, voc\u00ea pode concentrar for\u00e7a de trabalho e atuar para julgar mais rapidamente os processos. Aquela estrutura, com a capilaridade muito grande, nos deixava sem bra\u00e7os para atender a essas comunidades. Eram comarcas de faz de conta, porque eram de Direito, mas que de fato n\u00f3s n\u00e3o t\u00ednhamos um juiz ali, n\u00e3o t\u00ednhamos servidores suficientes. Foi necess\u00e1ria fazer essa moderniza\u00e7\u00e3o, com uma estrutura mais enxuta, mais delgada, para tornar o nosso Tribunal mais produtivo. O Promojud (Programa de Moderniza\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio do Estado do Cear\u00e1) \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o com o BID (Banco Interamericano de Desenvolvimento). Ser\u00e3o US$ 35 milh\u00f5es. O projeto contempla a transforma\u00e7\u00e3o digital do Poder Judici\u00e1rio Cearense. Al\u00e9m dos recursos, o BID vai nos trazer t\u00e9cnicos de outros pa\u00edses. \u00c9 poss\u00edvel que tenhamos aqui mentes que se destacaram em Israel, em Harvard (Estados Unidos). N\u00f3s deveremos ter um n\u00edvel de automa\u00e7\u00e3o em que atividades rotineiras, como expedi\u00e7\u00e3o de mandados, elabora\u00e7\u00e3o de mandados, cita\u00e7\u00e3o e intima\u00e7\u00e3o, sejam feitas pelo sistema, pela m\u00e1quina. E nossos servidores que hoje fazem isso v\u00e3o fazer atividades mais nobres, v\u00e3o ajudar a produzir decis\u00f5es. Com isso, vamos otimizar o uso da nossa for\u00e7a de trabalho, que \u00e9 realmente escassa, levando esses servidores para atividades que s\u00e3o bem mais interessantes, que s\u00e3o mais nobres e que trazem mais resultados para o cidad\u00e3o. Primeira coisa \u00e9 que n\u00f3s v\u00ednhamos trabalhando no sentindo de transformar o Tribunal para trazer mais tecnologia para o nosso dia a dia. T\u00ednhamos providenciado o processo judicial eletr\u00f4nico em todo o Estado, est\u00e1vamos digitalizando o acervo, trabalhando com videoconfer\u00eancia. Era um cen\u00e1rio que nos permitia trabalhar a dist\u00e2ncia. Sem saber, est\u00e1vamos nos preparando para um momento como esse da pandemia, que n\u00e3o passava pela nossa cabe\u00e7a, mas que nos encontrou prontos para migrar rapidamente para o modo de trabalho em que o servidor fique em casa - o teletrabalho, o home office. Pudemos rapidamente migrar para outro modo de trabalho, sem trazer preju\u00edzo para aquilo que quer\u00edamos, que era a celeridade dos julgamentos. E o Tribunal do Cear\u00e1 talvez tenha sido o que mais r\u00e1pido se adaptou a essa realidade. Avan\u00e7amos muito em produtividade porque est\u00e1vamos preparados para esse cen\u00e1rio. O governador Camilo Santana criou um comit\u00ea que \u00e9 integrado pelos presidentes dos poderes - os chefes do Executivo, do Judici\u00e1rio e do Legislativo -, chefe (do Executivo) da Capital, procurador-geral do Estado, procurador-geral do Munic\u00edpio, secret\u00e1rios de sa\u00fade, alguns t\u00e9cnicos, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual, na figura do procurador-geral da Justi\u00e7a, um representante da Procuradoria da Rep\u00fablica... Esse comit\u00ea ouvia os t\u00e9cnicos e (tra\u00e7ava) os encaminhamentos de propostas para aquele momento de pandemia. As reuni\u00f5es s\u00e3o semanais e ainda est\u00e3o ocorrendo. Acho que foi uma atitude muito inteligente do governador Camilo, porque ele trouxe mais pessoas para auxiliar, pensar solu\u00e7\u00f5es. E tamb\u00e9m dividir responsabilidades. S\u00e3o mais atores fazendo parte dessa tomada de decis\u00f5es. Pois \u00e9, o Judici\u00e1rio \u00e9 inerte, s\u00f3 age se for provocado. E o Judici\u00e1rio, em momento nenhum, se furtou ao seu papel: se provocado, ele realmente decide. Em \u00e2mbito nacional, inclusive. Previs\u00edvel para que a sociedade saiba como o Judici\u00e1rio cearense se posiciona sobre um tema. Isso \u00e9 muito importante, porque as empresas fazem as an\u00e1lises de risco, por exemplo, sobre aquele tema. Se j\u00e1 se souber que o Judici\u00e1rio sempre se posiciona da mesma forma sobre determinado tema, o gestor (da empresa) vai dizer: 'n\u00e3o, n\u00e3o vamos fazer dessa forma, porque vai de encontro ao posicionamento do Tribunal. Se formos, j\u00e1 vamos sabendo que vamos perder'. Previsibilidade \u00e9 isso, para que n\u00e3o haja loteria, onde um juiz decide de uma forma uma mesma mat\u00e9ria e outro decide de outra. Tem que haver um entendimento \u00fanico da institui\u00e7\u00e3o, do Poder Judici\u00e1rio. Isso \u00e9 o que chamo de Judici\u00e1rio previs\u00edvel. Isso d\u00e1 seguran\u00e7a jur\u00eddica. Sempre que houver um tema espec\u00edfico e que o Judici\u00e1rio j\u00e1 se manifestou (sobre ele), aquilo deve balizar outras decis\u00f5es do Judici\u00e1rio.   N\u00f3s temos, hoje, uma regra: a elei\u00e7\u00e3o (do TJCE) \u00e9 em setembro e a posse \u00e9 no fim de janeiro. Esse tempo todo \u00e9 usado pelo eleito e pelos futuros gestores do Tribunal para desenvolver e criar um modelo de gest\u00e3o em cima do que j\u00e1 existe. (...) A desembargadora Nailde (Pinheiro, futura presidente do Tribunal) ter\u00e1 a oportunidade e a responsabilidade de tocar o PromoJud, porque os recursos ir\u00e3o chegar na gest\u00e3o dela. E n\u00f3s temos um programa de aplica\u00e7\u00e3o desses recursos. Ent\u00e3o, ela dever\u00e1 dar seguimento \u00e0quilo que foi planejado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 opera\u00e7\u00e3o. N\u00f3s temos um baixo n\u00edvel de automa\u00e7\u00e3o. E isso exige que tenhamos uma for\u00e7a de trabalho importante fazendo atividades absolutamente rotineiras. \u00c9 necess\u00e1rio trazer para o Tribunal do Cear\u00e1 um n\u00edvel de automa\u00e7\u00e3o maior, para que atividades rotineiras, como expedi\u00e7\u00e3o de mandados, intima\u00e7\u00e3o e acusa\u00e7\u00e3o, sejam feitas automaticamente pelo sistema, porque isso \u00e9 absolutamente poss\u00edvel. E est\u00e1 muito pr\u00f3ximo do nosso horizonte, agora com o PromoJud. Na minha avalia\u00e7\u00e3o, hoje, o Poder Judici\u00e1rio cearense \u00e9 o mais transparente. Todos os nossos julgamentos s\u00e3o p\u00fablicos. Todas as nossas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o acess\u00edveis ao cidad\u00e3o atrav\u00e9s do nosso portal. N\u00f3s n\u00e3o temos nada oculto. At\u00e9 mesmo processos disciplinares contra magistrados s\u00e3o julgados em sess\u00f5es p\u00fablicas. Isso \u00e9 muito importante porque d\u00e1 transpar\u00eancia e a sociedade cearense v\u00ea que o nosso Tribunal acompanha muito de perto o comportamento e at\u00e9 mesmo o n\u00edvel de produtividade de cada magistrado nosso. N\u00e3o s\u00f3 estamos mais abertos, como estamos mais transparentes. E isso \u00e9 comprovado hoje pelo o CNJ: n\u00f3s somos um dos Judici\u00e1rios mais transparentes do Brasil. ", "author": "William Santos/Alessandra Castro", "date": " 06:00 / 22 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/pressao-aumenta-sobre-governo-bolsonaro-diante-de-recordes-da-pandemia-e-atraso-no-orcamento-1.3064996", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Press\u00e3o aumenta sobre Governo Bolsonaro diante de recordes da pandemia e atraso no Or\u00e7amento", "subtitle": "Congressistas t\u00eam intensificado cr\u00edticas e amea\u00e7as \u00e0 gest\u00e3o federal; parlamentares cearenses pediram mudan\u00e7as na condu\u00e7\u00e3o da crise sanit\u00e1ria", "article": "A condu\u00e7\u00e3o do governo federal quanto \u00e0 crise causada pela tem sido alvo de cr\u00edticas frequentes dos deputados federais e senadores. Os congressistas apontam que as a\u00e7\u00f5es adotadas at\u00e9 aqui n\u00e3o s\u00e3o suficientes e, com o Brasil chegando a 300 mil mortes pela doen\u00e7a, subiram o tom contra o . Nesta quinta-feira (25), dia da vota\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento no Congresso Nacional, com clima de tens\u00e3o entre Executivo e Legislativo, at\u00e9 mesmo o vice-presidente da Rep\u00fablica, (PRTB), fez cr\u00edticas ao Governo. \"Agora vamos enfrentar o que est\u00e1 a\u00ed e tentar de todas as formas diminuir a quantidade de gente contaminada e, obviamente, o n\u00famero de \u00f3bitos, que j\u00e1 ultrapassou o limite do bom senso\", disse ele, ap\u00f3s comentar reuni\u00e3o entre Bolsonaro, presidentes do Congresso Nacional e governadores.  Leia Mais O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, (PP), j\u00e1 havia subido o tom contra o governo na quarta-feira (24). O deputado afirmou que, se n\u00e3o houver corre\u00e7\u00e3o de rumo, a crise pode resultar em \"rem\u00e9dios pol\u00edticos amargos\" a serem usados pelo Congresso, alguns deles fatais. A afirma\u00e7\u00e3o foi feita ap\u00f3s Lira participar de reuni\u00e3o entre Bolsonaro, o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM), e governadores. Na ocasi\u00e3o, foi anunciada a cria\u00e7\u00e3o de um comit\u00ea para o acompanhamento de crise pelo governo federal - o an\u00fancio ocorre mais de um ano depois do in\u00edcio da pandemia.   As cr\u00edticas de Lira foram corroboradas por outros parlamentares federais, incluindo do Centr\u00e3o - bloco que vinha se alinhando ao Pal\u00e1cio do Planalto. \u201cA C\u00e2mara n\u00e3o poderia tolerar de forma passiva a morte de 300 mil brasileiros e brasileiras, parte delas decorrentes de erros grav\u00edssimos de condu\u00e7\u00e3o do enfrentamento da pandemia\", afirmou o vice-presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Marcelo Ramos (PL). Apesar da cobran\u00e7a feita, o presidente Bolsonaro afirmou, nesta quinta-feira, que \"n\u00e3o tem problema nenhum\" entre ele e Lira. \"O que n\u00f3s queremos juntos \u00e9 buscar maneira de contratarmos mais vacinas. Fazer que chegue as informa\u00e7\u00f5es de que as vacinas est\u00e3o sendo realmente aplicadas\", disse. Ainda assim, o clima no Congresso Nacional tem se acirrado. Oposi\u00e7\u00e3o ao governo federal, o senador (PDT) pediu o afastamento da condu\u00e7\u00e3o dos assuntos referentes \u00e0 pandemia. Para ele, o Congresso deve nesse papel de lideran\u00e7a. Ainda na quarta-feira (24), senadores pediram a demiss\u00e3o do ministro das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, Ernesto Ara\u00fajo. Em audi\u00eancia com a presen\u00e7a do chanceler, os parlamentares criticaram a postura do Itamaraty no cen\u00e1rio mundial.   \"Pe\u00e7o um favor: renuncie a esse minist\u00e9rio. Em nome do pa\u00eds, renuncie. \u00c9 esse o apelo que fa\u00e7o. Ministro, pelos brasileiros, renuncie\", disse a Ara\u00fajo o senador Tasso Jereissati (PSDB). O tucano n\u00e3o foi o \u00fanico a pedir a ren\u00fancia do chanceler. Randolfe Rodrigues (Rede), Mara Gabrili (PSDB), Jean Paul Prates e Jorge Kajuru (Cidadania) foram alguns dos que insistiram na sa\u00edda do ministro. \"Pe\u00e7a para mudar. V\u00e1 para um minist\u00e9rio ideol\u00f3gico. N\u00e3o fique no Minist\u00e9rio das Rela\u00e7\u00f5es Exteriores. O senhor \u00e9 unanimidade no Senado de rejei\u00e7\u00e3o e incompet\u00eancia\", corroborou Simone Tebet (MDB). Em meio ao aumento de press\u00f5es ao governo Bolsonaro, o impasse dentro da base governista atrasou a vota\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento 2021 pelo Congresso Nacional. Os parlamentares pressionaram por mais recursos para as emendas parlamentares.   Indo contra a indica\u00e7\u00e3o da equipe econ\u00f4mica do governo, o relator da mat\u00e9ria, senador M\u00e1rcio Bittar (MDB), decidiu retirar cerca de R$ 26,5 bilh\u00f5es dos recursos para pagamento, por exemplo, do seguro-desemprego e da Previd\u00eancia Social. A redu\u00e7\u00e3o foi usada para bancar o aumento da verba de outros minist\u00e9rios, principalmente das pastas ligadas a obras, como Desenvolvimento Regional e Infraestrutura. Com isso, os congressistas ampliaram para quase R$ 49 bilh\u00f5es a fatia que devem controlar no Or\u00e7amento de 2021. Dentre os acr\u00e9scimos, Bittar incluiu recursos para recupera\u00e7\u00e3o de ativos da Uni\u00e3o, obras em rodovias no , no Par\u00e1 e em Santa Catarina, entre outros estados, constru\u00e7\u00e3o de viadutos e regulariza\u00e7\u00e3o fundi\u00e1ria. A redu\u00e7\u00e3o, principalmente, nas contas da Previd\u00eancia preocupa t\u00e9cnicos do Minist\u00e9rio da Economia. A tesourada nesta \u00e1rea foi de R$ 13,6 bilh\u00f5es. O problema, segundo membros da equipe econ\u00f4mica, \u00e9 que a verba para pagar aposentadorias e pens\u00f5es j\u00e1 estava abaixo do considerado ideal. O buraco, de acordo com c\u00e1lculos do come\u00e7o da semana, era que a Previd\u00eancia precisaria de mais R$ 8 bilh\u00f5es aproximadamente. O texto ainda pode ser alterado. A vota\u00e7\u00e3o deve ocorrer ainda nesta quinta-feira (25) tanto na C\u00e2mara dos Deputados como no Senado Federal. ", "author": "Luana Barros/Di\u00e1rio do Nordeste/FolhaPress", "date": " 17:31 / 25 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prevendo-empregos-ministro-da-infraestrutura-anuncia-data-do-leilao-de-terminal-do-mucuripe-1.3096180", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prevendo empregos, ministro da Infraestrutura anuncia data do leil\u00e3o de terminal do Mucuripe", "subtitle": "Tarc\u00edsio Gomes de Freitas informou data do leil\u00e3o ao lado do vereador de Fortaleza Carmelo Neto (Republicanos)", "article": "O leil\u00e3o que prev\u00ea investimento de no Porto do Mucuripe, em Fortaleza, deve ocorrer no dia 30 de julho. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 do ministro da Infraestrutura, , em v\u00eddeo publicado nesta quinta-feira (10) pelo vereador de Fortaleza, Carmelo Neto (Republicanos). A medida j\u00e1 havia sido autorizada pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) desde mar\u00e7o deste ano.\u00a0O terminal possui 6 mil m\u00b2, onde os desembarques de trigo respondem por 70,4% das opera\u00e7\u00f5es de gran\u00e9is s\u00f3lidos do porto.  Tarc\u00edsio anunciou a data do leil\u00e3o ao lado do vereador que integra a base\u00a0do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) na da Capital. A expectativa do Governo Federal \u00e9 de aumento na arrecada\u00e7\u00e3o por tonelada movimentada enquanto durar o per\u00edodo de concess\u00e3o. O ministro mencionou ainda algumas obras sob repsonsabilidade do Governo Federal sendo tocadas no Cear\u00e1. Ele destacou a amplia\u00e7\u00e3o da pista do aeroporto de Fortaleza, a reforma do aeroporto de Juazeiro do Norte e a ferrovia Transnordestina. Bras\u00edlia Carmelo Neto cumpriu uma s\u00e9rie de agendas na Capital Federal durante esta semana. Entre os encontros esteve o com o presidente Jair Bolsonaro na ter\u00e7a-feira (8). Em um v\u00eddeo publicado junto ao Chefe do Executivo, o vereador menciona a possibilidade de haver na Capital cearense as \"motociatas\", desfile de motos promividos pelo presidente. Bolsonaro, por sua vez, admite a chance de realizar a a\u00e7\u00e3o em Fortaleza.  LEIA MAIS  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:12 / 10 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tce-e-mpce-avancam-em-acoes-para-coibir-desmonte-em-prefeituras-1.3019162", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TCE e MPCE avan\u00e7am em a\u00e7\u00f5es para coibir desmonte em prefeituras", "subtitle": "Ap\u00f3s inspecionar 18 gest\u00f5es municipais no Cear\u00e1 - oito das quais visitadas presencialmente -, \u00f3rg\u00e3os elaboram relat\u00f3rios para embasar medidas judiciais de combate \u00e0 irregularidade na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e oferecem orienta\u00e7\u00e3o", "article": "Ap\u00f3s uma semana de apura\u00e7\u00f5es, inspe\u00e7\u00f5es e coletas de documentos, fiscais do Tribunal de Contas do Cear\u00e1 (TCE) conclu\u00edram ontem a primeira etapa da a\u00e7\u00e3o para prevenir desmontes em prefeituras cearenses. Ao todo, 18 munic\u00edpios foram examinados, dos quais oito com visitas presenciais. At\u00e9 a pr\u00f3xima sexta-feira (11), os fiscais elaboram relat\u00f3rios sobre poss\u00edveis irregularidades na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em meio ao per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre gest\u00f5es. Os documentos ser\u00e3o submetidos a conselheiros da Corte de Contas e podem ser usados pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) para ajuizar a\u00e7\u00f5es. As duas institui\u00e7\u00f5es atuam em parceria desde agosto para definir estrat\u00e9gias de trabalho. O plano definiu uma \u201cmatriz de risco\u201d com 18 munic\u00edpios, que levou em conta prefeitos que n\u00e3o conseguiram se reeleger e n\u00e3o elegeram aliados. Passaram por inspe\u00e7\u00e3o presencial as prefeituras de Alto Santo, Erer\u00ea, Russas, Jaguaribe, Antonina do Norte, Boa Viagem, Maranguape e Trairi.  \u201cNesses casos, n\u00e3o necessariamente a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 melhor ou pior que a dos outros dez. A visita se deu porque os procedimentos a serem verificados precisavam ser in loco, n\u00e3o teria como serem feitos de forma virtual\u201d, ressaltou Carlos Nascimento, secret\u00e1rio de Controle Externo do TCE. \u201cCada munic\u00edpio \u00e9 analisado individualmente, em alguns colhemos informa\u00e7\u00f5es sobre contratos e servi\u00e7os, que est\u00e3o em sistemas p\u00fablicos. J\u00e1 em outros observamos efetiva presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, por isso precisamos ir\u201d. De acordo com o TCE, a inspe\u00e7\u00e3o tem dois focos: um direcionado \u00e0 busca de poss\u00edveis irregularidades durante os registros cont\u00e1beis, financeiros e patrimoniais: e outro com o intuito de identificar poss\u00edveis irregularidades em gastos com pessoal. Segundo Nascimento, al\u00e9m da \u201cdilapida\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio\u201d, outro foco dos fiscais \u00e9 a continuidade de servi\u00e7os como a coleta de lixo, o transporte escolar e a loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos. \u201cEm alguns casos, os contratos t\u00eam vig\u00eancia at\u00e9 dia 31 de dezembro, ent\u00e3o verificamos se h\u00e1 como prorrogar ou j\u00e1 adiantar alguma licita\u00e7\u00e3o\u201d. Nas buscas, os fiscais podem solicitar \u00e0s gest\u00f5es municipais a lista de bens, d\u00edvidas e credores, al\u00e9m das datas de vencimentos. Os contratos de obras, servi\u00e7os e fornecedores s\u00e3o averiguados. H\u00e1 ainda o levantamento das a\u00e7\u00f5es judiciais que envolvem o munic\u00edpio, investigando o cumprimento de prazos, a situa\u00e7\u00e3o em que se encontram os processos, a inst\u00e2ncia que ir\u00e1 julg\u00e1-los. A situa\u00e7\u00e3o da d\u00edvida ativa, em cobran\u00e7a administrativa ou judicial, \u00e9 analisada, bem como dos cr\u00e9ditos, al\u00e9m da folha de pagamento. Para orientar gestores, o TCE tamb\u00e9m elaborou uma cartilha com orienta\u00e7\u00f5es de boas pr\u00e1ticas de transi\u00e7\u00e3o. Paralelamente, o MPCE j\u00e1 emitiu 12 recomenda\u00e7\u00f5es para que as prefeituras de Aquiraz, Aurora, Pacoti, Jati, Penaforte, Carir\u00e9, Groa\u00edras, Boa Viagem, Juazeiro do Norte, Quixeramobim, Martin\u00f3pole e Acara\u00fa estabele\u00e7am comiss\u00f5es de transi\u00e7\u00e3o mista entre as gest\u00f5es. De acordo com Vanja Fontenele, coordenadora da Procuradoria dos Crimes contra a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica (Procap), do MPCE, o alvo s\u00e3o munic\u00edpios em que as atuais gest\u00f5es fracassaram em se reeleger ou em deixar algum aliado como sucessor. \u201cNeste ano, temos uma desafio muito maior com o adiamento das elei\u00e7\u00f5es. Em 2016, por exemplo, tivemos cerca de tr\u00eas meses. Com a pandemia, tivemos o final de novembro e o come\u00e7o de dezembro para fazer essa fiscaliza\u00e7\u00e3o\u201d, observa a procuradora. Caso as recomenda\u00e7\u00f5es sejam descumpridas, o MPCE pode ajuizar a\u00e7\u00f5es por improbidade administrativa. As medidas s\u00e3o amparadas no que prev\u00ea a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, em seu artigo 70, e na Lei Complementar n\u00ba 101/2000 (Responsabilidade Fiscal),sobre os deveres de transpar\u00eancia da gest\u00e3o fiscal e da presta\u00e7\u00e3o de contas. As recomenda\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o embasadas nas disposi\u00e7\u00f5es da Lei n\u00b0 8.429/1992 (Lei dos Atos de Improbidade Administrativa). O MPCE segue ainda s\u00famula do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), que estabelece a responsabilidade do novo gestor de apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas quando o anterior n\u00e3o o tiver feito. \u201cOs promotores seguem acompanhando os munic\u00edpios. Recebem demandas de servidores que n\u00e3o receberam pagamento, evento de prefeito que n\u00e3o se conforma com a derrota e desaparece do munic\u00edpio\u201d, diz Vanja. Para cientistas pol\u00edticos, al\u00e9m do cen\u00e1rio de pandemia, os gestores eleitos ter\u00e3o de enfrentar os desmontes na gest\u00e3o p\u00fablica. \u201c\u00c9 t\u00e3o comum quanto prejudicial (o desmonte), e n\u00e3o ocorre apenas nos pequenos munic\u00edpios\u201d, aponta o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, que tamb\u00e9m \u00e9 professor universit\u00e1rio e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC). Conforme o pesquisador, a pr\u00e1tica \u00e9 \u201cquase que cultural do modelo pol\u00edtico brasileiro\u201d. \u201cE o desmonte n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 de estrutura, mas tamb\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es, de descontinuidade de pol\u00edticas, e a popula\u00e7\u00e3o acaba sofrendo mais\u201d. Monte ressalta as a\u00e7\u00f5es das institui\u00e7\u00f5es fiscalizadoras e judiciais no combate a esse tipo de pr\u00e1tica. \u201cMas h\u00e1 quest\u00f5es que s\u00f3 s\u00e3o percebidas ap\u00f3s a posse, quando resta pouco a ser feito. \u00c9 nocivo \u00e0 democracia e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\u201d. De acordo com a cientista pol\u00edtica Carla Michele Quaresma, professora do Centro Universit\u00e1rio Est\u00e1cio do Cear\u00e1, as a\u00e7\u00f5es de desmonte s\u00e3o explicadas pela dificuldade de gestores distinguirem o p\u00fablico do privado. \u201cTem, de um lado, o patrimonialismo, que \u00e9 a confus\u00e3o entre os bens p\u00fablicos e os privados, e, do outro lado, uma incapacidade de conviv\u00eancia com essa oxigena\u00e7\u00e3o de poder que a democracia exige\u201d, avalia. Segundo ela, o desmonte \u00e9 praticado com diversas finalidades, dentre as quais criar obst\u00e1culos ao novo gestor ou desaparecer com irregularidades. \u201cA popula\u00e7\u00e3o sempre acaba pagando o pre\u00e7o porque, no momento que estamos vivendo, \u00e9 necess\u00e1ria uma transi\u00e7\u00e3o r\u00e1pida, \u00e9 preciso entender o que foi feito. O pr\u00f3ximo ano \u00e9 desafiador, as a\u00e7\u00f5es precisam ser tomadas com velocidade, os pr\u00f3ximos gestores n\u00e3o precisam de mais esse empecilho\u201d. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:00 / 04 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/prestes-a-completar-2-meses-cpi-da-covid-foca-investigacao-em-gabinete-paralelo-1.3100383", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Prestes a completar 2 meses, CPI da Covid foca investiga\u00e7\u00e3o em 'gabinete paralelo'", "subtitle": "Nesta semana, ser\u00e3o ouvidos Osmar Terra e Filipe Martins, apontados como parte do grupo extra-oficial de aconselhamento do presidente Jair Bolsonaro", "article": "A nova semana de depoimentos na Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid, no Senado Federal, ter\u00e1 a participa\u00e7\u00e3o de dois aliados do presidente Jair Bolsonaro - Osmar Terra e Filipe Martins. Os dois s\u00e3o apontados como integrantes de suposto\"gabinete paralelo\" de aconselhamento ao presidente Jair Bolsonaro (Sem Partido). O grupo extra-oficial seria respons\u00e1vel por passar orienta\u00e7\u00f5es ao presidente em sentido contr\u00e1rio \u00e0s orienta\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia no enfrentamento \u00e0 pandemia.  Leia mais A CPI tamb\u00e9m quer obter maiores informa\u00e7\u00f5es sobre a negocia\u00e7\u00e3o da vacina Covaxin, produzida pela \u00cdndia. Depoimento feito ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal aponta poss\u00edvel favorecimento para compra do imunizante indiano - apesar do pre\u00e7o mais alto e de prazo mais longo para entrega. A articula\u00e7\u00e3o era a \u00fanica medida por empresa - a Precisa Medicamentos. Por conta disso, Emerson Maximiano, s\u00f3cio da Precisa Medicamentos, foi chamado a depor na comiss\u00e3o. Dois depoimentos agendados para esta semana devem aprofundar a investiga\u00e7\u00e3o da CPI da Covid sobre o suposto \"gabinete paralelo\" do governo federal. Nesta ter\u00e7a-feira (22), o colegiado espera ouvir o ex-ministro e deputado federal Osmar Terra (MDB-RS). A participa\u00e7\u00e3o dele no grupo extra-oficial foi citado pela primeira vez no depoimento do ex-ministro da Sa\u00fade Luiz Henrique Mandetta \u00e0 CPI. Na ocasi\u00e3o, Mandetta afirmou que \u201coutras pessoas\u201d buscavam desautorizar orienta\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade a Jair Bolsonaro. Entre eles, o ex-ministro da Cidadania. Terra fez diversas declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas minimizando a pandemia de Covid-19, inclusive defendendo a imunidade de rebanho. Al\u00e9m disso, o assessor internacional da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Filipe Martins, deve ser ouvido nesta quinta-feira (24). Entre os motivos para o depoimento, senadores querem explica\u00e7\u00f5es sobre a participa\u00e7\u00e3o de Martins em reuni\u00e3o com a farmac\u00eautica Pfizer. Em depoimento \u00e0 CPI, o CEO da empresa na Am\u00e9rica Latina, Carlos Murillo, disse que representantes da Pfizer tiveram encontro com o ex-secret\u00e1rio de Comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Fabio Wajngarten, do qual tamb\u00e9m participaram o vereador Carlos Bolsonaro e Filipe Martins. Em paralelo \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o sobre o gabinete paralelo, um grupo de juristas estuda os crimes que podem ser imputados ao presidente e outras autoridades por a\u00e7\u00f5es e omiss\u00f5es no combate \u00e0 pandemia de Covid-19.   A an\u00e1lise vem sendo realizada desde o dia 11 de junho e deve integrar o debate sobre se a comiss\u00e3o tem o poder de investigar o presidente da Rep\u00fablica. O relator da CPI, Renan Calheiros (MDB-AL) indicou ter a inten\u00e7\u00e3o de colocar Bolsonaro na lista de investigados - o documento j\u00e1 cont\u00e9m 14 nomes e foi divulgado na \u00faltima sexta-feira (18). Ele ponderou, no entanto, a necessidade de averiguar se h\u00e1 compet\u00eancia para isso. \"Se pudermos investigar, se a compet\u00eancia nos permitir, vamos investigar, sim\", disse. Na nova fase da investiga\u00e7\u00e3o, senadores tamb\u00e9m querem apurar suspeitas de favorecimento dado pelo governo federal a alguns laborat\u00f3rios, na aquisi\u00e7\u00e3o de hidroxicloroquina e da vacina Covaxin. O imunizante desenvolvido pela indiana Bharat Biotech foi o \u00fanico que teve negocia\u00e7\u00e3o mediada por empresa - a Precisa Medicamentos. Nesta quarta (22), o s\u00f3cio da Precisa, Francisco Emerson Maximiano, deve comparecer \u00e0 CPI para depor. Ele teve o sigilo quebrado na semana passada.  Veja mais Ap\u00f3s ter acesso \u00e0 depoimento prestado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), senadores planejam ampliar a investiga\u00e7\u00e3o para o ex-coordenador-geral de Aquisi\u00e7\u00f5es de Insumos Estrat\u00e9gicos para Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Lial Marinho. Com base no depoimento, senadores pediram a quebra dos sigilos telef\u00f4nico, telem\u00e1tico, fiscal e banc\u00e1rio de Lial Marinho. O requerimento deve ser apreciado nesta ter\u00e7a-feira. Os senadores apontam que a quebra de sigilo de Marinho tamb\u00e9m pode apontar poss\u00edveis beneficiados na insist\u00eancia quanto ao \"tratamento precoce\" - de efic\u00e1cia ainda n\u00e3o comprovada contra a Covid-19. O objetivo \u00e9 investigar quem pode ter lucrado com essa insist\u00eancia do governo em \"receitar\" cloroquina, por exemplo. Com a aproxima\u00e7\u00e3o do recesso parlamentar do Congresso Nacional, Renan Calheiros se manifestou contra a paralisa\u00e7\u00e3o dos trabalhos da CPI da Covid durante este per\u00edodo. O Congresso suspende suas atividades entre 18 e 31 de julho. Para haver o recesso de julho, \u00e9 necess\u00e1rio que o Congresso aprove o Projeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (PLDO). O senador disse acreditar que o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), n\u00e3o vai tomar \"uma decis\u00e3o absurda como essa\" e que \"ningu\u00e9m de bom grado aceitar\u00e1 uma paralisa\u00e7\u00e3o\" dos trabalhos. \"Isso vai diretamente impactar com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conclus\u00e3o dos nossos trabalhos no prazo\", disse. ", "author": "Ag\u00eancia Senado/ Ag\u00eancia Estad\u00e3o", "date": " 19:15 / 21 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tcu-absolve-ex-presidente-dilma-rousseff-em-processo-da-refinaria-de-pasadena-1.3073392", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TCU absolve ex-presidente Dilma Rousseff em processo da refinaria de Pasadena", "subtitle": "Ministros conclu\u00edram que o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o da Petrobras n\u00e3o teve responsabilidade na compra da empresa", "article": "Em decis\u00e3o un\u00e2nime, os ministros do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o absolveram nessa quarta-feira (14) (PT) no processo sobre a compra da pela Petrobras em 2006. O TCU concluiu que o da estatal, \u00e0 \u00e9poca presidido pela ex-presidente, n\u00e3o teve responsabilidade no caso Para o relator do caso, o ministro Vital do R\u00eago, os membros do conselho n\u00e3o agiram \"com dolo nem m\u00e1-f\u00e9\". \"N\u00e3o h\u00e1 evid\u00eancias nos autos de que todos os envolvidos soubessem da exist\u00eancia desse esquema\", afirmou. Por outro lado,o ex-presidente da Petrobras Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli e os ex-diretores Paulo Roberto Costa e Nestor Cerver\u00f3 foram condenados por preju\u00edzos da estatal ap\u00f3s a compra da refinaria. A multa ser\u00e1 de R$ 110 milh\u00f5es, al\u00e9m de oito anos de inabilita\u00e7\u00e3o para exercer cargos p\u00fablicos. Cerver\u00f3, individualmente, ainda dever\u00e1 pagar mais uma multa, no valor de R$ 67,8 mil.  A compra da refinaria de Pasadena pela Petrobras, em 2006, foi alvo de investiga\u00e7\u00e3o por suposto superfaturamento e evas\u00e3o de divisas na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. Na \u00e9poca, a estatal repassou US$ 360 milh\u00f5es por 50% da empresa. O valor foi superior ao pago pela companhia belga Astra Oil, que em 2005 havia adquirido a refinaria inteira por US$ 42,5 milh\u00f5es. Ap\u00f3s uma disputa em uma c\u00e2mara de arbitragem com a Astra Oil, a Petrobras foi obrigada a desembolsar milh\u00f5es de d\u00f3lares adicionais pela outra metade do ativo. A estatal brasileira pagou um total de US$ 1,2 bilh\u00e3o por 100% de Pasadena. Ao ser questionada sobre os problemas na aquisi\u00e7\u00e3o de Pasadena, Dilma Rousseff declarou, em 2014, que aprovou a compra da refinaria porque havia recebido informa\u00e7\u00f5es incompletas das diretorias da Petrobras respons\u00e1veis pela negocia\u00e7\u00e3o. No entanto, a \u00e1rea t\u00e9cnica da Comiss\u00e3o de Valores Mobili\u00e1rios (CVM) responsabilizou Dilma e os demais ex-conselheiros de administra\u00e7\u00e3o da Petrobras por terem \"faltado com o dever de dilig\u00eancia quando da aprova\u00e7\u00e3o da aquisi\u00e7\u00e3o\" da refinaria.  ", "author": "Thais Augusto e Anahi Martinho/Folhapress", "date": " 06:25 / 15 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tcu-afasta-auditor-que-fez-relatorio-com-dados-incorretos-sobre-a-covid-19-1.3095570", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TCU afasta auditor que fez relat\u00f3rio com dados incorretos sobre a Covid-19", "subtitle": "Documento foi apontado por Bolsonaro para sugerir supernotifica\u00e7\u00e3o de \u00f3bitos pela doen\u00e7a no pa\u00eds", "article": "O Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ( ) afastou o auditor que inseriu documento com informa\u00e7\u00f5es distorcidas sobre a no sistema do \u00f3rg\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do site . No \u00faltimo domingo (6), Alexandre Figueiredo Costa Silva Marques incluiu dados distorcidos no sistema, que foram usados pelo presidente para sugerir pela pandemia no Brasil.  Leia Mais: Segundo o Tribunal de Contas, o documento n\u00e3o \u00e9 oficial.\u00a0Na manh\u00e3 desta quarta, Marques confessou \u00e0 sua chefia imediata no TCU que foi ele o autor das an\u00e1lises. Ele foi destitu\u00eddo de suas fun\u00e7\u00f5es de supervisor no N\u00facleo de Supervis\u00e3o de Auditoria do tribunal. O corregedor do TCU, ministro Bruno Dantas, enviou um pedido \u00e0 presid\u00eancia do \u00f3rg\u00e3o nesta quarta-feira (8) para que a Pol\u00edcia Federal ( ) abra um inqu\u00e9rito para apurar as an\u00e1lises que levaram o presidente a divulgar a not\u00edcia falsa. No documento, Dantas solicita a instaura\u00e7\u00e3o de processo administrativo disciplinar com vistas \u00e0 apura\u00e7\u00e3o da poss\u00edvel pr\u00e1tica de infra\u00e7\u00e3o funcional cometida por Marques. Ainda, \u00e9 pedido o afastamento preventivo do auditor do tribunal para n\u00e3o atrapalhar as investiga\u00e7\u00f5es. Na \u00faltima segunda-feira (7), o presidente Jair Bolsonaro declarou\u00a0que o tribunal produziu relat\u00f3rio afirmando que \"50% dos \u00f3bitos por Covid n\u00e3o foram por Covid\". No mesmo dia, o \u00f3rg\u00e3o disse, em nota, que . \"O relat\u00f3rio final, que n\u00e3o \u00e9 conclusivo, disse que em torno de 50% dos \u00f3bitos por Covid no ano passado n\u00e3o foram por Covid, segundo o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o\", declarou Bolsonaro aos apoiadores.   Na ter\u00e7a-feira (8), o presidente\u00a0admitiu que , esclarecendo que ele pr\u00f3prio\u00a0\u00e9 a fonte da informa\u00e7\u00e3o que indicaria a \u201csupernotifica\u00e7\u00e3o\u201d nos \u00edndices. Apesar de admitir o errou, Bolsonaro sustentou, sem apresentar provas, que os n\u00fameros relacionados \u00e0s v\u00edtimas da Covid-19 s\u00e3o exagerados. O presidente ainda apontou que a infla\u00e7\u00e3o dos indicadores seria feita pelos estados \"em busca de mais dinheiro\", o que, segundo ele, ser\u00e1 investigado pela Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU).     ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 11:05 / 09 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tce-aponta-demissoes-contratos-irregulares-e-risco-de-falta-de-medicos-em-municipios-do-ceara-1.3023757", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TCE aponta demiss\u00f5es, contratos irregulares e risco de falta de m\u00e9dicos em munic\u00edpios do Cear\u00e1", "subtitle": "A Corte de Contas realizou auditoria em 19 munic\u00edpios cearenses na opera\u00e7\u00e3o Transi\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel. Os documentos ser\u00e3o analisados por conselheiros", "article": "Ap\u00f3s quase um m\u00eas de buscas e an\u00e1lises da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica de 19 munic\u00edpios, os auditores do Tribunal de Contas do Cear\u00e1 (TCE) encontraram condutas irregulares em todas as prefeituras fiscalizadas neste ano. Entre os comportamentos mais comuns est\u00e3o: contrata\u00e7\u00e3o e demiss\u00e3o de funcion\u00e1rios pr\u00f3ximo ao per\u00edodo eleitoral, falta de transpar\u00eancia na transi\u00e7\u00e3o e descontinuidade de servi\u00e7os essenciais. Os auditores elaboraram relat\u00f3rios que ser\u00e3o submetidos aos conselheiros da Corte e devem embasar condutas para os prefeitos. Os munic\u00edpios foram escolhidos com base em uma \"matriz de risco\", que levou em conta prefeitos que n\u00e3o conseguiram se reeleger e n\u00e3o elegeram aliados. Ao todo, 19 cidades foram selecionadas - Caucaia foi inserida ap\u00f3s o segundo turno. O crit\u00e9rio t\u00e9cnico foi definido a partir de uma parceria entre o TCE e o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE).  \"Com essas informa\u00e7\u00f5es estruturadas conseguimos identificar as vulnerabilidades dos munic\u00edpios e as pistas de onde dever\u00edamos ir e o que dever\u00edamos verificar\", explicou Gilberto Bruno, coordenador do grupo de trabalho Transi\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel, do TCE. As inspe\u00e7\u00f5es levaram em conta dois cen\u00e1rios. Em um, os fiscais buscaram poss\u00edveis irregularidades nos registros cont\u00e1beis, financeiros e patrimoniais referentes aos atos de gest\u00e3o praticados antes, durante e ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o. Em outras prefeituras as buscas tentaram identificar poss\u00edveis irregularidades em gastos com pessoal nos atos de gest\u00e3o. Nesta situa\u00e7\u00e3o, foram encontrados problemas em seis prefeituras, todas com irregularidades semelhantes.   Em Uruburetama, Bela Cruz, Acara\u00fa, Quixeramobim, Milh\u00e3 e Juazeiro do Norte os \"achados\" dos auditores indicam principalmente a contrata\u00e7\u00e3o ou demiss\u00e3o de servidores ap\u00f3s o \u00faltimo dia 14 de agosto. A Legisla\u00e7\u00e3o Eleitoral estabelece para este ano que entre os dias 15 de agosto e 31 de dezembro est\u00e3o vedadas admiss\u00f5es e demiss\u00f5es de servidores. Outra pr\u00e1tica recorrente dos gestores de alguns desses munic\u00edpios foi empregar mais de 54% do or\u00e7amento municipal para gastos com pessoal, ultrapassando o limite imposto pela Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF). Em Juazeiro do Norte, por exemplo, foram 34 servidores demitidos nos \u00faltimos quatro meses. O munic\u00edpio, especificamente, tamb\u00e9m \u00e9 acusado de ter realizado um concurso com quantidade de vagas superior ao limite de servidores que a Prefeitura poderia comportar. Para as seis gest\u00f5es, os auditores indicaram que os conselheiros do TCE determinem a revoga\u00e7\u00e3o imediata dos atos praticados. De acordo com Arnon Bezerra (PTB), atual prefeito de Juazeiro - que ser\u00e1 sucedido por Gl\u00eadson Bezerra (Podemos), da oposi\u00e7\u00e3o - todos os atos praticados pela gest\u00e3o est\u00e3o dentro da legalidade. \"As demiss\u00f5es foram \u00e0 pedido dos servidores, e quanto a essa quest\u00e3o do concurso, assinamos um Termo de Ajustamento de Conduta junto ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, n\u00e3o houve o ingresso dos servidores\", diz. Nos outros 13 munic\u00edpios, os problemas se concentram em torno de obst\u00e1culos na transi\u00e7\u00e3o e risco de iminente descontinuidade dos servi\u00e7os p\u00fablicos. Conforme apontam os auditores nos relat\u00f3rios, h\u00e1 constante risco, nas prefeituras inspecionadas, de n\u00e3o transmiss\u00e3o de arquivos e dados f\u00edsicos \u00e0s novas gest\u00f5es. Casos do tipo ocorrem em Reriutaba, Antonina do Norte, Caucaia, Boa Viagem, Itapaj\u00e9, Alto Santo, Erer\u00ea, Teju\u00e7uoca, Russas, Trairi, Jaguaribe, Quixad\u00e1 e Reriutaba, indicam os documentos de inspe\u00e7\u00e3o. De acordo com o TCE, o problema surge porque normalmente os contratos para aquisi\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis, presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os informatizados, loca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, coleta e transporte de res\u00edduos s\u00f3lidos, assessoria cont\u00e1bil e transporte escolar t\u00eam validade somente at\u00e9 o dia 31 de dezembro. \"Em 2016, por exemplo, o principal motivador dos decretos de emerg\u00eancia administrativa foram os sumi\u00e7os de dados. A nova gest\u00e3o chegava e n\u00e3o tinha como trabalhar porque n\u00e3o tinha informa\u00e7\u00f5es\", aponta Gilberto Bruno. Ele cita ainda o exemplo dos contratos com m\u00e9dicos. \"H\u00e1 munic\u00edpios em que os m\u00e9dicos s\u00e3o contratados individualmente, ent\u00e3o esses contratos se encerram no pr\u00f3ximo dia 31 de dezembro. No dia 1\u00ba, a popula\u00e7\u00e3o fica sem atendimento porque n\u00e3o h\u00e1 um mecanismo j\u00e1 previsto para estender o contrato\", acrescenta o coordenador. Em um cen\u00e1rio de pandemia, a situa\u00e7\u00e3o fica ainda mais cr\u00edtica. \u00c9 o caso de Antonina do Norte e Boa Viagem. Na inspe\u00e7\u00e3o, os auditores constataram que a maioria dos contratos firmados s\u00e3o diretamente com os profissionais. \"Quase a metade dos recursos para pagamento de profissionais s\u00e3o destinados a prestadores de servi\u00e7o de sa\u00fade, em virtude de o munic\u00edpio n\u00e3o dispor de m\u00e9dicos em seus quadros de pessoal em quantidade razo\u00e1vel para atendimento das demandas\", aponta o relat\u00f3rio. Todos os munic\u00edpios citados na reportagem foram procurados. Em Uruburetama, Bela Cruz, Acara\u00fa, Quixeramobim, Milh\u00e3, Maranguape, Boa Viagem, Itapaj\u00e9, Alto Santo, Erer\u00ea, Teju\u00e7uoca, Antonina do Norte, Russas, Trairi, Quixad\u00e1 e Reriutaba as chamadas n\u00e3o foram atendidas ou os n\u00fameros informados no pr\u00f3prio site das respectivas prefeituras est\u00e3o desatualizados. Em Jaguaribe, Roberson Di\u00f3genes, assessor jur\u00eddico do munic\u00edpio, disse que a continuidade do servi\u00e7o p\u00fablico est\u00e1 sendo providenciada. O relat\u00f3rio do Tribunal de Contas do Estado (TCE) para identificar desmontes em prefeituras encontrou v\u00e1rias irregularidades no per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o de Caucaia. A cidade, que concentra o terceiro maior PIB do Cear\u00e1, conforme dados do IBGE referentes a 2018, pode ter desabastecimento de medicamentos, material m\u00e9dico-hospitalar e at\u00e9 ambul\u00e2ncia em meio \u00e0 pandemia da Covid-19. Os contratos com as empresas que fornecem os materiais e os ve\u00edculos t\u00eam vig\u00eancia at\u00e9 dia 31 de dezembro deste ano, data em que tamb\u00e9m acaba o mandato do atual prefeito Naumi Amorim (PSD). A atual gest\u00e3o, no entanto, diz que os insumos e materiais para a Sa\u00fade est\u00e3o garantidos at\u00e9 o dia 10 de janeiro. O relat\u00f3rio tamb\u00e9m revela que outros servi\u00e7os essenciais podem sofrer descontinuidade a partir do dia 1\u00ba de janeiro de 2021, como a coleta de lixo, o fornecimento de merenda escolar e combust\u00edveis, al\u00e9m de transporte escolar de alunos e de assessoria cont\u00e1bil, respons\u00e1vel por registrar receitas, despesas e or\u00e7amento. Al\u00e9m disso, o documento tamb\u00e9m relata que at\u00e9 o dia 14 de dezembro deste ano ainda n\u00e3o havia ocorrido nenhuma reuni\u00e3o entre as equipes de transi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o atual e do prefeito eleito no munic\u00edpio, Vitor Valim (Pros). A Prefeitura disse que n\u00e3o teve acesso ao relat\u00f3rio do TCE e frisou que come\u00e7ou a transi\u00e7\u00e3o em 1\u00ba de dezembro. O TCE, por sua vez, deixa claro que o documento n\u00e3o \u00e9 conclusivo e faz recomenda\u00e7\u00f5es, indicando a abertura de processo licitat\u00f3rio para aquisi\u00e7\u00e3o e contrata\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os. A controladora de Caucaia, Gelma Leit\u00e3o, que tamb\u00e9m coordena a transi\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio, disse que a cidade prepara um relat\u00f3rio de cada secretaria para que o novo gestor saiba \u201ccomo funciona, os problemas, o que tem e quem usa\u201d. Vitor Valim diz que a coordenadora da transi\u00e7\u00e3o da atual gest\u00e3o proibiu a entrada da equipe dele nas secretarias. \u201cEstamos a 13 dias de assumir e n\u00e3o temos acesso ainda\u201d, lamentou. Ele reclama, tamb\u00e9m, da falta de informa\u00e7\u00f5es sobre contratos de servi\u00e7os essenciais. \u201cA inspe\u00e7\u00e3o do TCE encontrou irregularidades da falta de informa\u00e7\u00e3o que vai prejudicar a transi\u00e7\u00e3o e o in\u00edcio da gest\u00e3o, principalmente os servi\u00e7os continuados como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e a limpeza p\u00fablica\u201d, frisou. Gelma Leit\u00e3o, todavia, nega que tenha barrado a equipes de Valim e diz que a equipe do novo gestor n\u00e3o tem respondido os seus e-mails. \u201cQuarta pela manh\u00e3 eu mandei of\u00edcio para agendar visitas t\u00e9cnicas. At\u00e9 agora, n\u00e3o me responderam. Se eles est\u00e3o com tanta pressa, por que n\u00e3o me responderam?\u201d, indaga Leit\u00e3o. ", "author": "Alessandra Castro e Igor Cavalcante", "date": " 23:30 / 17 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tasso-nega-pretensao-de-disputar-presidencia-e-defende-candidatura-unica-contra-lula-e-bolsonaro-1.3075721", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Tasso nega pretens\u00e3o de disputar presid\u00eancia e defende candidatura \u00fanica contra Lula e Bolsonaro", "subtitle": "Em entrevista a uma emissora de TV, o cearense afirmou que a CPI da Covid pode ser a mais importante da hist\u00f3ria do Congresso", "article": "Apontado pela c\u00fapula do como um poss\u00edvel nome para disputar a , o senador cearense (PSDB) negou que tenha pretens\u00f5es ao cargo. Ele, no entanto, disse que, se a legenda apresent\u00e1-lo como alternativa, ir\u00e1 amadurecer a proposta. O tucano concedeu entrevista \u00e0 GloboNews, nesta ter\u00e7a-feira (20), na qual comentou tamb\u00e9m sobre a . Conforme mostrou nesta ter\u00e7a-feira (20) o , , j\u00e1 que os governadores de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o D\u00f3ria (PSDB), e do Rio Grande do Sul, Eduardo Leite (PSDB), travam disputa interna para terem o nome lan\u00e7ado no pleito nacional. \u201cN\u00f3s temos dois candidatos que est\u00e3o bem mais \u00e0 frente, que \u00e9 o pr\u00f3prio governador Jo\u00e3o D\u00f3ria, de S\u00e3o Paulo, e o governador Eduardo Leite, do Rio Grande do Sul. Mas eu fa\u00e7o parte do partido e, se me apresentarem como alternativa, \u00e9 uma coisa que a gente tem que amadurecer. Mas eu n\u00e3o me sinto hoje como candidato \u00e0 frente partidariamente das prefer\u00eancias do partido\", acrescentou. Tasso 2022 A ideia de lan\u00e7ar Tasso como candidato foi ventilada pelo presidente da sigla, Bruno Ara\u00fajo (PSDB), em entrevista publicada na \u00faltima segunda-feira (19) pelo jornal O Globo. Segundo ele, o plano seria que Tasso unisse tanto nomes da direita quanto da esquerda.  O nome do cearense ganhou for\u00e7a quando, recentemente, o ex-candidato \u00e0 presid\u00eancia, Eduardo Jorge (PV), disse que apoiaria o tucano. \u201cPara evitar a reprise desastrosa do segundo turno 2018\u201d, justificou Jorge. Nesta ter\u00e7a, mesmo evitando se colocar como presidenci\u00e1vel, Tasso defendeu a uni\u00e3o em torno do \u201cmenor n\u00famero de candidatos poss\u00edveis\u201d. \u201cProjetos pessoais, vaidades e ambi\u00e7\u00f5es v\u00e3o ter, em determinados momentos, que ser colocados de lado em fun\u00e7\u00e3o de que n\u00f3s n\u00e3o venhamos a repetir esses governos\", acrescentou ao criticar os anos de governo do PT e a atual gest\u00e3o de Jair Bolsonaro (sem partido). CPI da Covid-19 Durante a entrevista, o senador cearense tamb\u00e9m comentou sobre o in\u00edcio dos trabalho da CPI da Covid-19. Na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (27), o colegiado deve escolher as fun\u00e7\u00f5es dos membros do grupo. A composi\u00e7\u00e3o mais cotada \u00e9 de Omar Aziz (PSD) como presidente da Comiss\u00e3o: Randolfe Rodrigues (Rede) como vice e Renan Calheiros (MDB) na relatoria.  Leia mais A forma\u00e7\u00e3o, no entando, sofre press\u00e3o do Governo Federal, que teme a desgina\u00e7\u00e3o de opositores para cargos de destaque, como no caso de Calheiros. Paralelamente, o senador cearense Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) tamb\u00e9m lan\u00e7ou candidatura \u00e0 presid\u00eancia da CPI para tentar desmanchar a composi\u00e7\u00e3o j\u00e1 acordada informalmente. \u201cEsse acordo est\u00e1 fechado, n\u00f3s vamos ter uma elei\u00e7\u00e3o. Lembrando que isso \u00e9 um acordo, mas quem designa o relator \u00e9 o presidente eleito da CPI. O presidente ser\u00e1 eleito e em seguida indicar\u00e1 o relator. S\u00f3 para ficar bem claro: n\u00e3o haver\u00e1 mudan\u00e7a, independente das press\u00f5es do Pal\u00e1cio do Planalto\u201d, disse o tucano. Import\u00e2ncia hist\u00f3rica Segundo ele, garante o car\u00e1ter t\u00e9cnico da CPI. \u201cO esp\u00edrito que existe hoje na CPI \u00e9 de fazer um trabalho de alta qualidade, extremamente s\u00e9rio, apol\u00edtico, do ponto de vista eleitoral, que n\u00e3o seja contaminado por nenhum interesse eleitoral\u201d, disse. \u201cPodemos estar trabalhando na CPI mais importante da hist\u00f3ria do Congresso. N\u00e3o estamos falando apenas de corrup\u00e7\u00e3o, estamos falando de vidas, de centenas de milhares de vidas perdidas neste pa\u00eds\u201d, concluiu. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:57 / 20 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tem-que-deixar-de-ser-um-pais-de-maricas-diz-bolsonaro-sobre-covid-19-1.3009705", "type": "Pol\u00edtica", "title": "'Tem que deixar de ser um pa\u00eds de maricas', diz Bolsonaro sobre Covid-19", "subtitle": "O presidente tamb\u00e9m afirmou que \"quando acaba a saliva, tem que ter p\u00f3lvora\", ao se referir \u00e0 Amaz\u00f4nia", "article": "O presidente Jair Bolsonaro afirmou nesta ter\u00e7a-feira (10) que o Brasil precisa deixar de ser um \"Pa\u00eds de maricas\". A declara\u00e7\u00e3o foi feita enquanto Bolsonaro comentava a Covid-19, doen\u00e7a que matou mais de 162 mil brasileiros. O presidente afirmou que \"tudo agora \u00e9 pandemia\" e que \"tem que acabar esse neg\u00f3cio\". Ele disse lamentar os mortos, mas ressaltou que \"todos n\u00f3s vamos morrer um dia\".  \"Tudo agora \u00e9 pandemia, tem que acabar com esse neg\u00f3cio. Lamento os mortos, lamento. Todos n\u00f3s vamos morrer um dia, aqui todo mundo vai morrer. N\u00e3o adianta fugir disso, fugir da realidade. Tem que deixar de ser um Pa\u00eds de maricas. Olha que prato cheio para imprensa. Prato cheio para a urubuzada que est\u00e1 ali atr\u00e1s. Temos que enfrentar de peito aberto, lutar\", disse Bolsonaro, durante evento no Pal\u00e1cio do Planalto. Recado a Biden No mesmo evento, Jair Bolsonaro afirmou \"quando acaba a saliva, tem que ter p\u00f3lvora\" ao se referir \u00e0 Amaz\u00f4nia. \"Assistimos h\u00e1 pouco um grande candidato a chefe de Estado dizer que, se eu n\u00e3o apagar o fogo na Amaz\u00f4nia, levanta barreiras comerciais contra o Brasil. Como \u00e9 que n\u00f3s podemos fazer frente a tudo isso? Apenas na diplomacia n\u00e3o d\u00e1. Porque quando acaba a saliva, tem que ter p\u00f3lvora, se n\u00e3o, n\u00e3o funciona\", afirmou. Turismo A cerim\u00f4nia era sobre a retomada do setor de turismo. Bolsonaro disse que o setor foi \"na lona\" com a pandemia, mas disse que a doen\u00e7a foi \"superdimensionada\". Em mar\u00e7o, o presidente disse que o coronav\u00edrus n\u00e3o mataria mais de 800 pessoas no Brasil. \"Voc\u00eas foram na lona nessa pandemia. Que foi superdimensionada. A manchete amanh\u00e3: \"ah, n\u00e3o tem carinho, n\u00e3o tem sentimento com quem morreu...\". Tenho sentimento com todos que morreram. Mas (foi) superdimensionado\", disse. O presidente tamb\u00e9m minimizou a possibilidade de uma \"segunda onda\" do coronav\u00edrus, como tem ocorrido em alguns pa\u00edses, dizendo que \"tem que enfrentar\": \"E agora j\u00e1 come\u00e7am a enfrentar o povo brasileiro com uma segunda onda. Tem que enfrentar, p\u00f4, \u00e9 a vida. Tem que enfrentar\", afirmou. ", "author": "O GLOBO", "date": " 19:37 / 10 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tre-ce-acata-recurso-e-gledson-bezerra-e-confirmado-prefeito-de-juazeiro-do-norte-1.3015286", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TRE-CE acata recurso e Gl\u00eadson Bezerra \u00e9 confirmado prefeito de Juazeiro do Norte", "subtitle": "Ap\u00f3s voto da relatora, ju\u00edzes divergem de poss\u00edvel indeferimento e liberam registro do prefeito eleito", "article": "do do Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 ( ) acatou recurso e , nesta quarta-feira (25), a . Em decis\u00e3o monocr\u00e1tica, no \u00faltimo dia 12 de novembro, a ju\u00edzaKamile Moreira Castro entendeu que o postulante n\u00e3o havia comprovado a desincompatibiliza\u00e7\u00e3o do cargo de inspetor da Pol\u00edcia Civil.  Contudo, no julgamento desta quarta, os outros cinco ju\u00edzes divergiram do entendimento anteriormente proferido. Conforme a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, os servidores p\u00fablicos devem se afastar do cargo at\u00e9 tr\u00eas meses antes da elei\u00e7\u00e3o, sob pena de incidir em hip\u00f3tese de inelegibilidade. Gl\u00eadson Bezerra alega que apresentou o pedido de afastamento ao delegado regional da . No entanto, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral (MPE) entrou com um recurso alegando que o delegado regional n\u00e3o tem compet\u00eancia para decidir sobre o afastamento dos servidores. De acordo com o MPE, seria de compet\u00eancia do delegado geral de Pol\u00edcia ou do secret\u00e1rio de Seguran\u00e7a P\u00fablica autorizar a desincompatibiliza\u00e7\u00e3o para fins eleitorais, n\u00e3o do delegado regional. Ainda conforme o Minist\u00e9rio P\u00fablico, o documento assinado pelo delegado n\u00e3o est\u00e1 datado, impedindo de saber a partir de quando ele ficou afastado das fun\u00e7\u00f5es. \"O candidato n\u00e3o se afastou, nem de direito, nem de fato. A descompatibiliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o aconteceu\", manteve a ju\u00edza Kamile Castro. \"O documento nunca foi encaminhado \u00e0 Delegacia Geral e n\u00e3o foi protocolado no sistema do Estado. S\u00f3 diz respeito ao Gl\u00eadson e ao delegado regional\", completou. O juiz In\u00e1cio Cortez inaugurou a diverg\u00eancia. \"O delegado negligentemente n\u00e3o encaminhou o pedido de afastamento para as autoridades competentes\", defendeu. Para ele, o pedido de descompatibiliza\u00e7\u00e3o tanto foi apresentado como efetivado. \"O delegado \u00e9 a autoridade competente, n\u00e3o podendo o candidato ser prejudicado por tal ato\", concluiu. Roberto Viana seguiu a diverg\u00eancia. \"O cidad\u00e3o que deseja se candidatar n\u00e3o pode ficar a merc\u00ea da burocracia interna, seja da desorganiza\u00e7\u00e3o, que parece o caso, seja por desarranjo administrativo\", refor\u00e7ou. No mesmo sentido votou Eduardo Scorsafava. \"Se a chefia achou por bem receber o requerimento, a responsabilidade do processamento passa para o cargo da chefia, n\u00e3o podemos colocar esse \u00f4nus probat\u00f3rio no candidato\", disse. Para o juiz, Gl\u00eadson mostrou boa f\u00e9 e atendeu ao objetivo da norma. \"Exigir que o candidato venha de Juazeiro para Fortaleza, para a chefia da Pol\u00edcia Civil, para mera formaliza\u00e7\u00e3o me parece desarrazoado\", finalizou. \"O delegado poderia ter se recusado (a aceitar o pedido), mas fez o contr\u00e1rio, recebeu, portanto, entendo que resta demonstrada a descompatibiliza\u00e7\u00e3o do agravante\", disse o juiz David Sombra. Por fim, votou Jos\u00e9 Vidal Silva Neto. \"Nesta mat\u00e9ria, o que interessa \u00e9 que a finalidade da norma seja cumprida, n\u00e3o a forma pelas quais isso \u00e9 feito. Ficou claro que ele manifestou sua inten\u00e7\u00e3o ao superior hier\u00e1rquico e h\u00e1 provas fartas nos autos que a descompatibiliza\u00e7\u00e3o foi levada a cabo\", finalizou. Ap\u00f3s a decis\u00e3o, Gl\u00eadson comemorou. \u201cA justi\u00e7a foi feita\u201d, disse. O agora prefeito eleito afirmou que ir\u00e1 iniciar, imediatamente, a transi\u00e7\u00e3o entre as gest\u00f5es. \u201cPrecisamos rever os contratos, verificar os gastos da folha, as empresas que prestam servi\u00e7o e ver o que pode ser enxugado\u201d, afirmou. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 16:44 / 25 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tiao-bocalom-vence-a-disputa-pela-prefeitura-de-rio-branco-1.3017034", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Ti\u00e3o Bocalom vence a disputa pela prefeitura de Rio Branco", "subtitle": "Com 62,05% dos votos, ele derrotou atual prefeita Socorro Neri", "article": "O candidato Ti\u00e3o Bocalom\u00a0(PP) venceu o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es em Rio Branco. Ti\u00e3o teve 62,93% dos votos v\u00e1lidos e est\u00e1 matematicamente eleito. A atual prefeita, Socorro Neri (PSB) ficou em segundo lugar, com 37,07%. J\u00e1 foram apurados 100% das urnas. Candidato da coliga\u00e7\u00e3o Produzir para Empregar (PSD/PP), o novo prefeito de Rio Branco tem 67 anos e o ensino superior completo. Ele declarou um total de R$ 1,2 milh\u00e3o em bens. ", "author": "Ag\u00eancia Brasil", "date": " 20:28 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tcu-inflou-relatorio-com-50-a-mais-de-mortes-por-covid-afirma-bolsonaro-1.3094877", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TCU inflou relat\u00f3rio com 50% a mais de mortes por Covid, afirma Bolsonaro", "subtitle": "Ministros do Tribunal negam a exist\u00eancia de um relat\u00f3rio da Corte que coloca em d\u00favida o n\u00famero de v\u00edtimas da infec\u00e7\u00e3o", "article": "O presidente (sem partido) declarou nesta segunda-feira (7) que um relat\u00f3rio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ( ) aponta n\u00famero inflado de mortes por no Brasil. \"O relat\u00f3rio final, que n\u00e3o \u00e9 conclusivo, disse que em torno de 50% dos \u00f3bitos por Covid no ano passado n\u00e3o foram por Covid, segundo o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o\", afirmou Bolsonaro a apoiadores, na entrada do Pal\u00e1cio da Alvorada.  Leia tamb\u00e9m TCU se manifesta Em nota divulgada nas redes sociais, o Tribunal disse que \"n\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es em relat\u00f3rios do tribunal que apontem que 'em torno de 50% dos \u00f3bitos por Covid no ano passado n\u00e3o foram por Covid', conforme afirma\u00e7\u00e3o do Presidente Jair Bolsonaro divulgada hoje\", diz o comunicado.   \"Esse relat\u00f3rio saiu h\u00e1 alguns dias. Logicamente que a imprensa n\u00e3o vai divulgar. J\u00e1 passei para tr\u00eas jornalistas com quem eu converso e devo divulgar hoje \u00e0 tarde. Est\u00e1 muito bem fundamentado, todo mundo vai entender, s\u00f3 jornalista n\u00e3o vai entender\", afirmou o presidente aos apoiadores. Ministros do TCU negam a exist\u00eancia do relat\u00f3rio da Corte. Atualmente, o\u00a0Brasil tem mais de 470 mil mortos por coronav\u00edrus. Desde o in\u00edcio da pandemia, Bolsonaro e aliados agem para minimizar o n\u00famero de vidas perdidas em decorr\u00eancia da Covid-19. A deputada (PSL-SP), por exemplo, chegou a compartilhar nas redes sociais, em maio de 2020, not\u00edcias falsas de que o governo do Cear\u00e1 estaria sepultando caix\u00f5es vazios para inflar o n\u00famero de v\u00edtimas da doen\u00e7a. Na semana passada, ao justificar a realiza\u00e7\u00e3o da , mesmo durante a pandemia, Bolsonaro novamente criticou as medidas de isolamento social adotadas por governadores e prefeitos. \"Lamento as mortes, mas n\u00f3s temos de viver. Se \u00e9 para todo mundo ficar em casa, vamos determinar que \u00e9 para o homem do campo ficar em casa tamb\u00e9m. Quero ver do que a cidade vai sobreviver\", afirmou ele. Em veiculado em rede nacional de r\u00e1dio e TV, na quarta-feira (2), o presidente tamb\u00e9m exaltou a vacina\u00e7\u00e3o contra o v\u00edrus e comemorou a transfer\u00eancia de tecnologia para o laborat\u00f3rio da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fiocruz) fabricar o imunizante da AstraZeneca por conta pr\u00f3pria. Na ocasi\u00e3o, o grupo de sete senadores independentes e de oposi\u00e7\u00e3o na CPI da Covid, conhecido como G7, divulgou nota para criticar o pronunciamento do presidente. \"A inflex\u00e3o do presidente da Rep\u00fablica celebrando vacinas contra a covid-19 vem com um atraso fatal e doloroso\", escreveram os senadores. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 17:51 / 07 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/termina-nesta-quinta-prazo-para-pedir-a-2-via-do-titulo-de-eleitor-1.3007652", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Termina nesta quinta prazo para pedir a 2\u00aa via do t\u00edtulo de eleitor", "subtitle": "Os eleitores tamb\u00e9m podem utilizar a vers\u00e3o digital do documento, baixando o aplicativo do e-T\u00edtulo no celular", "article": "Termina nesta quinta-feira (5) o prazo para . O processo \u00e9 simples. \u00c9 poss\u00edvel utilizar a vers\u00e3o digital do documento, baixando o aplicativo do e-T\u00edtulo no celular, ou tirar uma via impressa no cart\u00f3rio eleitoral. Por causa da pandemia, a recomenda\u00e7\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral \u00e9 para que , uma vez que o t\u00edtulo em papel \u00e9 dispens\u00e1vel. Caso o eleitor considere imprescind\u00edvel realizar o procedimento, deve ligar para o cart\u00f3rio eleitoral e agendar. O pedido ser\u00e1 avaliado e, caso aceito, o votante vai at\u00e9 a se\u00e7\u00e3o regularizar a situa\u00e7\u00e3o. Os documentos necess\u00e1rios s\u00e3o: RG, comprovante de resid\u00eancia recente (\u00faltimos 3 meses) e documento que comprove a quita\u00e7\u00e3o com o servi\u00e7o militar (para os homens). Tamb\u00e9m \u00e9 preciso estar , como multas provenientes da aus\u00eancia de voto em elei\u00e7\u00f5es anteriores. Neste ano, o e-T\u00edtulo serve tamb\u00e9m como caso ele j\u00e1 tenha feito o cadastramento biom\u00e9trico. Ou seja, \u00e9 poss\u00edvel votar sem o documento impressso, mostrando apenas a vers\u00e3o digital. O aplicativo permite ainda que o eleitor verifique a . Ou a informa\u00e7\u00e3o pode ser encontrada diretamente no site do Tribunal Superior Eleitoral. O primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es ser\u00e1 realizado no dia 15 de novembro. No site do TSE o eleitor tamb\u00e9m pode verificar o local de vota\u00e7\u00e3o. Para isso, ele tem que acessar a p\u00e1gina do tribunal, entrar no campo \"t\u00edtulo eleitoral\" e preencher os dados solicitados. Ali ele encontrar\u00e1 sua se\u00e7\u00e3o eleitoral. ", "author": "Folhapress", "date": " 10:04 / 05 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tre-avalia-que-eleicoes-no-ceara-foram-de-uma-tranquilidade-imensa-1.3011506", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TRE avalia que elei\u00e7\u00f5es no Cear\u00e1 foram de uma \"tranquilidade imensa\"", "subtitle": "\u00d3rg\u00e3o avalia que participa\u00e7\u00e3o do cearenses na elei\u00e7\u00e3o foi expressiva. 163 urnas apresentaram defeitos t\u00e9cnicos em todo o Estado. Seis pris\u00f5es foram identificadas", "article": "Na noite de domingo, o presidente do Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE), desembargador Haroldo M\u00e1ximo, fez um balan\u00e7o das elei\u00e7\u00f5es municipais no Cear\u00e1. Na \u00f3tica do magistrado, os trabalhos do primeiro turno foram considerados de uma \"tranquilidade imensa\". Poucas ocorr\u00eancias de crimes eleitorais ou falhas t\u00e9cnicas justificam a avalia\u00e7\u00e3o do gestor. M\u00e1ximo apontou que 163 urnas apresentaram defeitos t\u00e9cnicos em todo o Estado. Em Fortaleza, foram 49 urnas. Consequentemente, 120 urnas precisaram ser substitu\u00eddas. Os principais problemas foram em impressora, terminal de mes\u00e1rio e n\u00edvel de bateria. No campo do crime eleitoral, seis pessoas foram presas no Cear\u00e1. Apenas um candidato esteve entre essas pris\u00f5es, relatou o presidente. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 boca de urna, o TRE identificou dois casos. Os registros se seguiram com\u00a0compra de voto (tr\u00eas casos comprovados), transporte ilegal (dois casos) e divulga\u00e7\u00e3o de propaganda (um caso). \"Se fizermos uma an\u00e1lise num\u00e9rica desses fatos, a conclus\u00e3o que se chega \u00e9 que foram m\u00ednimos, com rela\u00e7\u00e3o ao que era esperado. Sabemos que particularmente, nesta elei\u00e7\u00e3o, os desafios foram muito maiores, principalmente pela quest\u00e3o sanit\u00e1ria\", constatou o mandat\u00e1rio. Haroldo M\u00e1ximo elogiou o trabalho dos servidores do Tribunal. Outro aspecto destacado foi a quest\u00e3o de seguran\u00e7a no pleito cearense. \"O eleitor merece o nosso reconhecimento por cumprir o papel c\u00edvico. Na realidade, numa situa\u00e7\u00e3o como essa que enfrentamos, seria muito f\u00e1cil o eleitor justificar sua aus\u00eancia. Entretanto, a incid\u00eancia de comparecimento foi expressiva\", finalizou o presidente do TRE-CE. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:29 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/terceira-mulher-presidente-do-tjce-nailde-pinheiro-promete-transformacao-digital-com-humanizacao-1.3040199", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Terceira mulher presidente do TJCE, Nailde Pinheiro promete transforma\u00e7\u00e3o digital com humaniza\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Para ela, a tecnologia deve ser implementada para dar celeridade aos tr\u00e2mites processuais do TJCE, mas \"nunca\" como substituta das emo\u00e7\u00f5es e sensibilidade dos magistrados com a popula\u00e7\u00e3o", "article": "Nova presidente do (TJCE) pelos pr\u00f3ximos dois anos, a desembargadora prometeu, nesta sexta-feira (29), que sua gest\u00e3o vai focar na \"transforma\u00e7\u00e3o digital com humaniza\u00e7\u00e3o\" da Justi\u00e7a cearense, alinhada ao . Al\u00e9m disso, ressaltou que vai buscar parcerias com primeiras-damas para desenvolver a\u00e7\u00f5es de combate \u00e0 viol\u00eancia contra a mulher. A desembargadora foi empossada nesta sexta-feira, em solenidade virtual, que contou com a presen\u00e7a do governador (PT) e do prefeito de Fortaleza, (PDT). O comando do Tribunal foi passado pelo ent\u00e3o presidente, desembargador . Nailde, inclusive, fez parte da gest\u00e3o de Washington, ocupando o cargo de vice-presidente. Junto com ela, tamb\u00e9m tomaram posse o desembargador Ant\u00f4nio Aberlado Benevides, como vice-presidente, e o desembargador Paulo Airton Albuquerque, como corregedor-geral de Justi\u00e7a do Cear\u00e1. Nailde \u00e9 a do judici\u00e1rio cearense a presidir o TJCE.  Em seu discurso de posse,\u00a0ela destacou ir\u00e1 continuar o trabalho de moderniza\u00e7\u00e3o do Tribunal para dar continuidade \u00e0 \"gradativa e crescente produtividade\" do Judici\u00e1rio cearense. A ado\u00e7\u00e3o de novas rotinas no TJCE deve se estender ainda por cinco anos, sendo finalizados em gest\u00f5es futuras. \"A produtividade, t\u00e3o exigida em nossas atividades, deve tornar-se um h\u00e1bito pela excel\u00eancia. Nesse sentido, devemos fortalecer as solu\u00e7\u00f5es consensuais de conflito e o sistema de Juizados Especiais, buscando alternativas vi\u00e1veis e efetivas para os jurisdicionados. A Intelig\u00eancia Artificial deve ser aprimorada e implementada na presta\u00e7\u00e3o jurisdicional, sendo utilizada como uma \u00fatil e cada vez mais frequente ferramenta, mas nunca como substituta permanente de nossas emo\u00e7\u00f5es\u00a0e compreens\u00e3o\u00a0de mundo, que devem se fazer presentes quando a Jurisdi\u00e7\u00e3o for chamada a atuar\", destacou.  Pouco antes da cerim\u00f4nia, a desembargadora concedeu coletiva de imprensa, na qual destacou a import\u00e2ncia do desenvolvimento de a\u00e7\u00f5es sociais para o combate \u00e0 viol\u00eancia contra a mulher, tema que deve ganhar for\u00e7a em sua gest\u00e3o. Na ocasi\u00e3o, ela disse que ir\u00e1 buscar parceria com as primeiras-damas dos munic\u00edpios para implementar o projeto. Questionada se pretende melhorar a remunera\u00e7\u00e3o dos chamados , que t\u00eam ajudado na resolu\u00e7\u00e3o de processos do Tribunal,\u00a0Nailde\u00a0n\u00e3o descartou a medida. Os profissionais recebem por ato homologado. \"Essa gest\u00e3o que ora se finda abra\u00e7ou esse trabalho e realmente fez com que os juizados, as turmas recursais dessem uma resposta imediata ao\u00a0jurisdicion\u00e1rio. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o da baixa remunera\u00e7\u00e3o, n\u00e3o \u00e9 estimulante. Foi o que Tribunal de Justi\u00e7a p\u00f4de comportar e nada impede que futuramente a gente possa fazer um estudo mais aprofundado com rela\u00e7\u00e3o a isso. Mas que foi uma contribui\u00e7\u00e3o valorosa, foi. Os n\u00fameros por si s\u00f3 falam\", analisa. Em 2020, a m\u00e9dia mensal de atos produzidos por ju\u00edzes leigos cresceu 108% em rela\u00e7\u00e3o a 2019, passando de 1.643 para 3.429. A fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem v\u00ednculo empregat\u00edcio e \u00e9 tempor\u00e1ria. Os profissionais que atuam no cargo podem presidir audi\u00eancias de concilia\u00e7\u00e3o, de instru\u00e7\u00e3o e julgamento, al\u00e9m de colher provas e elaborar minuta de senten\u00e7a a ser homologada pelo juiz togado. A medida foi criada em 2019, na gest\u00e3o de Washington Ara\u00fajo, para aumentar a quantidade de julgamentos proferidos.   Ao passar o bast\u00e3o da Presid\u00eancia do Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1 (TJCE), o desembargador destacou que deixa quase o triplo de recursos no Fundo Especial de Reaparelhamento e Moderniza\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio Cearense (Fermoju) em rela\u00e7\u00e3o a 2019. Ele tamb\u00e9m ressaltou empr\u00e9stimo internacional viabilizado pelo TJCE. \u201cSer\u00e3o US$ 35 milh\u00f5es captados junto ao BID (Banco Interamericano de Desenvolvimento)\u201d, frisou. O empr\u00e9stimo para financiar a moderniza\u00e7\u00e3o do Tribunal foi feito em parceria com o Governo do Estado. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 21:06 / 29 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tre-cassa-chapa-de-vereadores-em-nova-russas-por-candidaturas-ficticias-de-mulheres-1.3085880", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TRE cassa chapa de vereadores em Nova Russas por candidaturas fict\u00edcias de mulheres", "subtitle": "\u00c9 a segunda decis\u00e3o decorrente de fraude \u00e0 cota de g\u00eanero no Cear\u00e1", "article": "O (TRE-CE) decidiu, nesta sexta-feira (14),\u00a0cassar a chapa inteira de do PDT em Nova Russas ap\u00f3s ind\u00edcios de nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020. Foram cassados os registros dos oito candidatos, al\u00e9m do diploma do vereador eleito, Diego Rocha Diogo.  Leia Mais Segundo a Procuradoria Regional Eleitoral (PRE), investiga\u00e7\u00f5es demonstraram que as candidatas Cynthia Lopes Chaves Rosa, Lina Vanessa Diogo Nunes e Tamyres Rocha Diogo n\u00e3o teriam realizado quaisquer atos de campanha, nem mesmo em suas redes sociais. A Procuradoria apurou ainda que as candidatas Cynthia e Tamyres teriam realizado propaganda eleitoral para Diogo Rocha, \u00fanico eleito \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Nova Russas. A decis\u00e3o do TRE-CE ocorreu ap\u00f3s recurso, j\u00e1 que o juiz da Zona Eleitoral, Frederico Costa Bezerra, havia julgado a a\u00e7\u00e3o como improcedente. Na decis\u00e3o proferida na Zona Eleitoral, n\u00e3o havia \"como se considerar da exist\u00eancia de prova robusta da fraude ao sistema de cotas de g\u00eanero\" devido a provas \"insuficientes\". Contudo, o TRE-CE decidiu, por unanimidade, modificar a decis\u00e3o e cassar a chapa inteira do partido. Relator da a\u00e7\u00e3o, o juiz George Marmelstein elencou o baixo desempenho das candidatas do PDT e a realiza\u00e7\u00e3o de campanha eleitoral inexpressiva como elementos que caracterizam a fraude, al\u00e9m de despesas irris\u00f3rias. Al\u00e9m da cassa\u00e7\u00e3o, os candidatos Cynthia Lopes Chaves Rosa, Lina Vanessa Diogo Nunes, Tamyres Rocha Diogo e Diego Rocha Diogo tamb\u00e9m foram declarados ineleg\u00edveis por oito anos. Esta \u00e9 a que a Justi\u00e7a Eleitoral no Cear\u00e1 decide cassar candidatos de um partido por fraude \u00e0 cota de g\u00eanero nas elei\u00e7\u00f5es de 2020. No \u00faltimo dia 5 de maio, diplomas de suplentes e do vereador eleito pelo PSD \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Croat\u00e1 foram cassados por fraude nas candidaturas femininas. ", "author": "Luana Barros", "date": " 17:20 / 14 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tre-ce-definidas-as-ordens-de-aparicao-no-horario-eleitoral-gratuito-em-fortaleza-1.3012769", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TRE-CE: definidas as ordens de apari\u00e7\u00e3o no hor\u00e1rio eleitoral gratuito, em Fortaleza", "subtitle": "A propaganda eleitoral gratuita para o segundo turno ocorrer\u00e1 entre essa sexta-feira (20) e a pr\u00f3xima (27)", "article": "Em audi\u00eancia com partidos e emissores de r\u00e1dio e TV na tarde desta quarta-feira (18), o definiu a ordem da propaganda eleitoral em bloco dos candidatos que est\u00e3o no segundo turno, em Fortaleza. No primeiro caso, quem iniciar\u00e1 as inser\u00e7\u00f5es nas m\u00eddias gratuitas ser\u00e1 Sarto Nogueira (PDT), por ter sido o mais votado no primeiro turno. J\u00e1 no segundo caso, Capit\u00e3o Wagner (Pros) foi sorteado para iniciar as propagandas em bloco. A resolu\u00e7\u00e3o foi definida por meio de sorteio. A propaganda eleitoral gratuita para o segundo turno ocorrer\u00e1 entre essa sexta-feira (20) e a pr\u00f3xima (27). Os dois postulantes ter\u00e3o tempo de exibi\u00e7\u00e3o igualit\u00e1rio, ou seja, cinco minutos para cada. As elei\u00e7\u00f5es acontecer\u00e3o no dia 29 deste m\u00eas. Al\u00e9m das ordens de apari\u00e7\u00e3o, foi elaborado e aprovado por coliga\u00e7\u00f5es e emissoras, o plano de m\u00eddia para as inser\u00e7\u00f5es no hor\u00e1rio eleitoral gratuito. Por causa da pandemia de Covid-19, os entes foram informados pelo tribunal que devem levar apenas dois representantes \u00e0 audi\u00eancia, com o uso obrigat\u00f3rio de m\u00e1scaras. De segunda a s\u00e1bado, ser\u00e3o veiculadas as propagandas em bloco, cujas quais ser\u00e3o iniciadas por Capit\u00e3o Wagner e seguidas por Sarto. Elas ocorrer\u00e3o por todo o dia, de 7h \u00e0s 7h10 e 12h \u00e0s 12h10, na r\u00e1dio, e das 13h \u00e0s 13h10 e 20h30 \u00e0s 20h40, na televis\u00e3o. J\u00e1 as inser\u00e7\u00f5es no segundo turno ser\u00e3o transmitidas de segunda a domingo, nos dois suportes comunicativos. A elas ser\u00e3o reservados 25 minutos di\u00e1rios, que podem ser usados por partes de 30 e 60 segundos, durante todo o dia, at\u00e9 acabar o tempo dispon\u00edvel. Os candidatos concorrem ao cargo de prefeito de Fortaleza. O mais votado no pleito do \u00faltimo domingo (15) foi Sarto Nogueira, escolhido por 457.622 eleitores. Como esse montante representou 35,72% dos votos v\u00e1lidos, na Capital, ele disputar\u00e1 a fun\u00e7\u00e3o com o segundo na lista, Capit\u00e3o Wagner. O candidato do Pros recebeu 426.803 votos, equivalente a 33,32% do total.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:55 / 18 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tre-ce-intensifica-julgamento-de-processos-as-vesperas-da-eleicao-1.3010600", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TRE-CE intensifica julgamento de processos \u00e0s v\u00e9speras da elei\u00e7\u00e3o", "subtitle": "A pauta de julgamentos do Pleno de ontem previa a aprecia\u00e7\u00e3o de, pelo menos, 31 processos eleitorais. Dentro eles, recursos sobre impugna\u00e7\u00e3o de registros de candidaturas e representa\u00e7\u00f5es sobre propagandas eleitorais", "article": "A tr\u00eas dias para o pleito deste ano, o Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) intensificou os julgamentos de processos eleitorais pendentes no \u00f3rg\u00e3o. Ontem, pen\u00faltimo dia de sess\u00e3o do Pleno da Corte antes da elei\u00e7\u00e3o, 31 itens estavam na pauta, sendo 27 recursos sobre registros de candidaturas e tr\u00eas representa\u00e7\u00f5es de questionamentos de propaganda eleitoral. A sess\u00e3o, que iniciou \u00e0s 14h de ontem, se arrastou por mais de sete horas, com registros de problemas t\u00e9cnicos. Membros da Corte e advogados reclamaram de falhas no sistema do PJe, em que \u00e9 poss\u00edvel ver o que j\u00e1 foi julgado e os processos que ainda faltavam. Todavia, a instabilidade no site regional ocorreu devido a problemas t\u00e9cnicos a n\u00edvel nacional, no Tribunal Superior Eleitoral (TSE), conforme informou o diretor-geral da Corte regional, Hugo Filho, durante a sess\u00e3o. Pelo menos oito processos de registro de candidatura foram julgados at\u00e9 o fechamento desta mat\u00e9ria, al\u00e9m de uma representa\u00e7\u00e3o de propaganda eleitoral. Dentre os processo julgados pelo TRE-CE, estava o de Salitre, que autorizou a substitui\u00e7\u00e3o da chapa do PT na cidade ap\u00f3s desist\u00eancia do ex-prefeito Agenor Ribeiro, que encabe\u00e7ava a chapa da legenda. Ele renunciou \u00e0 disputa depois de diverg\u00eancias entre o seu grupo pol\u00edtico sobre quem seria o candidato da situa\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s sua ren\u00fancia, a dire\u00e7\u00e3o estadual do partido decidiu escolher uma outra chapa, formada por Manoel Filho Ribeiro, postulante a prefeito, e Eliana Batista, como candidata a vice, cujo protocolo somente foi efetuado \u00e0 meia-noite e dois minutos do dia 27 de outubro - quebrando o prazo determinado pela Justi\u00e7a, que prev\u00ea 20 dias de anteced\u00eancia para mudan\u00e7a na chapa, exceto em casos de falecimento. Al\u00e9m disso, a executiva do PT em Salitre tamb\u00e9m protocolou pedido de substitui\u00e7\u00e3o de chapa na Justi\u00e7a Eleitoral, indicando o antigo candidato a vice-prefeito, Jos\u00e9 Edicarlo, como cabe\u00e7a de chapa. A solicita\u00e7\u00e3o da legenda municipal foi protocolada \u00e0s 23h do 26 de outubro, dentro do prazo. Diante da situa\u00e7\u00e3o, o TRE-CE decidiu acatar a solicita\u00e7\u00e3o para substituir a chapa completa, tendo em vista que a decis\u00e3o do diret\u00f3rio estadual tinha o aval da executiva nacional, sobressaindo-se \u00e0 decis\u00e3o da agremia\u00e7\u00e3o local. Al\u00e9m disso, os magistrados da Corte entenderam que haveria preju\u00edzo para os eleitores se o pedido de substitui\u00e7\u00e3o de chapa n\u00e3o fosse acatado, j\u00e1 que os eleitores da cidade teriam apenas uma op\u00e7\u00e3o de candidatura na elei\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria. Agora, Manoel Filho Ribeiro e Eliana Batista encabe\u00e7am a chapa do PT na cidade. Apesar do deferimento da substitui\u00e7\u00e3o, o registro de candidaturas dos dois ainda ser\u00e1 julgados pela ju\u00edza respons\u00e1vel pela munic\u00edpio. Na urna, no entanto, a foto que ir\u00e1 aparecer \u00e9 a da chapa anterior - de Agenor Ribeiro e Jos\u00e9 Edicarlo. Os equipamentos j\u00e1 foram carregados e, por isso, n\u00e3o podem sofrer modifica\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m foi julgada uma representa\u00e7\u00e3o da coliga\u00e7\u00e3o do candidato do PDT \u00e0 Prefeitura de Fortaleza, Sarto Nogueira, que pedia direito de resposta no tempo de TV e r\u00e1dio da coliga\u00e7\u00e3o do postulante do Pros, Capit\u00e3o Wagner, por uma propaganda em que ele chamava o pedetista de \"candidato dos Ferreira Gomes\". A Justi\u00e7a Eleitoral, no entanto, n\u00e3o acatou o pedido. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 00:10 / 13 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tre-ce-mantem-cassacao-de-prefeito-e-vice-de-vicosa-do-ceara-relembre-o-impasse-no-municipio-1.3044425", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TRE-CE mant\u00e9m cassa\u00e7\u00e3o de prefeito e vice de Vi\u00e7osa do Cear\u00e1; relembre o impasse no munic\u00edpio", "subtitle": "Com liminar do STF, eles podem ficar nos cargos at\u00e9 que esgotem os recursos no TRE-CE. Jos\u00e9 Firmino e Dr. Marcelo s\u00e3o acusados de abuso de poder pol\u00edtico na elei\u00e7\u00e3o 2020", "article": "O (TRE-CE) manteve, nesta segunda-feira (8), a do prefeito eleito de Vi\u00e7osa do Cear\u00e1, (MDB), e de seu vice, (MDB), por abuso de poder pol\u00edtico e conduta vedada nas . No entanto, os gestores empossados no in\u00edcio do ano ap\u00f3s obter uma liminar no Supremo Tribunal Federal (STF) Eles ainda podem entrar com embargos de declara\u00e7\u00e3o para esclarecer alguns trechos da senten\u00e7a. Caso a cassa\u00e7\u00e3o seja mantida, eles ser\u00e3o afastados dos cargos, mas ainda poder\u00e3o recorrer no Tribunal Superior Eleitoral (TSE), conforme informou o TRE-CE.  Nesta segunda, o Pleno do Tribunal decidiu reformular a senten\u00e7a, por considerar que a perfura\u00e7\u00e3o de po\u00e7os no per\u00edodo pr\u00e9-eleitoral pelo prefeito da cidade, Jos\u00e9 Firmino, que conseguiu a reelei\u00e7\u00e3o, n\u00e3o configura compra de votos, mas sim conduta vedada e abuso de poder pol\u00edtico. Por isso, al\u00e9m da cassa\u00e7\u00e3o dos dois candidatos, a Corte tamb\u00e9m determinou a aplica\u00e7\u00e3o de multa de R$ 27 mil e inelegibilidade a Jos\u00e9 Firmino, tendo em vista o \"car\u00e1ter personal\u00edssimo de tal san\u00e7\u00e3o\". A defesa de Jos\u00e9 Firmino, por sua vez, pedia a anula\u00e7\u00e3o da senten\u00e7a, alegando suspei\u00e7\u00e3o do juiz da 35\u00aa zona eleitoral, Mois\u00e9s Brisamar Freire, primeiro a condenar o gestor. Na ocasi\u00e3o, eles justificaram que o magistrado demorou cerca demorou 8 dias para fazer cumprir a decis\u00e3o do STF, que determinou a posse imediata do prefeito eleito at\u00e9 que se esgotem de recursos nas inst\u00e2ncias ordin\u00e1rias.  Imbr\u00f3glio Ap\u00f3s conseguir a liminar no STF no dia 31 de dezembro do ano passado, de Vi\u00e7osa do Cear\u00e1 pela C\u00e2mara Municipal da cidade no dia 1\u00ba de janeiro, mesmo sem ter sido diplomado pela Justi\u00e7a Eleitoral. No dia 6 de janeiro deste ano, o ato foi anulado pelo juiz eleitoral respons\u00e1vel pelo munic\u00edpio, Mois\u00e9s Brisamar Freire, por n\u00e3o ter validade perante a legisla\u00e7\u00e3o. A decis\u00e3o atendia a uma solicita\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE), que pedia a anula\u00e7\u00e3o para que o presidente da C\u00e2mara Municipal, vereador Manuel Alves de Sousa (MDB), conhecido como Manuel Crente, pudesse tomar posse interinamente at\u00e9 que o prefeito eleito fosse diplomado e, finalmente, empossado. Ainda no dia 6 de janeiro, o juiz Brisamar Freire tamb\u00e9m decidiu convocar a cerim\u00f4nia de diploma\u00e7\u00e3o para o dia 8 de janeiro, cumprindo a liminar do STF, expedida pelo ministro Gilmar Mendes. Todavia, antes de convocar a diploma\u00e7\u00e3o, o juiz eleitoral ainda questionou o ministro sobre como o ato de diploma\u00e7\u00e3o deveria ser realizado. como uma forma de \u201cresist\u00eancia\u201d ao cumprimento da ordem. Diante disso, Mendes determinou, novamente, o cumprimento imediato da liminar e advertiu Brisamar Freire. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 12:23 / 08 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tre-ce-proibe-eventos-de-campanha-que-causem-aglomeracoes-em-todo-o-estado-1.3007362", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TRE-CE pro\u00edbe eventos de campanha que causem aglomera\u00e7\u00f5es em todo o Estado", "subtitle": "Com\u00edcios, bandeira\u00e7os, passeatas, caminhadas, carreatas e similares, ainda que no formato drive-thru ou drive-in, em espa\u00e7os abertos semi-abertos est\u00e3o proibidos", "article": "O (TRE-CE) proibiu, nesta quarta-feira (4), a realiza\u00e7\u00e3o de atos presenciais de campanha eleitoral em todo o Estado, que gerem aglomera\u00e7\u00f5es. A medida consta em resolu\u00e7\u00e3o aprovada pela Corte nesta quarta. Segundo resolu\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o, a medida \u00e9 necess\u00e1ria j\u00e1 que eventos de campanha \"n\u00e3o tem primado pela conten\u00e7\u00e3o da pandemia\".\u00a0A medida segue a emenda constitucional 107, o\u00a0Decreto Estadual n\u00ba 33.783\u00a0e o\u00a0Parecer T\u00e9cnico da\u00a0Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do Estado do Cear\u00e1 e da Secretaria Executiva de Vigil\u00e2ncia e Regula\u00e7\u00e3o\u00a0em Sa\u00fade do Estado do Cear\u00e1 (Sevir), que informam as por conta dos eventos de campanha. Em caso de desobedi\u00eancia, o juiz eleitoral pode exercer seu poder de pol\u00edcia e adotar provid\u00eancias necess\u00e1rias para coibir atos de campanha que violem a decis\u00e3o do TRE, fazendo uso, caso necess\u00e1rio, do aux\u00edlio da for\u00e7a policial.\u00a0O magistrado dever\u00e1 observar os seguintes procedimentos: Na semana passada, a que fossem flagrados promovendo aglomera\u00e7\u00f5es. Decis\u00f5es semelhantes tamb\u00e9m vinham sendo aplicadas no Interior. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:51 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tre-ce-proibe-eventos-de-candidatos-que-causem-aglomeracoes-1.3007441", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TRE-CE pro\u00edbe eventos de candidatos que causem aglomera\u00e7\u00f5es", "subtitle": "Resolu\u00e7\u00e3o determina suspens\u00e3o de atos que podem reunir mais pessoas que o recomendado pelas autoridades, como com\u00edcios, bandeira\u00e7os e carreatas. Decis\u00e3o deve modificar estrat\u00e9gias para conquistar indecisos na reta final", "article": "O . A dez dias das elei\u00e7\u00f5es, a determina\u00e7\u00e3o deve ter impacto nas estrat\u00e9gias dos candidatos que disputam a Prefeitura de Fortaleza. , desde quem ainda est\u00e1 indeciso at\u00e9 aqueles que admitem que podem mudar de voto at\u00e9 a data da vota\u00e7\u00e3o, no dia 15 de novembro. Desde o in\u00edcio da campanha eleitoral, no dia 27 de setembro, o Sistema Verdes Mares tem chamado aten\u00e7\u00e3o para os diversos registros de aglomera\u00e7\u00f5es durante a campanha eleitoral \u2013 principalmente em cidades do interior do Cear\u00e1. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral tamb\u00e9m advertiu partidos pol\u00edticos, coliga\u00e7\u00f5es e candidatos sobre os riscos de promover eventos com grande quantidade de pessoas.  Em alguns munic\u00edpios cearenses, foram efetivados acordos para a suspens\u00e3o de atos com aglomera\u00e7\u00f5es de pessoas. Contudo, apesar das medidas adotadas, o descumprimento \u00e0s regras sanit\u00e1rias continuou sendo regra em v\u00e1rias cidades do Estado. Desde o fim de semana, a\u00e7\u00f5es movidas por promotores eleitorais conseguiram decis\u00f5es judiciais com estabelecimento de multa quando fossem registrados atos com aglomera\u00e7\u00e3o e mesmo a suspens\u00e3o de alguns eventos eleitorais. Com a resolu\u00e7\u00e3o publicada ontem pela Justi\u00e7a Eleitoral, o cen\u00e1rio muda. A Corte assumiu a dianteira da ofensiva contra o descumprimento das regras sanit\u00e1rias em todo o Estado e ampliou a suspens\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o pontual, de atos eleitorais para todos os munic\u00edpios cearenses. O Tribunal se antecipou ao ato de aglomera\u00e7\u00e3o em si e, ao contr\u00e1rio de medidas anteriores, proibiu eventos que possam vir a reunir um n\u00famero de pessoas maior do que o recomendado pelas autoridades sanit\u00e1rias. De acordo com a resolu\u00e7\u00e3o, est\u00e3o proibidos: com\u00edcios, bandeira\u00e7os, passeatas, caminhadas, carreatas e similares, ainda que no formato drive-thru ou drive-in, em espa\u00e7os abertos ou semiabertos. A medida da Justi\u00e7a Eleitoral segue a emenda constitucional 107, o Decreto Estadual n\u00ba 33.783 e o Parecer T\u00e9cnico da Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria do Estado do Cear\u00e1 e da Secretaria Executiva de Vigil\u00e2ncia e Regula\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade do Estado do Cear\u00e1 (Sevir), que informam as dificuldades de realiza\u00e7\u00e3o dos trabalhos em vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria por conta dos eventos de campanha. O documento tamb\u00e9m especifica como deve ser a atua\u00e7\u00e3o do juiz eleitoral em casos de descumprimento da resolu\u00e7\u00e3o. O magistrado poder\u00e1 exercer seu poder de pol\u00edcia e adotar provid\u00eancias necess\u00e1rias para coibir atos de campanha que violem a decis\u00e3o do TRE-CE, fazendo uso, caso seja necess\u00e1rio, do aux\u00edlio da for\u00e7a policial. Al\u00e9m disso, o juiz tamb\u00e9m pode determinar \u00e0 autoridade policial a abertura de procedimento criminal pr\u00f3prio para investigar a ocorr\u00eancia do crime previsto no art. 347 do C\u00f3digo Eleitoral e encaminha ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral as provas que coletar da pr\u00e1tica de ato de propaganda irregular, abuso de poder e/ou crime eleitoral. A determina\u00e7\u00e3o do Tribunal impacta diretamente nas estrat\u00e9gias nessa reta final da campanha eleitoral e em um cen\u00e1rio de indecis\u00e3o por parte dos eleitores, principalmente em Fortaleza. Ap\u00f3s mais de um m\u00eas de campanha nas ruas, caiu pela metade a parcela dos que pretendiam invalidar o voto ou que preferiam n\u00e3o apontar um candidato. Contudo, apesar das escolhas, 55% dos eleitores ainda se dizem abertos a mudar de op\u00e7\u00e3o. O resultado foi obtido pela segunda pesquisa Ibope. O levantamento foi encomendado pela TV Verdes Mares e ouviu 805 eleitores entre os dias 1 e 3 de novembro. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos, para mais ou menos. O n\u00edvel de confian\u00e7a \u00e9 de 95%. A pesquisa foi registrada com o n\u00famero CE-08692/2020 no Tribunal Superior Eleitoral (TSE). Dentre os 55% que podem repensar o voto, alguns consideram que podem mudar no decorrer da campanha (20%) ou afirmam que fizeram, por enquanto, uma escolha moment\u00e2nea (18%) ou ainda teriam apenas uma prefer\u00eancia inicial (17%). Outros 2% disseram n\u00e3o saber ou preferiram n\u00e3o responder. Sem poder realizar eventos que causam aglomera\u00e7\u00f5es, o olhar dos candidatos \u00e0 Prefeitura de Fortaleza deve se concentrar em alternativas para continuar em contato direto com o eleitorado. A professora de Teoria Pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1, Monalisa Torres ressalta que a determina\u00e7\u00e3o deve acrescentar mais uma dificuldade na reta final. \u201cVai ficar mais complicado porque as campanhas de rua estavam se intensificando. Acredito que as campanhas virtuais possam ganhar mais impulsionamento, assim como no r\u00e1dio e na TV\u201d, aponta. Conforme revela a pesquisa estimulada \u2013 aquela em que uma cartela com o nome de todos os candidatos \u00e9 apresentada ao eleitor \u2013, 6% dos eleitores afirmam que pretendem invalidar o voto, seja anulando, seja votando em branco. J\u00e1 os que afirmam n\u00e3o saber em quem ir\u00e3o escolher ou preferem n\u00e3o responder somam 3% do eleitorado. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais e para menos. O cen\u00e1rio de indefini\u00e7\u00e3o \u00e9 inferior ao apontado na primeira pesquisa Ibope, realizada entre os dias 12 e 14 de outubro. \u00c0 \u00e9poca, foram entrevistados 602 eleitores. Percentualmente, 12% declararam voto branco ou nulo. Outros 7% afirmaram n\u00e3o saber ou preferiram n\u00e3o responder. A margem de erro, neste caso, \u00e9 de quatro pontos percentuais para mais ou para menos. De acordo com o consultor pol\u00edtico Leurinbergue Lima, a mudan\u00e7a reflete o acirramento da campanha. \u201cAs pessoas est\u00e3o mais informadas sobre a campanha pela televis\u00e3o, pelo r\u00e1dio e pela internet. Agora, est\u00e1 mais claro quem apoia quem, quais as ideias de cada um, o que cada um fez de errado\u201d, aponta. \u201cA quantidade de indecisos diminuiu bastante, ent\u00e3o os candidatos s\u00e3o conhecidos. Resta agora transformar em ades\u00e3o de fato\u201d, afirma a professor Monalisa Torres. Para Lima, a mais recente pesquisa Ibope retratou a migra\u00e7\u00e3o dos votos nas \u00faltimas semanas, j\u00e1 que Sarto Nogueira (PDT) cresceu 13 pontos percentuais, valor acima da margem de erro, enquanto os outros oscilaram, sem crescimentos nem quedas. Sarto, que soma 29% das inten\u00e7\u00f5es de votos, divide a lideran\u00e7a da disputa com Capit\u00e3o Wagner (Pros), com 27%, e Luizianne Lins (PT), com 24%. Segundo Monalisa Torres agora ganha destaque na cabe\u00e7a do eleitor o chamado \u201cvoto \u00fatil\u201d. \u201cNesse \u2018voto \u00fatil\u2019, a rejei\u00e7\u00e3o \u00e9 um elemento importante a ser considerado. O eleitor analisa, dentre as op\u00e7\u00f5es que ficaram, quais seriam mais interessantes para o momento. E a rejei\u00e7\u00e3o a\u00ed d\u00e1 um indicativo dos candidatos com maior competitividade\u201d, disse. ", "author": "Igor Cavalcante e Luana Barros", "date": " 23:45 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tre-projeta-divulgacao-do-resultado-do-2-turno-com-maior-agilidade-1.3016682", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TRE projeta divulga\u00e7\u00e3o do resultado do 2\u00ba turno com maior agilidade", "subtitle": "A demora causada na vota\u00e7\u00e3o do \u00faltimo dia 15 de novembro foi atribu\u00edda a um problema no supercomputador do TSE, em Bras\u00edlia. Neste domingo, por\u00e9m, os gestores de Fortaleza e Caucaia devem ser conhecidos por volta das 19 horas", "article": "Mais de dois milh\u00f5es de eleitores est\u00e3o aptos a irem \u00e0s urnas neste domingo (29) para votar no . Diferente do pleito que ocorrera em 15 de novembro, quando houve lentid\u00e3o na totaliza\u00e7\u00e3o dos votos e consequentemente atraso na divulga\u00e7\u00e3o dos resultados, o secret\u00e1rio de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o do Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE), Carlos Sampaio, garantiu que o resultado deste domingo deve ser anunciado no tempo em que habitualmente o eleitor est\u00e1 acostumado, isto \u00e9, . Sampaio explicou que a demora no primeiro turno n\u00e3o teve qualquer rela\u00e7\u00e3o com ataques cibern\u00e9ticos e detalhou que o problema ocorreu devido \u00e0 do Pa\u00eds no Tribunal Superior Eleitoral (TSE), em Bras\u00edlia, \"por quest\u00f5es t\u00e9cnicas e de custo\". Para a elei\u00e7\u00e3o de hoje, o secret\u00e1rio de Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o do TRE asseverou que as urnas est\u00e3o todas preparadas e prontas para o pleito. \"A estrutura de transmiss\u00e3o dos resultados vai ser a mesma (do primeiro turno). E, para evitar quaisquer intercorr\u00eancias, o TSE, junto aos TREs envolvidos no segundo turno, realizou testes na ter\u00e7a (24) e quarta-feira (25) passadas para fazer os ajustes necess\u00e1rios\", detalhou. A expectativa, ainda segundo Carlos Sampaio, \"\u00e9 de que a divulga\u00e7\u00e3o \u00e1gil e eficiente que a gente vinha tendo at\u00e9 as elei\u00e7\u00f5es de 2018 seja replicada neste segundo turno\". Questionado se a lentid\u00e3o apresentada no pleito do dia 15 de novembro abriria alguma margem para discuss\u00e3o ao retorno do voto em papel, Carlos afastou essa hip\u00f3tese. \"Volta ao papel \u00e9 uma regress\u00e3o aos tempos de margem \u00e0s fraudes eleitorais\", disse. Hoje, 2.043.510 eleitores na capital cearense e em Caucaia, na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza (RMF), est\u00e3o aptos a votar. A coordenadora geral de elei\u00e7\u00f5es do TRE-CE, Edna Saboia, refor\u00e7ou algumas , como a obrigatoriedade do uso de m\u00e1scaras e a necessidade de levar consigo um documento oficial com foto ao local de vota\u00e7\u00e3o - RG, CPF, carteira de habilita\u00e7\u00e3o, passaporte ou o aplicativo E-t\u00edtulo, por exemplo. O hor\u00e1rio do pleito est\u00e1 mantido para com finaliza\u00e7\u00e3o prevista para 17 horas, hor\u00e1rio de Bras\u00edlia. \"O idoso continua tendo prioridade de voto das 7h \u00e0s 10h\", pontuou Edna. Para quem n\u00e3o votou no primeiro turno e est\u00e1 com o t\u00edtulo de eleitor regularizado, Saboia explicou que o eleitor pode e deve comparecer \u00e0 se\u00e7\u00e3o eleitoral para votar neste domingo. Ela detalha que cada turno \u00e9 tratado como uma elei\u00e7\u00e3o independente pela Justi\u00e7a Eleitoral. Neste turno, por\u00e9m, o eleitor n\u00e3o poder\u00e1 baixar o aplicativo \"E-t\u00edtulo\", do Tribunal Superior Eleitoral, hoje, no dia da elei\u00e7\u00e3o. Os downloads foram encerrados \u00e0s 23h59 de s\u00e1bado (28). Edna Saboia refor\u00e7a que a medida foi adotada para evitar sobrecarga no sistema, assim como ocorrera no primeiro turno do pleito de 2020. As li\u00e7\u00f5es aprendidas na primeira vota\u00e7\u00e3o, acrescenta Carlos Sampaio, contribuem para que a elei\u00e7\u00e3o deste segundo turno em Fortaleza e em Caucaia \"seja sempre mais tranquila. Os eleitores j\u00e1 sabem onde votar\u00e3o, o voto \u00e9 somente para prefeito, e as li\u00e7\u00f5es aprendidas no primeiro turno deixam o pleito imensamente mais r\u00e1pido\", concluiu. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:51 / 28 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/trechos-de-conversa-entre-senador-kajuru-e-bolsonaro-acirram-clima-em-brasilia-entenda-polemica-1.3072176", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Trechos de conversa entre senador Kajuru e Bolsonaro acirram clima em Bras\u00edlia; entenda pol\u00eamica", "subtitle": "Entenda o teor e leia di\u00e1logo na \u00edntegra da conversa entre o senador Jorge Kajuru (Cidadania-GO) e o presidente Jair Bolsonaro (sem partido)", "article": "O senador Jorge Kajuru (Cidadania-GO) de uma conversa que teve com o presidente Jair Bolsonaro (sem partido), neste s\u00e1bado (10). Inicialmente, foram revelados pouco mais de seis minutos da grava\u00e7\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m Mas, em entrevista \u00e0 R\u00e1dio Bandeirantes, Kajuru mostrou outra parte da mesma conversa. Entenda o teor e leia di\u00e1logo na \u00edntegra abaixo.   No \u00e1udio divulgado neste domingo (11), Kajuru pede a Bolsonaro o reconhecimento do seu empenho para incluir prefeitos e governadores \u00e0 Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) que investiga a gest\u00e3o do presidente no combate \u00e0 pandemia. Bolsonaro diz que essa mudan\u00e7a do escopo da apura\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental para tirar seu nome do centro da quest\u00e3o e a CPI se torna \u201crealmente \u00fatil para o Brasil\u201d. Nos poucos mais de seis minutos de di\u00e1logo, Kajuru insiste em ser reconhecido, enquanto Bolsonaro refor\u00e7a a necessidade da amplia\u00e7\u00e3o. Bolsonaro acrescenta que tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio ingressar com pedidos de impeachment contra os ministros do Supremo Tribunal Federal (STF). Fica subtendido, ent\u00e3o, que a sa\u00edda dos ministros ajudaria no controle das investiga\u00e7\u00f5es. \u201cVamos l\u00e1, Kajuru, uma coisa importante aqui: gente fica fazendo do lim\u00e3o uma limonada. Por enquanto, \u00e9 um lim\u00e3o que t\u00e1 a\u00ed. D\u00e1 para ser uma limonada. Tem que..Eu cho que voc\u00ea j\u00e1 fez alguma coisa, tem que peticionar o Supremo pra botar em pauta o impeachment tamb\u00e9m (dos ministros do Supremo)\u201d, diz. Kajuru responde que j\u00e1 come\u00e7ou pelo ministro Alexandre de Moraes e Bolsonaro o parabeniza: \"Parab\u00e9ns para voc\u00ea\". Bolsonaro volta a minimizar a pandemia Em um momento, Bolsonaro volta a dizer que as pessoas v\u00e3o continuar morrendo. \"Kajuru, a quest\u00e3o do v\u00edrus, ningu\u00e9m vai curar, n\u00e3o vai deixar de morrer gente, infelizmente, no Brasil. Agora, poderia morrer menos gente se os prefeitos todos pegassem recursos e investissem em postos de sa\u00fade, hospital\", diz. Kajuru revelou outro trecho. No primeiro, percebe-se que a liga\u00e7\u00e3o n\u00e3o come\u00e7a naquele instante. Na outra parte revelada,o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) chama o senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP) de \"bosta\" e afirmou que teria que \"sair na porrada\" com o autor do requerimento de cria\u00e7\u00e3o da CPI da Covid. \"Se voc\u00ea [Kajuru] n\u00e3o participa [da CPI], vem a canalhada l\u00e1 do Randolfe Rodrigues para participar e vai come\u00e7ar a encher o saco. Da\u00ed, vou ter que sair na porrada com um bosta desses\", afirmou Bolsonaro em \u00e1udio divulgado por Kajuru na manh\u00e3 desta segunda-feira (12) na R\u00e1dio Bandeirantes. Bolsonaro - Tem uma CPI completamente direcionada \u00e0 minha pessoa. Kajuru -N\u00e3o, presidente...Mas, presidente, a gente pode convocar governadores Bolsonaro - Se voc\u00ea n\u00e3o mudar o objeto da CPI, voc\u00ea n\u00e3o pode convocar governadores. Kajuru - T\u00e1, mas mas eu vou mudar. Eu quero ouvir governadores. Bolsonaro - Se mudar (o foco da CPI), (nota) 10 para voc\u00ea, porque n\u00f3s n\u00e3o temos nada a esconder. Kajuru - Eu n\u00e3o abro m\u00e3o de ouvir governadores, em hip\u00f3tese alguma. Bolsonaro - Ent\u00e3o, olha s\u00f3 (Bolsonaro \u00e9 interrompido) Kajuru - Eu s\u00f3 n\u00e3o quero que o senhor 'coloque eu' no mesmo joio Bolsonaro - Olha s\u00f3, o que voc\u00ea tem que fazer: tem que mudar o objetivo da CPI. Tem que ser ampla Kajuru - Ampla, claro Bolsonaro - A\u00ed voc\u00ea faz excelente trabalho no Brasil. Kajuru - O que eu quero fazer \u00e9 isso. Eu n\u00e3o vou manchar meu nome de forma alguma. Bolsonaro - Voc\u00ea n\u00e3o \u00e9 o autor da CPI. Ent\u00e3o, o autor, o objetivo do autor, que n\u00e3o quem \u00e9, o objetivo como t\u00e1 l\u00e1 \u00e9 investigar omiss\u00f5es do governo federal no combate \u00e0 Covid Kajuru - N\u00e3o \u00e9 o meu caso. Bolsonaro - Tudo bem Kajuru - Eu acabei de declarar por Agusto Nunes, mas eu quero dizer que eu n\u00e3o posso ser colocado no mesmo joio, presidente? Nas suas entrevistas, o senhor coloca como se todos n\u00f3s fossemos iguais. A\u00ed n\u00e3o \u00e9 certo... Bolsonaro - A CPI hoje \u00e9 para investigar omiss\u00f5es do presidente Jair Bolsonaro. Ponto final. Kajuru - Mas o senhor pode dizer: n\u00e3o \u00e9 o que pensa o senador Kajuru, que quer fazer uma investiga\u00e7\u00e3o completa. Bolsonaro - Kajuru, se n\u00e3o mudar o objetivo da CPI, ela s\u00f3 vir para cima de mim. Kajuru - Mas n\u00e3o vai, presidente. Tem a opini\u00e3o de outros. S\u00e3o 11 titulares e 8 suplentes. A opini\u00e3o de um n\u00e3o prevalece. Vai prevalecer quem concordar. Eu n\u00e3o concordo com coisa errada, presidente. Kajuru - Sim. Eu fui o primeiro a assinar para governadores e municipios. O senhor pode v\u00ea l\u00e1. Eu fui o primeiro a assinar. Ent\u00e3o, portanto, eu concordo 'da amplitude\u2019. Bolsonaro - Ent\u00e3o, se mudar a amplitude (inaud\u00edvel). Se n\u00e3o mudar, a CPI vai simplismente ouvir o , gente nossa, para fazer um relat\u00f3rio sacana. Kajuru - Ah...Isso a\u00ed eu n\u00e3o fa\u00e7o nunca, pela minha m\u00e3e. Bolsonaro - Kajuru - Sim, e o que eu fiz? O senhor n\u00e3o viu o que eu fiz, n\u00e3o? Bolsonaro - Parece que voc\u00ea fez. Voc\u00ea fez uma peti\u00e7\u00e3o para investigar quem? Bolsonaro - Voc\u00ea peticionou o Supremo, n\u00e9? Kajuru - Sim, claro. Eu entrei contra o Supremo. Eu entrei ontem, \u00e0s 17h40. Bolsonaro - Kajuru - Eu s\u00f3 queria que o senhor desse cr\u00e9dito para mim nesse ponto. Bolsonaro: Kajuru, de tudo o que n\u00f3s conversamos aqui, n\u00f3s estamos afinados, n\u00f3s dois. \u00c9 CPI ampla, investigar ministros do Supremo. Kajuru - E nunca \"revanchista\". E nunca \"revanchista\" Bolsonaro: - Dez para voc\u00ea. Tendo a oportunidade, eu falo com as m\u00eddias e sinto que a minha conversa contigo... ampla CPI do Covid... E, tamb\u00e9m, o Supremo. Kajuru - Exatamente. Se ele fez com a CPI tem que fazer tamb\u00e9m com o ministro. Bolsonaro - Sim. Kajuru - Quer dizer, ent\u00e3o \u00e9 a coisa justa. O que \u00e9 dif\u00edcil pra mim \u00e9 que eu tenho uma posi\u00e7\u00e3o dessa, presidente, e a\u00ed todo mundo vem contra mim porque a fala do senhor generaliza todo mundo. N\u00e3o \u00e9 s\u00f3 eu n\u00e3o. O senhor precisa separarO joio do trigo. Bolsonaro - Kajuru, olha, qualquer pessoa que eu conversar vou dizer o seguinte: 'O Kajuru foi bem intencionado, s\u00f3 que a CPI era restrita. S\u00f3 que agora ele vai fazer o poss\u00edvel para ter uma CPI ampla. Da minha parte, n\u00e3o tem problema nenhum. Ele peticionou o Supremo, que deve ser o Barroso. Kajuru - Deve ser n\u00e3o, tem que ser, por causa daquela palavra jur\u00eddica \"pretento\", ent\u00e3o juridicamente ele \u00e9 obrigado a opinar, ele n\u00e3o pode colocar em nome dede outro ministro. Bolsonaro -\u00c9 \"prevento\". Kajuru - Prevento, desculpe. Bolsonaro - Ele vai ter que despachar. Kajuru - Ele n\u00e3o pode colocar na m\u00e3o de outro. Mod\u00e9stia \u00e0 parte, eu acho que fui bem nessa, n\u00e9? Bolsonaro - Bem n\u00e3o, voc\u00ea foi dez. Acho que o que vai acontecer, eles v\u00e3o ponderar tudo. N\u00e3o tem CPI nem tem investiga\u00e7\u00e3o do Supremo. Kajuru - Ou bota tudo, ou zero a zero. Bolsonaro - Eu sou a favor de botar tudo pra frente. Kajuru -\u00c9, claro, vamo pro \"pau\", u\u00e9 Kajuru - Presidente, eu sou justo. Nunca pedi uma agulha para o senhor. Bolsonaro - Estamos 100% assinados, Kajuru. Estamos 100% assinados. Tranquilo. Kajuru - Eu s\u00f3 quero justi\u00e7a, presidente. Bolsonaro - Se voc\u00ea me pedir algo, sei que vai fazer bom uso. Kajuru - O senhor me ajudou no que, foi o \u00fanico presidente da rep\u00fablica da hist\u00f3ria do Brasil que ajudou a diabetes. E isso a\u00ed \u00e9 toma l\u00e1, d\u00e1 c\u00e1? Bolsonaro - Tem nada a ver. Kajuru - Pelo amor de Deus, n\u00e3o \u00e9? Bolsonaro - T\u00e1 certo. Kajuru - Abra\u00e7o para voc\u00ea. Bom final de semana e sa\u00fade. Bolsonaro - Valeu. At\u00e9 mais!  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:13 / 12 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tribunal-de-justica-do-ceara-institui-auxilio-saude-a-juizes-para-atender-a-determinacao-nacional-1.3059497", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1 institui aux\u00edlio-sa\u00fade a ju\u00edzes para atender \u00e0 determina\u00e7\u00e3o nacional", "subtitle": "A resolu\u00e7\u00e3o estabelece a responsabilidade do Poder Judici\u00e1rio estadual quanto \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, e a preven\u00e7\u00e3o de riscos e doen\u00e7as de magistrados e servidores", "article": "Atendendo a uma regulamenta\u00e7\u00e3o do (CNJ), ainda de 2015, o (TJCE) implementou, em sess\u00e3o realizada nesta quinta-feira (11), a\u00a0Pol\u00edtica de Aten\u00e7\u00e3o Integral \u00e0 Sa\u00fade de Magistrados e Servidores do Poder Judici\u00e1rio.\u00a0A decis\u00e3o foi por unanimidade. A resolu\u00e7\u00e3o, ainda sem data para ser posta em pr\u00e1tica, mas j\u00e1 em vigor, estabelece a\u00a0responsabilidade do Poder Judici\u00e1rio estadual quanto \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de prote\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade,\u00a0e a preven\u00e7\u00e3o de riscos e doen\u00e7as de magistrados e servidores. \u201cO TJCE\u00a0\u00e9 um\u00a0dos \u00faltimos tribunais da federa\u00e7\u00e3o a cumprir a determina\u00e7\u00e3o e o faz com responsabilidade or\u00e7ament\u00e1ria, sem deixar de observar o contingenciamento de despesas imposto pela pandemia\u201d, enfatiza o \u00f3rg\u00e3o cearense, atrav\u00e9s de nota.  Leia tamb\u00e9m De acordo com a assessoria do TJCE, dentre os tribunais da Para\u00edba, Bahia e Cear\u00e1 s\u00e3o os \u00faltimos a implementar a pol\u00edtica em todo o Brasil. A cobertura em sa\u00fade para membros do Judici\u00e1rio cearense\u00a0n\u00e3o\u00a0funcionar\u00e1 como um repasse mensal de proventos atrelados ao sal\u00e1rio, mas sim em car\u00e1ter\u00a0indenizat\u00f3rio, ap\u00f3s um servidor ou magistrado j\u00e1 ter utilizado e pago por um servi\u00e7o como cirurgia, por exemplo. Os valores decorrentes da cobertura - que pode ser parcial, a depender do servi\u00e7o de sa\u00fade -, ainda n\u00e3o foram definidos. Ainda segundo assessoria do TJCE, \u201chaver\u00e1 um estudo para que esse repasse n\u00e3o impacte o or\u00e7amento\u201d. Al\u00e9m do grupo do \u00f3rg\u00e3o de Justi\u00e7a, a norma do CNJ prev\u00ea tamb\u00e9m o custeio de servi\u00e7os de sa\u00fade para o Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual (MPCE). A determina\u00e7\u00e3o estabelece ainda que \u201cs\u00f3 far\u00e1 jus ao aux\u00edlio-sa\u00fade o benefici\u00e1rio que n\u00e3o receber qualquer tipo de aux\u00edlio correlato custeado, ainda que em parte, pelos cofres p\u00fablicos\u201d. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 19:52 / 12 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/troca-de-deputados-titulares-por-suplentes-na-assembleia-reflete-acordos-com-vistas-a-2022-1.3090359", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Troca de deputados titulares por suplentes na Assembleia reflete acordos com vistas a 2022", "subtitle": "Dos 46 deputados estaduais, seis s\u00e3o suplentes em exerc\u00edcio, ou seja, assumiram o mandato, temporariamente, no lugar dos titulares", "article": "Tem se intensificado na o troca-troca de cadeiras entre deputados estaduais e , candidatos que n\u00e3o foram eleitos para o cargo e passam a exercer o mandato no lugar dos titulares quando estes tiram licen\u00e7a. A dan\u00e7a das cadeiras, que ocorre \u00e0 revelia do eleitor, \u00e9 fruto de acordos partid\u00e1rios para dar vez a aliados, de olho j\u00e1 na . Atualmente, do Parlamento estadual\u00a0(seis dos 46 deputados estaduais) \u00e9 composto por suplentes. As mudan\u00e7as na composi\u00e7\u00e3o do Legislativo s\u00e3o comuns, principalmente \u00e0s v\u00e9spera de elei\u00e7\u00f5es. Em 2019 e 2020, alguns deputados se licenciaram da Assembleia para disputar prefeituras e os respectivos suplentes assumiram as vagas. Com a elei\u00e7\u00e3o de parlamentares para executivos municipais, alguns suplentes foram efetivados.  Leia mais Foi o caso de Gordim Ara\u00fajo (Patriota), Davi de Raimund\u00e3o (MDB), Luc\u00edlvio Gir\u00e3o (PP), Manoel Duca (PDT) e Toni Brito (Pros), que foram empossados deputados estaduais no ano passado. Os suplentes s\u00e3o convocados para assumir o mandato no lugar dos titulares quando eles pedem licen\u00e7a a partir de 120 dias. O afastamento solicitado pelos parlamentares \u00e9, em geral, para tratar de \"assuntos de interesse particular\", justificativa prevista no Regimento Interno. Se o tempo longe da vaga for menor do que quatro meses, os suplentes n\u00e3o s\u00e3o chamados e os titulares podem reassumir o mandato a qualquer momento. No caso de um suplente assumir a vaga, ele passa a receber o sal\u00e1rio e as verbas do mandato a que o titular tem direito. J\u00e1 o deputado licenciado n\u00e3o recebe qualquer tipo de remunera\u00e7\u00e3o. Mas essa dan\u00e7a das cadeiras entre os parlamentares n\u00e3o ocorre somente em \u00e9poca de disputa eleitoral. Ao longo do mandato, deputados titulares cedem a vez aos suplentes tamb\u00e9m para cumprir acordos pol\u00edticos. Entre as \u00faltimas trocas, uma das mais \"problem\u00e1ticas\" foi a do suplente George Lima (PV), que\u00a0assumiu a vaga na Assembleia com a licen\u00e7a de Acr\u00edsio Sena (PT), depois de articula\u00e7\u00e3o \"suada\" do grupo governista. George Lima \u00e9 empres\u00e1rio do setor de autom\u00f3veis e teve 8.376 votos para deputado estadual em 2018. Ficou como quarto suplente da coliga\u00e7\u00e3o formada por PT, PV e PSB. Havia um acordo para que ele assumisse a vaga. Nos bastidores, a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 de que George Lima pode contribuir com votos para candidatos da chapa governista em 2022. No entanto, a entrada dele na Assembleia exigia que os outros tr\u00eas suplentes da coliga\u00e7\u00e3o abrissem m\u00e3o da cadeira e um deputado titular aceitasse se licenciar. Alguns suplentes colocaram dificuldades e alguns deputados n\u00e3o toparam sair. Elmano de Freitas (PT) foi cogitado, j\u00e1 que na \u00e9poca da articula\u00e7\u00e3o, em mar\u00e7o, ele estava afastado por conta da Covid-19, mas desistiu. At\u00e9 que o seu colega de partido, Acr\u00edsio Sena, aceitou se licenciar e George Lima tomou posse em abril deste ano. Outro acordo que estava pendente no grupo governista desde o in\u00edcio da atual legislatura envolvia o suplente Ferreira Arag\u00e3o (PDT). A entrada dele na Assembleia foi uma \"batalha\". Quarto suplente na coliga\u00e7\u00e3o encabe\u00e7ada pelo PDT, com pouco mais de 37 mil votos, Arag\u00e3o n\u00e3o escondia em reuni\u00f5es do partido que queria voltar \u00e0 Casa e procurou algumas vezes o senador Cid Gomes, uma das principais lideran\u00e7as pedetistas, para articular uma troca. Em 2019, o suplente chegou a dizer que ningu\u00e9m do partido queria abrir vaga para ele e que seguia \u00e0 espera de algum deputado titular se licenciar para poder assumir. At\u00e9 que a articula\u00e7\u00e3o deu certo, em mar\u00e7o deste ano, e Ferreira Arag\u00e3o assumiu a supl\u00eancia na Assembleia junto com George Lima. A entrada dos suplentes Gelson Ferraz e Rafael Branco, ambos do MDB, na Casa tamb\u00e9m foi marcada por entraves. Em agosto de 2020, os deputados estaduais do MDB, Walter Cavalcante e Agenor Neto, apresentaram requerimentos para se licenciar e dar vez aos dois, mas acabaram desistindo. Na \u00e9poca, come\u00e7ou a discuss\u00e3o do Or\u00e7amento Estadual, e os parlamentares queriam permanecer na Casa para apresentar emendas - recursos ao Or\u00e7amento - para obras nas suas bases eleitorais. Al\u00e9m disso, Gelson Ferraz, que estava no Republicanos e \u00e9 o terceiro suplente da coliga\u00e7\u00e3o\u00a0formada com o MDB, n\u00e3o aceitou liberar a vaga para Rafael Branco - quarto suplente - entrar primeiro. Neste m\u00eas, os deputados Leonardo Ara\u00fajo e Danniel Oliveira se licenciaram e os dois suplentes assumiram as vagas, resolvendo o \"problema\". O acordo no MDB prev\u00ea ainda que o deputado estadual Walter Cavalcante se licencie para dar vez ao segundo suplente da coliga\u00e7\u00e3o, Edilardo Eufr\u00e1sio (MDB). Walter disse que deve sair neste ano. O suplente Diego Barreto (PTB) entrou na Assembleia com a licen\u00e7a do deputado Carlos Felipe (PCdoB). J\u00e1 o suplente Oriel Nunes (PDT) deve permanecer no exerc\u00edcio do mandato at\u00e9 o pr\u00f3ximo ano, uma vez que est\u00e1 no lugar do deputado Zezinho Albuquerque (PDT), atual secret\u00e1rio de Cidades do Estado. As licen\u00e7as para tratar de \"assuntos de interesse particular\" podem ser solicitadas por qualquer parlamentar. O requerimento \u00e9 votado pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) e, depois, pelo plen\u00e1rio. Em geral, as licen\u00e7as s\u00e3o aprovadas de forma simb\u00f3lica. Os deputados podem se licenciar, ainda, para tratamento m\u00e9dico: desempenhar miss\u00e3o diplom\u00e1tica ou cultural: participar de cursos t\u00e9cnicos ou profissionais: e para investidura em cargos no Estado. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 08:00 / 01 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tse-ainda-vai-debater-o-merito-da-liberacao-de-lives-na-campanha-1.3008432", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TSE ainda vai debater o m\u00e9rito da libera\u00e7\u00e3o de lives na campanha", "subtitle": "A decis\u00e3o da Corte que liberou as lives como ferramenta de arrecada\u00e7\u00e3o de recursos para as campanhas eleitorais ainda dever\u00e1 ser aprofundada pelos ministros da Corte Eleitoral em data ainda a ser definida", "article": "Apesar de o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) ter votado liminar, na \u00faltima quinta (5), e decidido pela libera\u00e7\u00e3o das \u201clives\u201d para a arrecada\u00e7\u00e3o de recursos nas campanhas eleitorais, a Corte ainda vai se debru\u00e7ar sobre o m\u00e9rito do processo. sso quer dizer que os ministros ainda dever\u00e3o debater, em dia a ser definido, o formato dessas \u201clives\u201d e como elas dever\u00e3o ser implementadas no dia a dia das campanhas. A primeira decis\u00e3o do TSE diz respeito \u00e0 a\u00e7\u00e3o apresentada por Manuela D\u2019\u00c1vila (PCdoB), candidata \u00e0 Prefeitura de Porto Alegre, que queria o aval judicial para evento em rede social a ser realizado hoje com a apresenta\u00e7\u00e3o do cantor Caetano Veloso. Por maioria de votos, os ministros consideraram que n\u00e3o caberia \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral realizar censura pr\u00e9via nem avaliar a legalidade de evento que ainda n\u00e3o ocorreu e que n\u00e3o \u00e9 vedado por lei. Portanto, uma medida nova a ser fiscalizada. A especialista em direito eleitoral, Isabel Mota, explica que o cerne da quest\u00e3o ainda n\u00e3o foi analisado pelos ministros da Corte, e que a autoriza\u00e7\u00e3o foi dada sob o entendimento inicial de que a pr\u00e1tica n\u00e3o fere a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral. No entanto, para a advogada, a libera\u00e7\u00e3o ainda precisa ser destrinchada pelos ju\u00edzes, tendo em vista o formato dessas \u201clives\u201d, e, principalmente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o dessa pr\u00e1tica. \u201cO TSE n\u00e3o deu libera\u00e7\u00e3o de forma geral. Ele entendeu que um evento nesse formato n\u00e3o fere a legisla\u00e7\u00e3o (...) Vai haver controle e, identificando qualquer forma de il\u00edcito, n\u00e3o est\u00e1 impossibilitado de a justi\u00e7a tomar provid\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o a isso\u201d, lembrou. O Tribunal Regional Eleitoral do Rio Grande do Sul (TRE-RS) havia proibido, por maioria de votos, a \u201clive\u201d por entender que ela se enquadrava em uma categoria virtual assemelhada a um \u201cshowm\u00edcio\u201d presencial, que agora \u00e9 proibido por lei. De acordo com a especialista Isabel Mota, h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre as \u201clives\u201d e o showm\u00edcio. Este, conhecido tradicionalmente pelos eleitores, funcionava como uma tentativa de convencimento do voto atrelado diretamente a uma atra\u00e7\u00e3o art\u00edstica \u2014 o que hoje \u00e9 vedado na legisla\u00e7\u00e3o. O par\u00e1grafo da lei que pro\u00edbe a pr\u00e1tica ressalta a \u201crealiza\u00e7\u00e3o de showm\u00edcio e de evento assemelhado para promo\u00e7\u00e3o de candidatos, bem como a apresenta\u00e7\u00e3o, remunerada ou n\u00e3o, de artistas com a finalidade de animar com\u00edcio e reuni\u00e3o eleitoral\u201d. A libera\u00e7\u00e3o das \u201clives\u201d, no entanto, \u00e9 condicionada \u00e0 proibi\u00e7\u00e3o do pedido de voto a qualquer que seja o candidato. \u201cNo momento em que as \u201clives\u201d foram muito publicizadas, e considerando as restri\u00e7\u00f5es dos atos regulares de campanha, essa foi a forma que a campanha entendeu que seria uma forma vi\u00e1vel de arrecada\u00e7\u00e3o\u201d, diz a advogada. Dentro do cen\u00e1rio da pandemia, as \u201clives\u201d acabaram se tornando um forte instrumento de divulga\u00e7\u00e3o de propostas e de convencimento eleitoral durante as \u00faltimas semanas. Em meio \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de atos de rua, os impulsionamentos nas redes sociais se tornaram, tamb\u00e9m, um trunfo para as campanhas com muitos recursos financeiros. A campanha de Fortaleza, inclusive, se destaca como a mais cara do Pa\u00eds em investimento nos impulsionamentos no Facebook e Instagram. Assim como a judicializa\u00e7\u00e3o das \u201clives\u201d de arrecada\u00e7\u00e3o, ainda h\u00e1 demanda para a regulariza\u00e7\u00e3o do uso das redes sociais com a promo\u00e7\u00e3o de candidaturas em tempos de elei\u00e7\u00f5es no Pa\u00eds. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 23:03 / 06 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/trocas-na-bancada-federal-cearense-expoem-contrastes-ideologicos-1.3029096", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Trocas na bancada federal cearense exp\u00f5em contrastes ideol\u00f3gicos", "subtitle": "O Cear\u00e1 inicia o ano legislativo com mudan\u00e7as de representantes que podem ter impacto direto na atividade parlamentar. Trocas com posicionamentos distintos em Bras\u00edlia, por\u00e9m, devem ser reduzidas a partir das pr\u00f3ximas legislaturas, com o fim das coliga\u00e7\u00f5es proporcionais v\u00e1lido desde 2020", "article": "A dan\u00e7a das cadeiras entre titulares e suplentes \u00e9 pr\u00e1tica comum no Parlamento. Por vezes, acomoda interesses e ideologias dentro de um mesmo grupo pol\u00edtico, mas n\u00e3o \u00e9 sempre que isso acontece. Nos pr\u00f3ximos dois anos, por\u00e9m, com o fim das coliga\u00e7\u00f5es proporcionais, ser\u00e1 poss\u00edvel observar um fen\u00f4meno que tende a diminuir ap\u00f3s as atuais legislaturas na C\u00e2mara dos Deputados e nas assembleias estaduais: a troca de deputados com hist\u00f3rico e posicionamentos distintos. At\u00e9 l\u00e1, a bancada cearense no Legislativo federal retomar\u00e1 os trabalhos, em fevereiro, com ao menos tr\u00eas mudan\u00e7as em sua composi\u00e7\u00e3o. A mais nova troca ocorrer\u00e1 nesta semana: An\u00edbal Gomes (DEM), suplente de uma coliga\u00e7\u00e3o de seis partidos, assume a vaga de Mauro Filho (PDT), que se licencia para assumir a Secretaria do Planejamento e Gest\u00e3o do Estado (Seplag). Al\u00e9m desta, desde o \u00faltimo dia 10 de dezembro, Danilo Forte (PSDB) substitui, em definitivo, Roberto Pessoa (PSDB), empossado prefeito de Maracana\u00fa. No dia 21 tamb\u00e9m do m\u00eas passado, Gorete Pereira (PL), suplente de uma coliga\u00e7\u00e3o com seis legendas, assumiu, interinamente, a vaga de Luizianne Lins (PT), licenciada por 120 dias para cuidar da tese de doutorado. O risco das mudan\u00e7as entre nomes divergentes politicamente, por\u00e9m, deve ser menor na pr\u00f3xima legislatura com o fim das coliga\u00e7\u00f5es para elei\u00e7\u00f5es proporcionais, v\u00e1lido a partir do pleito de 2020 para vereador. A regra impedir\u00e1 que partidos diferentes, e possivelmente com acentuadas diferen\u00e7as, somem, juntos, votos para eleger candidatos das legendas coligadas. Especialistas apontam, na atua\u00e7\u00e3o dos suplentes, diferen\u00e7as percept\u00edveis ao eleitor, que pode ter, na pr\u00e1tica, distorcida a vontade pol\u00edtica do voto. \u201cLuizianne e Gorete s\u00e3o de partidos, de ideologias e de trajet\u00f3rias completamente diferentes. Mauro Filho e An\u00edbal tamb\u00e9m\u201d, exemplifica cientista pol\u00edtico e professor universit\u00e1rio Cleyton Monte. \u201cTalvez um pouco mais pr\u00f3ximos sejam o Danilo e o Roberto Pessoa\u201d, analisa ele, que considera que as trocas \u201cbagun\u00e7am o processo democr\u00e1tico\u201d. \u201cEsses 120 dias podem ser decisivos, porque vai ter, por exemplo, a elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora, e a Gorete provavelmente pode ter um posicionamento diferente do da Luizianne\u201d, observa o pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia da Universidade Federal do Cear\u00e1 (Lepem-UFC). Tamb\u00e9m pesquisador do Lepem, o cientista pol\u00edtico Emanuel Freitas avalia que, com as mudan\u00e7as, o candidato apoiado por Jair Bolsonaro (sem partido) na disputa pela Presid\u00eancia da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP), deve sair ganhando. \u201cO Danilo Forte sempre foi mais ligado \u00e0 pauta da direita e \u00e0 atua\u00e7\u00e3o do Centr\u00e3o, ent\u00e3o n\u00e3o diferir\u00e1 muito o voto que ele provavelmente dar\u00e1 e o que o Roberto Pessoa daria. E a Gorete tamb\u00e9m, que apesar de ter feito parte da base de apoio do Lula e da Dilma, sempre foi uma deputada cuja atua\u00e7\u00e3o tendeu mais para esse espectro do Centr\u00e3o, o que faz com que a bancada cearense deva garantir mais votos ao candidato do Bolsonaro, em vez do candidato do Rodrigo Maia (Baleia Rossi, do MDB-SP)\u201d, projeta. Depois de j\u00e1 ter assumido interinamente por 120 dias, entre junho e outubro, enquanto Roberto Pessoa cuidava da campanha, Danilo Forte agora tem metade de um mandato em definitivo, o que, para ele, muda o perfil de atua\u00e7\u00e3o. \u201cAgora voc\u00ea pode fazer um trabalho de longo prazo, voc\u00ea vira um membro definitivo das comiss\u00f5es tem\u00e1ticas, voc\u00ea pode ter uma longevidade para relatar uma mat\u00e9ria mais profunda. Voc\u00ea passa a ser reconhecido de forma diferenciada, e o pr\u00f3prio sistema funcional da Casa permite ao efetivo certas regalias que o suplente n\u00e3o tem\u201d, explica o parlamentar, que coloca como \u201cprioridade zero\u201d recuperar o aux\u00edlio emergencial e agilizar a vacina contra a Covid-19. J\u00e1 Gorete Pereira n\u00e3o ter\u00e1 tanto tempo para colocar em pr\u00e1tica suas prioridades, mas tem nas m\u00e3os uma oportunidade pela qual vinha brigando desde o ano passado, quando tentava, sem sucesso, articular sua sa\u00edda da supl\u00eancia junto ao governador Camilo Santana (PT), que, sem entendimento na bancada, acabou nomeando a aliada como assessora de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais da Casa Civil. Agora, Gorete, que \u00e9 de centro-direita, ocupa a vaga de Luizianne, deputada de esquerda. \u201cVou lutar principalmente para que a C\u00e2mara vote as medidas necess\u00e1rias, como s\u00e3o as reformas, que \u00e9 incr\u00edvel n\u00e3o terem sido votadas, principalmente a reforma tribut\u00e1ria\u201d, afirma. Ela tamb\u00e9m cita como prioridades a articula\u00e7\u00e3o da instala\u00e7\u00e3o de um porto seco no Cear\u00e1 e a aprova\u00e7\u00e3o da Medida Provis\u00f3ria 1.016/2020, que permite a renegocia\u00e7\u00e3o de d\u00edvidas de empresas com bancos de fundos constitucionais, como o Banco do Nordeste. J\u00e1 no in\u00edcio desta semana, Mauro Filho tamb\u00e9m se licencia da C\u00e2mara. An\u00edbal Gomes, que embora em junho do ano passado tenha sido condenado a 13 anos de pris\u00e3o pelo Supremo Tribunal Federal (STF) por corrup\u00e7\u00e3o e lavagem de dinheiro na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, assume pela segunda oportunidade a cadeira do pedetista, pois ainda cabe recurso. A substitui\u00e7\u00e3o deve ensejar uma mudan\u00e7a no perfil da Casa, que perde a atua\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica de Mauro Filho na \u00e1rea econ\u00f4mica. Ele afirma que se licencia com sensa\u00e7\u00e3o de \u201cdever cumprido\u201d, ap\u00f3s relatar proposta de ajuste fiscal para estados e munic\u00edpios (com redefini\u00e7\u00f5es para gastos com pessoal, despesas correntes, prioridades de investimentos, entre outros pontos) para 2021 e conseguir aprovar e enviar ao Senado projeto de sua autoria que libera R$ 168 bilh\u00f5es de fundos federais para o caixa direto do Governo. \u201cCom essa medida, o Governo vai diminuir a velocidade de crescimento da d\u00edvida p\u00fablica brasileira, que \u00e9 o fator de maior desconfian\u00e7a para os investidores\u201d, frisa. Outras trocas entre titulares e suplentes, motivadas pelas elei\u00e7\u00f5es municipais, tamb\u00e9m marcaram o \u00faltimo ano legislativo na bancada cearense. Em julho de 2020, Vaidon Oliveira (Pros) se licenciou por 120 dias para dar lugar a Deuzinho Filho, que hoje est\u00e1 no Republicanos, mas se candidatou em 2018 pelo Pros. A ideia era fortalecer a chapa encabe\u00e7ada por Vitor Valim (Pros), que foi eleita para a Prefeitura de Caucaia, com Deuzinho como vice-prefeito. Por ser apenas o terceiro suplente da coliga\u00e7\u00e3o, ele teve que contar com articula\u00e7\u00e3o que fez Agripino Magalh\u00e3es e Julierme Sena, primeiro e segundo suplentes, declinarem de assumir. Dr. Agripino assumiria no m\u00eas seguinte, mas a cadeira de Capit\u00e3o Wagner (Pros), que se licenciou para cuidar da campanha na Capital. Tamb\u00e9m em agosto, Domingos Neto (PSD) se licenciou por 120 dias para dar lugar a Ronaldo Martins (Republicanos), como parte de acordo que envolvia o apoio \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o de Ednaldo Lavor (PSD) no munic\u00edpio de Iguatu. Na Assembleia Legislativa do Estado, cinco prefeitos eleitos deram lugar a suplentes, que tiveram efetivadas vagas anteriormente ocupadas de forma apenas provis\u00f3ria, durante licen\u00e7as dos titulares. Com a sa\u00edda de Sarto Nogueira (PDT) para a Prefeitura de Fortaleza, Manoel Duca (PDT) ocupa cadeira em definitivo. Segundo suplente da coliga\u00e7\u00e3o, Duquinha vinha sendo constantemente beneficiado por licen\u00e7as de colegas, como Fernando Hugo (PP), Bruno Pedrosa (PP), Leonardo Pinheiro (PP) e Tin Gomes (PDT). Com a elei\u00e7\u00e3o de Nezinho Farias (PDT), o primeiro suplente Luc\u00edlvio Gir\u00e3o (PP), que j\u00e1 vinha ocupando cadeira de Zezinho Albuquerque (PDT), nomeado secret\u00e1rio das Cidades, passa a ser titular. Tony Brito (Pros), anteriormente contemplado por licen\u00e7a de Soldado No\u00e9lio (Pros), tamb\u00e9m assumiu em definitivo, com a elei\u00e7\u00e3o de Vitor Valim (Pros) em Caucaia. J\u00e1 Bruno Gon\u00e7alves (PL) mais uma vez deu lugar a Gordim Ara\u00fajo (Patriota), s\u00f3 que agora em definitivo, pois foi eleito prefeito de Aquiraz. E Davi de Raimund\u00e3o (MDB), que j\u00e1 ocupou cadeiras de Danniel Oliveira (MDB) e Leonardo Ara\u00fajo (MDB), agora ocupa a vaga de Patr\u00edcia Aguiar (PSD), empossada em Tau\u00e1. Fato \u00e9 que os pr\u00f3ximos dois anos devem ser os \u00faltimos com tanta rotatividade nos parlamentos federal e estaduais. Segundo Cleyton Monte, os acordos para garantir mandatos de suplentes devem ser menos frequentes nas pr\u00f3ximas legislaturas. \u201c\u00c9 quase que uma tradi\u00e7\u00e3o no Legislativo brasileiro, mas, com o fim das coliga\u00e7\u00f5es proporcionais, isso deve ser reduzido significativamente\u201d, afirma o cientista pol\u00edtico. J\u00e1 Emanuel Freitas observa que o fim das coliga\u00e7\u00f5es tende a fortalecer grupos pol\u00edticos dentro dos partidos. \u201cEsses grupos podem ser fisiol\u00f3gicos, familiares, regionais e tamb\u00e9m ideol\u00f3gicos, mas n\u00e3o necessariamente a ideologia em si sair\u00e1 fortalecida com o fim das coliga\u00e7\u00f5es\u201d, pondera. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 23:00 / 03 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tropas-de-forca-nacional-chegam-a-fortaleza-e-seguem-para-caucaia-na-quinta-feira-1.3007380", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Tropas de For\u00e7a Nacional chegam a Fortaleza e seguem para Caucaia na quinta-feira", "subtitle": "O efetivo ficar\u00e1 no munic\u00edpio da Regi\u00e3o Metropolitana por 33 dias e refor\u00e7ar\u00e1 seguran\u00e7a durante as elei\u00e7\u00f5es", "article": "O Centro de Forma\u00e7\u00e3o Ol\u00edmpica (CFO), em Fortaleza, recebeu, nesta quarta-feira (4), as tropas da For\u00e7a Nacional de Seguran\u00e7a P\u00fablica para intensificar o efetivo policial no dia das elei\u00e7\u00f5es, em 15 de novembro. A corpora\u00e7\u00e3o segue para Caucaia nessa quinta-feira (5). A For\u00e7a Nacional apoiar\u00e1 a Pol\u00edcia Federal \"nas atividades e nos servi\u00e7os imprescind\u00edveis \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica e da incolumidade das pessoas e do patrim\u00f4nio, em car\u00e1ter epis\u00f3dico e planejado, pelo per\u00edodo de 33 (trinta e tr\u00eas) dias, a fim de garantir a inviolabilidade das urnas, o respeito \u00e0 soberania popular e \u00e0 livre escolha de prefeito e vereadores\", de acordo com portaria que autorizou o envio da corpora\u00e7\u00e3o. O refor\u00e7o havia sido enviado por terra, de Bras\u00edlia, pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica (MJSP) na segunda-feira (2). O Estado sobre o tema, a partir de pedido feito pelo Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) para dez munic\u00edpios cearenses. Den\u00fancias sobre casos de viol\u00eancia durante a campanha eleitoral, no Estado, motivaram o pedido pela tropa. Como o Di\u00e1rio do Nordeste j\u00e1 havia noticiado, pelo menos seis crimes teriam sido cometidos contra pol\u00edticos ou seus apoiadores, no Cear\u00e1, nesse per\u00edodo. Exemplo disso foi a den\u00fancia feita por Tobias Pires (PDT), candidato a vereador em Ic\u00f3, no \u00faltimo domingo (1\u00ba). Ele diz ter tido a casa atingida por tiros. No mesmo dia, Ant\u00f4nio Jos\u00e9 Oliveira do Nascimento, 36, foi assassinado, em Maranguape, durante um com\u00edcio. Caucaia, inclusive, registrou o caso mais grave com candidato nesta elei\u00e7\u00e3o. O candidato a vereador Evangelista de Sousa Ger\u00f4nimo, o \"Batista da Banca\" (PSB), 51, foi golpeado com faca at\u00e9 a morte dentro de casa, no bairro Nova Metr\u00f3pole, em 26 de outubro. Pouco mais de uma semana antes, no munic\u00edpio, o candidato a vereador Osvaldo Martins (Pros) denunciou que teve o comit\u00ea incendiado, no bairro Parque Soledade. O comandante da tropa, coronel Aginaldo de Oliveira, informou que a opera\u00e7\u00e3o no segundo maior col\u00e9gio eleitoral do Cear\u00e1, at\u00e9 o momento, \u00e9 a \u00fanica em curso.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:04 / 04 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tribunal-misto-define-impeachment-e-breve-trajetoria-politica-de-witzel-nesta-sexta-feira-30-1.3079375", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Tribunal misto define impeachment e breve trajet\u00f3ria pol\u00edtica de Witzel nesta sexta-feira (30)", "subtitle": "Eventual vit\u00f3ria no tribunal ormado por desembargadores e deputados n\u00e3o o recolocar\u00e1 de imediato no cargo de governador do Rio", "article": "H\u00e1 , (PSC) ter\u00e1 em julgamento nesta sexta-feira (30) as defini\u00e7\u00f5es de seu processo de impeachment e do futuro de sua breve carreira pol\u00edtica. Uma eventual vit\u00f3ria no Tribunal Especial Misto, formado por desembargadores e deputados estaduais, n\u00e3o o recolocar\u00e1 de imediato no cargo de governador do Rio. Uma decis\u00e3o do Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ) o impede de reassumir o governo at\u00e9 fevereiro do ano que vem, em raz\u00e3o da a\u00e7\u00e3o penal a que responde na Corte.  Leia tamb\u00e9m A eventual derrota, por sua vez, poder\u00e1 congelar por at\u00e9 cinco anos a carreira pol\u00edtica que surgiu como um furac\u00e3o \u00e0s v\u00e9speras do primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es de outubro de 2018 e o manteve por um ano e oito meses como governador do estado. O ex-juiz federal \u00e9 acusado no Tribunal Especial Misto de ter chefiado um esquema de desvio de recursos destinados ao combate \u00e0 pandemia da Covid-19. Tamb\u00e9m responde por supostamente ter favorecido um empres\u00e1rio ao anular a puni\u00e7\u00e3o a uma organiza\u00e7\u00e3o social por sua atua\u00e7\u00e3o na Secretaria de Sa\u00fade. Acusa\u00e7\u00f5es Na esfera penal, Witzel \u00e9 r\u00e9u sob acusa\u00e7\u00e3o pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) de corrup\u00e7\u00e3o, lavagem de dinheiro e organiza\u00e7\u00e3o criminosa. Uma das acusadas \u00e9 sua mulher, Helena Witzel, cujo escrit\u00f3rio de advocacia foi usado para repasse de propina, segundo a Procuradoria. H\u00e1 ainda duas den\u00fancias cujo recebimento ainda n\u00e3o foi analisado pelo STJ. Na esfera pol\u00edtica, o governador afastado ser\u00e1 julgado por um tribunal composto por cinco deputados e cinco desembargadores. Ele precisa obter ao menos quatro votos a seu favor para ser absolvido da acusa\u00e7\u00e3o de crime de responsabilidade. As esperan\u00e7as do governador afastado recaem sobre os magistrados, j\u00e1 que considera improv\u00e1vel que os pol\u00edticos votem a seu favor. O processo de impeachment foi autorizado pela Assembleia Legislativa por 69 votos a 0. Afastamento O governador foi afastado do cargo em agosto de 2020 por decis\u00e3o do ministro Benedito Gon\u00e7alves (STJ) na deflagra\u00e7\u00e3o da Opera\u00e7\u00e3o Tris In Idem. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal apontou que Witzel fazia parte de um esquema de desvio de recursos p\u00fablicos da sa\u00fade do estado. O ex-secret\u00e1rio de Sa\u00fade da gest\u00e3o Witzel, Edmar Santos, firmou acordo de dela\u00e7\u00e3o premiada e relatou uma suposta \"caixinha da propina\" na pasta, da qual o governador afastado faria parte. Tamb\u00e9m recai sobre o governador afastado a responsabilidade sobre a contrata\u00e7\u00e3o irregular da organiza\u00e7\u00e3o Iabas para montar e gerir hospitais de campanha no in\u00edcio da pandemia. O acordo foi revogado em raz\u00e3o das irregularidades no processo de contrata\u00e7\u00e3o. Ele tamb\u00e9m \u00e9 acusado de favorecer o empres\u00e1rio M\u00e1rio Peixoto na reclassifica\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o social Unir Sa\u00fade, proibida pela Secretaria de Sa\u00fade de firmar contratos com o estado por supostas irregularidades na gest\u00e3o de unidades de sa\u00fade. Peixoto n\u00e3o \u00e9 dirigente da entidade, mas a Procuradoria afirma ter evid\u00eancias de que ele era um esp\u00e9cie de s\u00f3cio oculto da OS. Ele nega. Ao longo do processo, Witzel negou todas as irregularidades. Afirmou que agiu quando detectou irregularidades nos hospitais de campanha, cancelando o contrato com o Iabas. Disse que revogou a puni\u00e7\u00e3o \u00e0 Unir Sa\u00fade por ter considerado que a entidade n\u00e3o p\u00f4de se defender das falhas relatadas. Apontou tamb\u00e9m a aus\u00eancia de provas de Edmar sobre sua participa\u00e7\u00e3o no esquema da \"caixinha de propina\" da sa\u00fade. Mais recentemente, Witzel passou a mirar ataques ao presidente da Assembleia Legislativa, Andr\u00e9 Ceciliano (PT), tamb\u00e9m mencionado na dela\u00e7\u00e3o de Edmar. \"Ap\u00f3s as investiga\u00e7\u00f5es h\u00e1 s\u00e9rios ind\u00edcios do envolvimento do presidente da Alerj com a m\u00e1fia da sa\u00fade: Edson Torres e Jos\u00e9 Carlos Melo [empres\u00e1rios tamb\u00e9m acusados] cumpriam ordens de Andr\u00e9 Ceciliano que coordenava ordens para as a\u00e7\u00f5es de Edmar e na Cedae. O presidente da Alerj aproveitou a persegui\u00e7\u00e3o da procuradora Lindora [Ara\u00fajo, da PGR] e manipulou o processo de impeachment contra mim\", disse o governador afastado. Em nota, Ceciliano afirma que Witzel exerce \"o direito de espernear\". \"Entendo a m\u00e1goa que ele nutre contra mim, o que explica essas acusa\u00e7\u00f5es sem prova, mas a verdade \u00e9 que ele teve o destino que ele mesmo cavou, atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es que alimentou, envolvendo at\u00e9 mesmo a esposa em seus desatinos\", afirmou o presidente da Assembleia. \"Wilson Witzel ser\u00e1 n\u00e3o apenas o primeiro governador cassado do Brasil. Ele ser\u00e1 lembrado tamb\u00e9m como o mais biruta de toda a hist\u00f3ria, que mandou confeccionar uma faixa de governador por se sentir um imperador\", declarou Ceciliano, em nota. Desde seu afastamento, o governador interino Cl\u00e1udio Castro (PSC) se alinhou ao presidente Jair Bolsonaro e abriu espa\u00e7os em sua gest\u00e3o a deputados estaduais e seus indicados. Com um estilo discreto, ele se manteve afastado dos ataques ao titular do cargo. \"Estou confiante no meu retorno. Cl\u00e1udio Castro n\u00e3o tem apoio popular e est\u00e1 ref\u00e9m do governo federal e da Alerj\", disse Witzel. Caso seja condenado, ele estar\u00e1 tamb\u00e9m inabilitado para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o que o impede de ser nomeado em cargos p\u00fablicos. Os deputados e magistrados tamb\u00e9m decidir\u00e3o se ele ter\u00e1 os direitos pol\u00edticos cassados por um prazo m\u00e1ximo de cinco anos. Witzel diz ainda n\u00e3o pensar em seu futuro pol\u00edtico. \"Ainda \u00e9 cedo para decidir. Vou avaliar o cen\u00e1rio. Quero um Brasil melhor e estou disposto a ajudar\", disse ele. ", "author": "Catia Seabra e Italo Nogueira / FolhaPress", "date": " 15:09 / 29 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tse-aprova-envio-de-tropas-federais-para-fortaleza-e-caucaia-no-2-turno-da-eleicao-1.3015158", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TSE aprova envio de tropas federais para Fortaleza e Caucaia no 2\u00b0 turno da elei\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Os militares tamb\u00e9m atuaramnos munic\u00edpios durante a realiza\u00e7\u00e3o do 1\u00b0 turno, no dia 15 de novembro", "article": "O presidente do , ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, atendeu, na ter\u00e7a-feira (24), o pedido do Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) para durante a realiza\u00e7\u00e3o do 2\u00b0 turno em . Os militares atuar\u00e3o para garantir a seguran\u00e7a durante a vota\u00e7\u00e3o e a apura\u00e7\u00e3o dos votos. As tropas federais tamb\u00e9m atuaram nos munic\u00edpios durante a realiza\u00e7\u00e3o do na elei\u00e7\u00e3o 2020. receberam refor\u00e7o dos militares no dia 15 de novembro. Durante a realiza\u00e7\u00e3o do 1\u00b0 turno, a 10\u00aa Regi\u00e3o Militar empregou o total de para refor\u00e7ar a seguran\u00e7a nesses munic\u00edpios. O pedido foi autorizado em 20 de outubro pelo Governo Federal. De acordo com o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, os crit\u00e9rios utilizados para ceder as for\u00e7as federais ao Estado foram em pleitos anteriores, da Pol\u00edcia Militar, necessidade de garantir seguran\u00e7a e integridade \u00e0 sede do cart\u00f3rio eleitoral e de servidores e o entre as localidades. Al\u00e9m das tropas federais, Caucaia deve receber tamb\u00e9m o refor\u00e7o da durante a realiza\u00e7\u00e3o do 2\u00b0 turno. Os agentes da For\u00e7a Nacional tamb\u00e9m atuaram no munic\u00edpio no 1\u00b0 turno.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:06 / 25 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tse-aprova-envio-de-tropas-federais-para-o-ceara-durante-eleicoes-de-2020-1.3007681", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TSE aprova envio de tropas federais para o Cear\u00e1 durante elei\u00e7\u00f5es de 2020", "subtitle": "Pedido foi enviado pelo TRE-CE e refor\u00e7ado pelo governo do Estado", "article": "O Tribunal Superior Eleitoral (TSE) aprovou nesta quinta-feira (5) o para o Cear\u00e1. Os agentes devem auxiliar as for\u00e7as de seguran\u00e7a locais durante o dia 15 de novembro, o dia de vota\u00e7\u00e3o do primeiro turno das elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020. As tropas foram solicitadas pelo Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) para 10 munic\u00edpios do Estado. S\u00e3o eles: Fortaleza, Caucaia, Maracana\u00fa, Sobral, Juazeiro do Norte, Crato, Barbalha, Pacajus, Horizonte e Itaitinga. Com o no in\u00edcio do m\u00eas de outubro e com o do Estado, Camilo Santana (PT), a decis\u00e3o do TSE deveria ter sido tomada desde o dia 29 de outubro. O adiamento ocorreu devido a erros na reda\u00e7\u00e3o de documentos. De acordo com o presidente do tribunal, o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, os crit\u00e9rios utilizados para ceder as for\u00e7as federais ao Estado foram hist\u00f3rico de conflitos em pleitos anteriores, efetivo reduzido da Pol\u00edcia Militar, necessidade de garantir seguran\u00e7a e integridade \u00e0 sede do cart\u00f3rio eleitoral e de servidores e o acesso dif\u00edcil entre as localidades. Na sess\u00e3o desta quinta-feira tamb\u00e9m foram aprovados os envios de tropas para Piau\u00ed e Tocantins. Caucaia, na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, recebe, al\u00e9m das tropas federais do Ex\u00e9rcito, ajuda da For\u00e7a Nacional. Os militares foram enviados pelo Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica ap\u00f3s atos de viol\u00eancia ligados \u00e0 pol\u00edtica no munic\u00edpio. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:54 / 05 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/trocar-seis-por-meia-duzia-e-nao-trocar-a-conducao-da-politica-e-que-e-um-problema-diz-mandetta-1.3060335", "type": "Pol\u00edtica", "title": "\"Trocar seis por meia d\u00fazia e n\u00e3o trocar a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \u00e9 que \u00e9 um problema\", diz Mandetta", "subtitle": "Em entrevista exclusiva, o ex-ministro da Sa\u00fade aponta 'cole\u00e7\u00e3o de erros' na pandemia e defende nome do centro contra 'l\u00edderes populistas'", "article": "H\u00e1 exatamente um ano, quando foram confirmados os tr\u00eas primeiros casos de Covid-19 no Cear\u00e1, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Governo Bolsonaro era comandado pelo m\u00e9dico . \u00c0quela altura, aos 55 anos de idade, ele j\u00e1 havia come\u00e7ado a enfrentar os primeiros impactos da pandemia no Brasil - o primeiro caso da doen\u00e7a foi confirmado dias antes, no fim de fevereiro. O enfrentamento do novo coronav\u00edrus sob a lideran\u00e7a do ex-deputado federal do DEM de Mato Grosso do Sul durou menos de tr\u00eas meses. Sob discord\u00e2ncias com o presidente Jair Bolsonaro (sem partido), ele deixou o Governo em abril de 2020. A atua\u00e7\u00e3o frente \u00e0 crise sanit\u00e1ria, por\u00e9m, continuou. A partir de ent\u00e3o, na condi\u00e7\u00e3o clara de cr\u00edtico do Governo Federal. Um ano depois, em entrevista exclusiva concedida ao , o ex-ministro avalia a condu\u00e7\u00e3o do combate \u00e0 doen\u00e7a, em meio a novas turbul\u00eancias no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, como uma \"cole\u00e7\u00e3o de erros\". Ao falar de poss\u00edvel \"interven\u00e7\u00e3o\" no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Mandetta cobra mudan\u00e7a pol\u00edtica sob o risco, segundo ele, de n\u00e3o haver efetividade.  Leia mais Questionado sobre lockdown, decretado, por exemplo, no Cear\u00e1, Mandetta diz compreender a medida como a \u00fanica sa\u00edda para tentar frear a dissemina\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus quando gestores p\u00fablicos se deparam com sistemas de sa\u00fade \u00e0 beira do colapso. Categ\u00f3rico, ele tamb\u00e9m critica a falta de responsabilidade de pol\u00edticos defensores de tratamento precoce contra a Covid-19, que n\u00e3o tem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, e fala ainda sobre as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2022. Diz ele que, se for \"escolhido\" candidato, estar\u00e1 \"entregando santinho na (Praia de) Iracema\".  Veja a entrevista a seguir: A condu\u00e7\u00e3o \u00e9 muito equivocada, muito fragmentada. A nossa maior for\u00e7a era a unidade do servi\u00e7o de sa\u00fade para tudo, para poder ter uma linguagem, uma informa\u00e7\u00e3o. O Pacto Federativo que o SUS (Sistema \u00danico de Sa\u00fade) representa, at\u00e9 para negociar as vacinas em bloco, fragmentou. Agora estamos vendo \u00e9 que o Governo pode comprar, o prefeito pode comprar, (mas) vamos comprar mais caro, vamos comprar pior. A perda do Pacto Federativo \u00e9 uma das coisas mais graves. O segundo (ponto) \u00e9 a condu\u00e7\u00e3o totalmente absurda por parte daqueles que deveriam dar o exemplo, principalmente o presidente, que jogou contra a preven\u00e7\u00e3o no primeiro momento, mandou as pessoas aglomerarem, jogou contra a ci\u00eancia (...).   (Ele) fez uma interven\u00e7\u00e3o militar na Sa\u00fade, (colocou no Minist\u00e9rio) pessoas sem capacita\u00e7\u00e3o, mandou as pessoas escreverem que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade recomendava rem\u00e9dios que n\u00e3o tinham viabilidade (contra a doen\u00e7a), deixou de comprar vacinas, deixou de fazer testes, brigou com a China, brigou com o mundo, brigou com o (Instituto) Butantan. Enfim, \u00e9 uma cole\u00e7\u00e3o de erros que d\u00e1 nisso que estamos vendo. Na cabe\u00e7a dele n\u00e3o h\u00e1 colapso porque n\u00f3s n\u00e3o temos ministro. Imagina que voc\u00ea me coloca para ser piloto de um (avi\u00e3o) Boeing com 400 pessoas a bordo? N\u00f3s temos piloto? N\u00e3o, eu n\u00e3o sou piloto, n\u00e3o sei pilotar, mas me botaram sentado aqui. O avi\u00e3o vai cair, vai chacoalhar, vai dar tudo de errado. \u00c9 uma pessoa despreparada para a gente ouvir. Agora, n\u00f3s temos ainda, como v\u00e1lvula de sa\u00edda, (o fato de que) existem claramente, hoje, pessoas que est\u00e3o lutando pela vida. Esse pessoal que est\u00e1 nos hospitais, est\u00e1 na Sa\u00fade, est\u00e1 pedindo para as pessoas, por favor, modera\u00e7\u00e3o. A estrat\u00e9gia \u00e9 t\u00e3o errada que o Ex\u00e9rcito Brasileiro tem 260 mil homens, e n\u00f3s j\u00e1 perdemos 270 mil (pessoas mortas em decorr\u00eancia da Covid-19). O que vejo \u00e9 que, numa situa\u00e7\u00e3o dessa, os governos costumam procurar culpado. O primeiro culpado era a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial (da Sa\u00fade, a OMS), (depois) era a China, depois o culpado era eu, ou o culpado era o outro que saiu (Nelson Teich, que substituiu Mandetta), depois o culpado era a imprensa. A imprensa foi quem mais apanhou esse tempo todo, (porque) dava not\u00edcia, mostrava os fatos.   No \u00faltimo m\u00eas, os culpados eram os governadores e prefeitos. Daqui a pouco o culpado vai ser o povo brasileiro, por ter nascido e estar morando no Brasil, porque \u00e9 s\u00f3 um jogo de transfer\u00eancia de culpa por uma condu\u00e7\u00e3o equivocada. Como alerta, como chamamento de aten\u00e7\u00e3o para esses graves problemas de voc\u00ea ter um dos entes da federa\u00e7\u00e3o sem condi\u00e7\u00f5es de administrar, sim. Agora, na pr\u00e1tica, ao fazer um comando paralelo, voc\u00ea vai chocar (decis\u00f5es) e vai fazer ainda mais confus\u00e3o. O Brasil n\u00e3o \u00e9 uma receita de bolo, n\u00e3o \u00e9 uma regra \u00fanica do Amap\u00e1 ou Rio Grande do Sul. S\u00e3o momentos diferentes, sociedades diferentes, culturas diferentes. Mas pra chamamento de aten\u00e7\u00e3o, sim. Talvez, se n\u00e3o for por vontade pol\u00edtica e se a coisa estiver em uma situa\u00e7\u00e3o cada vez mais grave, a maneira de se fazer isso (unificar estrat\u00e9gias) \u00e9 uma interven\u00e7\u00e3o no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade por via judicial, porque da\u00ed pelo menos voc\u00ea teria as ferramentas para poder executar a pol\u00edtica. Mas acho isso muito pouco prov\u00e1vel, muito distante. Acho que \u00e9 uma coisa mais pol\u00edtica (a mobiliza\u00e7\u00e3o de governadores), de demonstrar a fal\u00eancia total da Uni\u00e3o na condu\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o se tem as ferramentas que tem aqueleque foi criado para isso. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade tem t\u00e9cnicos de carreira maravilhosos, \u00e9 um ponto de encontro para fazer essa organiza\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea montar uma estrutura do lado, do tamanho do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com as possibilidades do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \u00e9 imposs\u00edvel. Vai ser muito mais uma sinaliza\u00e7\u00e3o, (para) algumas orienta\u00e7\u00f5es, algumas coisas, mas n\u00e3o tem caneta, n\u00e3o tem poder de articula\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica. N\u00e3o gosto nada de medidas de for\u00e7a. Gostaria muito era que o presidente fizesse uma reflex\u00e3o e entendesse que a estrat\u00e9gia que ele utilizou \u00e9 errada, (que) organizasse, deixasse os t\u00e9cnicos trabalharem. At\u00e9 o (Donald) Trump teve que aceitar os t\u00e9cnicos (nos Estados Unidos). Chega uma hora em que voc\u00ea fala: \u201ca responsabilidade \u00e9 sua por essa loucura\u201d. Dele e do ministro da Sa\u00fade, que \u00e9 o general. Se n\u00e3o faz isso, est\u00e1 causando problema, problema, problema: \u00e9 desarticula\u00e7\u00e3o, perda de tempo.   O ministro (est\u00e1) perdido, (dizendo) \u201colha, n\u00e3o tem colapso\u201d. Ele n\u00e3o sabe nem o que \u00e9 um hospital, \u00e9 incapaz de reconhecer o que \u00e9 uma sala de emerg\u00eancia, uma sala de CTI. Numa situa\u00e7\u00e3o dessa, existem as possibilidades que voc\u00ea tem. As pessoas falam: \u201cah, quero impeachment\u201d. O impeachment \u00e9 um processo que n\u00e3o vai (acontecer) nunca, t\u00e1? Mas como \u00e9 que se objetivamente faz isso (interven\u00e7\u00e3o no Minist\u00e9rio)? Ser\u00e1 que \u00e9 pela via pol\u00edtica? Ent\u00e3o, vai trocar, vai colocar l\u00e1 uma pessoa t\u00e9cnica e vamos fazer um pacto pol\u00edtico. E, \u00e0s vezes, trocar seis por meia d\u00fazia e n\u00e3o trocar a condu\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica \u00e9 que \u00e9 um problema. Vejo que isso \u00e9 previsto no meio jur\u00eddico, n\u00e3o sei bem a f\u00f3rmula, se \u00e9 (pelo) Supremo. (...) N\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es, olha o que est\u00e1 acontecendo, olha a situa\u00e7\u00e3o de Manaus. Esqueceram de monitorar o oxig\u00eanio, gente! Olha a situa\u00e7\u00e3o das vacinas. Uma semana fala que vai ter um milh\u00e3o de doses, na outra fala que vai ter cinco, na outra fala que vai ter dois. N\u00e3o tem previs\u00e3o para 24 horas. Quem \u00e9 que consegue trabalhar desse jeito? N\u00e3o tem articula\u00e7\u00e3o com o mundo, com os outros pa\u00edses para poder fazer transfer\u00eancia de tecnologia de l\u00e1 para c\u00e1. Cad\u00ea a posi\u00e7\u00e3o do Brasil em (rela\u00e7\u00e3o a) pa\u00edses que compraram cinco vezes a sua necessidade de vacina?   Ele (Camilo) deve ter feito (a decis\u00e3o) baseado em todas as evid\u00eancias de assessoramento t\u00e9cnico que ele tem. As pessoas est\u00e3o usando muito a palavra colapso, e \u00e0s vezes a gente tem que colocar \u00e0 luz para explicar o que \u00e9 colapso. O sistema de sa\u00fade pode ser bom, pode ser regular, pode ser ruim, pode ser cr\u00edtico. Cr\u00edtico \u00e9 quando voc\u00ea come\u00e7a a falar assim: \u201crapaz, precisei do sistema de sa\u00fade, mas s\u00f3 consegui ser atendido porque o m\u00e9dico era meu amigo, eu tive que gastar um dinheirinho por fora\u201d. Isso \u00e9 cr\u00edtico, n\u00e3o em crise. Depois tem o ca\u00f3tico, que \u00e9 quando voc\u00ea fala assim: \u201crapaz, para eu entrar l\u00e1, eu tive que ter ordem judicial, tive que fazer esc\u00e2ndalo, tive que pagar uma fortuna\u201d. Isso \u00e9 um sistema ca\u00f3tico, um caos. Foi o vereador, foi o deputado que arrumou a vaga, eu tive que arrumar uma \"peixada\" para entrar. Isso \u00e9 caos. E tem o colapso, que \u00e9 quando voc\u00ea pode ter o direito l\u00e1 na Constitui\u00e7\u00e3o, pode ter a ordem judicial, pode ter o caderninho do seu plano de sa\u00fade, pode ter o dinheiro, falar \"eu quero pagar para entrar, estou aqui com o dinheiro na m\u00e3o\", e o sistema n\u00e3o existe para voc\u00ea entrar. Se voc\u00ea ocupar 100% dos leitos de CTI com os pacientes de Covid, as pessoas continuam tendo queimadura, traumatismo, infarto do mioc\u00e1rdio. E voc\u00ea come\u00e7a a ter mortes correlatas de outras doen\u00e7as, porque tamb\u00e9m n\u00e3o t\u00eam acesso. Se toda a sociedade estivesse junto, fazendo o dever de casa, usando a m\u00e1scara, guardando dois a tr\u00eas metros (de distanciamento social), n\u00e3o indo pra lugar onde tem aglomera\u00e7\u00e3o, o \u00edndice de transmiss\u00e3o estaria bem mais baixo e n\u00e3o pressionaria o sistema de sa\u00fade. Agora, como as pessoas est\u00e3o fadigadas, o jovem quer fazer a festa, o homem jovem quer ir tomar cerveja todo dia no bar, a mulher quer ir no cabeleireiro, na academia de gin\u00e1stica, o outro tem que pegar o \u00f4nibus, porque a firma est\u00e1 a\u00ed, e vai pegar todo mundo no mesmo hor\u00e1rio, seis horas da manh\u00e3, vai estar superlotado. Todo mundo vai se expor ao mesmo tempo \u00e0 vida normal, o sistema vai colapsar, vai acabar, vai chegar um ponto que n\u00e3o tem sistema.  Quando voc\u00ea l\u00ea a hist\u00f3ria das epidemias, vai ver que sempre tem algu\u00e9m que tem um xarope de milagroso, n\u00e9? E os pol\u00edticos adoram falar que trouxeram uma coisa que soluciona num passe de m\u00e1gica. O presidente, outro dia, mandou o filho e mais uma meia d\u00fazia de pessoas para trazer o spray milagroso de Israel. Mistura um pouco de religi\u00e3o, mistura um pouco de tudo isso da\u00ed, mas s\u00e3o s\u00f3 atividades pol\u00edticas t\u00edpicas do homem, do homem pequeno, do homem sozinho, do homem impotente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a, querendo achar um caminho.  \u00c9 preciso orientar, e voc\u00ea precisa decidir qual tipo de sociedade voc\u00ea vai querer ser. Se voc\u00ea vai ser uma sociedade que vai decidir com base em evid\u00eancia cient\u00edfica e vai aceit\u00e1-la ou n\u00e3o. A medicina n\u00e3o tem problema com droga terap\u00eautica nenhuma. A gente tem drogas muito mais dif\u00edceis: Morfina, Fentanil, rem\u00e9dios para o c\u00e2ncer, mas tem o risco-benef\u00edcio, tem o momento em que uso. (H\u00e1) Muitas pessoas fazendo automedica\u00e7\u00e3o. Nenhum desses rem\u00e9dios \u00e9 in\u00f3cuo, nenhum deles deixa a pessoa sem ter o risco de efeito colateral. (...) J\u00e1 se tem casos de hepatite medicamentosa, de insufici\u00eancia renal, de gente que evoluiu (para) pior. \u00c9 preciso ter muito cuidado, e o Brasil precisa entender uma coisa: assembleias, c\u00e2maras (municipais), C\u00e2mara dos Deputados e Senado s\u00e3o locais de voc\u00ea discutir, mas n\u00e3o de fazer ci\u00eancia, porque ali eles (parlamentares) agem sob a \u00f3tica da pol\u00edtica (...). Como nessa doen\u00e7a 80% dos casos t\u00eam cura, (seja) com Cloroquina, com Ivermectina, com fitinha do Senhor do Bonfim, com boldo, com tr\u00eas pulinhos atr\u00e1s do cemit\u00e9rio, 80% das pessoas v\u00e3o sair dela sem complica\u00e7\u00f5es. O duro \u00e9 que os 20% que v\u00e3o complicar e v\u00e3o para o hospital v\u00e3o trazer esse pandem\u00f4nio que a gente est\u00e1 vivendo. Eles (pol\u00edticos) n\u00e3o se responsabilizam. Eles falam: \u201cisso da\u00ed \u00e9 da doen\u00e7a mesmo\u201d. Sempre t\u00eam uma desculpa: \"n\u00e3o tomou na hora certa, tomou no segundo dia, tinha que ter tomado meia-noite, n\u00e3o usou a fitinha do Bonfim com tr\u00eas nozinhos, usou s\u00f3 com dois\u201d. \u00c9 muita brincadeira, \u00e9 muita fase ainda do pr\u00e9-iluminismo. A humanidade, quando entrou no Iluminismo, decidiu que medicamento e pr\u00e1ticas m\u00e9dicas deveriam ser baseadas em ci\u00eancia. N\u00e3o, naquele momento eu pedia para eles pararem de hostilizar a China. (\u00c9 o) Nosso principal parceiro comercial e, principalmente, para mim, que estava na Sa\u00fade, era onde estavam 96% dos itens e insumos de que eu precisava. Consegui trazer um navio de equipamentos gra\u00e7as ao meu relacionamento com o ministro da Sa\u00fade na China. Era um terror nas rela\u00e7\u00f5es exteriores com os pa\u00edses que mais poderiam nos construir em termos de Sa\u00fade: \u00cdndia e China. Voc\u00ea fala: \u201cvamos precisar de frasquinho para p\u00f4r a vacina\u201d. Vamos dar um exemplo bem b\u00e1sico. Se o mundo inteiro quer vacinar, precisa de oito bilh\u00f5es de frasquinhos. Se s\u00e3o duas doses s\u00f3 pra essa doen\u00e7a, precisa de 16 bilh\u00f5es de frasquinhos. Quem \u00e9 que tem capacidade de produzir 16 bilh\u00f5es de frasquinhos num per\u00edodo X de tempo? As f\u00e1bricas est\u00e3o l\u00e1 (na China). Mesmo que voc\u00ea tivesse uma vacina na Inglaterra ou na Alemanha, a Alemanha tinha que ter uma rela\u00e7\u00e3o boa com a China para falar assim \u201colha, eu tenho a vacina aqui, agora preciso do frasquinho, da borrachinha para p\u00f4r aqui dentro\u201d. \u00c9 de uma primariedade muito grande. Depois, como era um alinhamento absoluto com o Trump, era uma rela\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica personalista de presidente para presidente, jogou-se a ficha toda na elei\u00e7\u00e3o do Trump, como se o Trump fosse o passaporte diplom\u00e1tico brasileiro, e o Brasil ficando do lado dos Estados Unidos o Trump defenderia os nossos interesses no mundo. (...) Era uma rela\u00e7\u00e3o doentia. E quando vem a derrota do Trump, e o Brasil, al\u00e9m de n\u00e3o reconhecer, hostilizou, apoiou a invas\u00e3o do Capit\u00f3lio, n\u00e3o deu uma nota recha\u00e7ando a ofensa \u00e0 democracia. O espa\u00e7o que a sociedade quer. S\u00f3 os radicais comemoraram. Para eles, radicais, quanto mais \u00f3dio, quanto mais briga, quanto mais canelada, melhor. (...) A \u00faltima d\u00e9cada foi incinerada. Essa decis\u00e3o a\u00ed, que n\u00e3o entendo muito da parte jur\u00eddica, eu tenho dificuldade de entender: quer dizer, ent\u00e3o, que est\u00e3o dizendo que n\u00e3o existe Odebrecht, o(Eduardo) Cunha tamb\u00e9m n\u00e3o existe, n\u00e3o existe (Nestor) Cerver\u00f3, n\u00e3o existe nada? O que aconteceu foi um pesadelo que passou na televis\u00e3o? As senten\u00e7as todas de primeira inst\u00e2ncia, de segunda inst\u00e2ncia, ali nada vale? Tenho dificuldade com isso. O fato \u00e9 que n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es de voc\u00ea construir uma casa em cima daquela base t\u00e3o podre, de negativa de valores brasileiros caros, que representa Lula. Foi dada a chance para Bolsonaro, ele foi eleito, eu votei (nele) porque n\u00e3o ia votar naquele absurdo do PT e n\u00e3o anulo o voto, vou at\u00e9 a \u00faltima consequ\u00eancia, porque lutei muito para ter elei\u00e7\u00f5es diretas. Agora, quando ele demonstra que o poder n\u00e3o lhe cai bem, porque ele n\u00e3o tem condi\u00e7\u00f5es, na hora que voc\u00ea v\u00ea vida em jogo, e ele lidera mal, ali ele se anula, cai de joelhos frente a qualquer tipo de esclarecimento. N\u00e3o pode ser um projeto de nome, n\u00e3o pode ser o meu nome. Tenho mais de 35 anos (de vida p\u00fablica), sou um brasileiro nato, comprometido com as suas obriga\u00e7\u00f5es, e tenho uma vida de olhares m\u00faltiplos para ser oferecido (como nome), mas o importante \u00e9 que esses pontos de converg\u00eancia sejam os principais e, quem tiver as melhores condi\u00e7\u00f5es para encabe\u00e7ar um projeto de Na\u00e7\u00e3o, v\u00e1.   Se esse for o desafio que esse grupo enorme de pessoas brilhantes olharem e falarem assim: \u201cvoc\u00ea vai encabe\u00e7ar esse projeto, voc\u00ea vai colocar peso porque a gente entende que voc\u00ea \u00e9 a pessoa para esse momento importante da vida do Brasil, n\u00e3o por causa de voc\u00ea, mas por causa da democracia, das institui\u00e7\u00f5es, da liberdade de imprensa, da educa\u00e7\u00e3o, da cultura, da sa\u00fade\". N\u00f3s precisamos enfrentar esses dois l\u00edderes populistas inconsequentes, cada um. No portugu\u00eas deles n\u00e3o existe a palavra \"desculpa\", \"errei\". Lula saiu falando \u201ceu sou a v\u00edtima, estou aqui, n\u00e3o errei nada\u201d, e o Bolsonaro falou \u201cagora estou de m\u00e1scara e aprovo a vacina\u201d. S\u00e3o iguais no sentido contr\u00e1rio. \u00c9 a mesma coisa. Olha, eu desenhei esse cen\u00e1rio. Eu n\u00e3o trabalhava muito para colocar isso em p\u00fablico, porque \u00e0s vezes as pessoas podiam se sentir acuadas, mas a gente desenhava um cen\u00e1rio super otimista, como se n\u00f3s f\u00f4ssemos uma Nova Zel\u00e2ndia, um pa\u00eds limp\u00edssimo, uma ilha, que n\u00e3o existe, \u00e9 ut\u00f3pico. Esse cen\u00e1rio era um cen\u00e1rio que eu roteirizava (assim): \"se houvesse essa possibilidade, n\u00f3s ter\u00edamos 30 mil \u00f3bitos em 2020\u201d. Vamos agora paro outro polo. Se fizer tudo errado, se fizer desse jeito que o presidente quer fazer, se mandar aglomerar, o que que acontece? Discutimos, discutimos e (projetamos): \u201cvai bater 180 mil mortos em 2020\u201d. Esses cen\u00e1rios e essas informa\u00e7\u00f5es eu coloquei para o presidente na presen\u00e7a de todos os ministros.. A gente vira para 2021 e continua contando. A gente chegou no dia 31 de dezembro com 192 mil \u00f3bitos. N\u00e3o era muito longe dos 180 mil que a gente apontou. (...) As pessoas falam assim pra mim: \u201ce quando \u00e9 que (o Brasil) vai ter 3 mil mortes (di\u00e1rias)?\u201d. Isso \u00e9 contra o que a gente tem que lutar. Se a gente n\u00e3o fizer nada, teremos 3 mil, 3,5 mil, 4 mil, 5 mil mortes em 24 horas. Porque se voc\u00ea n\u00e3o fizer nada, se voc\u00ea falar \u201cn\u00e3o posso nada, o lockdown \u00e9 dif\u00edcil, ficar em casa \u00e9 dif\u00edcil, n\u00e3o quero isso, n\u00e3o quero aquilo, n\u00e3o vou ficar aqui, n\u00e3o quero nada\u201d, a consequ\u00eancia vai ser essa. N\u00f3s temos que lutar. \u00c9 tempo de unir, de tentar fazer um apelo por uni\u00e3o. O governador (Camilo Santana) est\u00e1 fazendo o poss\u00edvel e o imposs\u00edvel. Eu conversava com ele, com o governador Camilo, na \u00e9poca (em que fui ministro). Ligava, me interessava pelo Cear\u00e1, (falava sobre) o que podia ajudar. Nessa hora n\u00e3o tem PT, n\u00e3o tem Bolsonaro, n\u00e3o tem nada. \u00c9 vida, meu amigo. Agora, se isso n\u00e3o for a coisa principal para um Pa\u00eds, j\u00e1 n\u00e3o sei mais (com quais) valores que a gente est\u00e1. \u00c9 lutar todo mundo, (com) as armas que se tem, at\u00e9 que chegue a bendita a vacina para a gente poder vacinar e sair virando essa p\u00e1gina. ", "author": "J\u00e9ssica Welma e William Santos", "date": " 17:00 / 15 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tse-registra-264-crimes-de-violencia-contra-candidatos-desde-janeiro-1.3014894", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TSE registra 264 crimes de viol\u00eancia contra candidatos desde janeiro", "subtitle": "Os n\u00fameros do levantamento parcial foram apresentados nesta ter\u00e7a-feira (24) pelo presidente do TSE, Lu\u00eds Roberto Barroso, e representam um aumento de cinco vezes em rela\u00e7\u00e3o ao registrado no mesmo per\u00edodo de 2016", "article": "De janeiro at\u00e9 agora, o contabilizou 264 crimes de viol\u00eancia contra candidatos e pr\u00e9-candidatos nas elei\u00e7\u00f5es municipais 2020. Desses, chegam a 100 os homic\u00eddios consumados ou tentados. Os n\u00fameros do levantamento parcial foram apresentados\u00a0nesta ter\u00e7a-feira (24) pelo presidente do TSE, Lu\u00eds Roberto Barroso, e representam um aumento de cinco vezes em rela\u00e7\u00e3o ao registrado no mesmo per\u00edodo de 2016, ano das elei\u00e7\u00f5es municipais anteriores, quando foram registrados 46 crimes de viol\u00eancia contra candidatos. Vale lembrar que em novembro de 2016 o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es j\u00e1 havia ocorrido. Neste ano, devido ao adiamento da vota\u00e7\u00e3o provocado pela pandemia do novo , o segundo turno ser\u00e1 realizado apenas em\u00a029 de novembro. Os dados incluem ocorr\u00eancias registradas antes da confirma\u00e7\u00e3o das candidaturas, em setembro deste ano. Nesses casos, foram contabilizados crimes contra pessoas que se declaravam dispostas a concorrer a elei\u00e7\u00e3o. Em um pronunciamento divulgado nesta\u00a0ter\u00e7a-feira, Barroso destacou como ponto de aten\u00e7\u00e3o o aumento dos crimes contra candidatos nas elei\u00e7\u00f5es deste ano. \u201cA viol\u00eancia \u00e9 incompat\u00edvel com a democracia. \u00c9 preciso jogar limpo e civilizadamente e os \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica est\u00e3o vigilantes em rela\u00e7\u00e3o ao crime organizado\u201d, disse ele. De acordo com as informa\u00e7\u00f5es do TSE, dos 100 homic\u00eddios tentados ou consumados contra candidatos desde janeiro, 67 ocorreram somente em outubro e dezembro, quando todas as candidaturas j\u00e1 estavam confirmadas pelos partidos. Desde janeiro, 45 candidatos e pr\u00e9-candidatos foram assassinados, 12 dos quais entre outubro e novembro. A maior parte dos casos ocorreu no Sudeste. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s amea\u00e7as, foram 146 registros desde janeiro at\u00e9 o momento, 109 dos quais entre outubro e novembro. Tamb\u00e9m desde o in\u00edcio do ano, o TSE contabilizou 18 crimes de les\u00e3o corporal conta candidatos e pr\u00e9-candidatos. ", "author": "Ag\u00eancia Brasil", "date": " 15:52 / 24 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vacinacao-contra-covid-em-fortaleza-comeca-quarta-20-sarto-diz-que-municipio-esta-preparado-1.3033376", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vacina\u00e7\u00e3o contra Covid em Fortaleza come\u00e7a quarta (20); Sarto diz que Munic\u00edpio est\u00e1 preparado", "subtitle": "O prefeito de Fortaleza participou de reuni\u00e3o com o ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazzuelo; entre as solicita\u00e7\u00f5es feitas ao ministro, est\u00e1 a prioriza\u00e7\u00e3o de profissionais da educa\u00e7\u00e3o nas fases previstas para vacina\u00e7\u00e3o", "article": "O prefeito de Fortaleza, , confirmou que o em Fortaleza est\u00e1 previsto para a pr\u00f3xima quarta-feira (20). com o ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello.  O chefe do Executivo municipal disse ainda que a Secretaria de Sa\u00fade da Capital est\u00e1 com infraestrutura preparada para receber as doses do imunizante - que devem come\u00e7ar a ser distribu\u00eddas na segunda (18). A infraestrutura para a aplica\u00e7\u00e3o das vacinas foi organizada em parceria com o Governo do Estado.  Sarto Nogueira participou de reuni\u00e3o do\u00a0F\u00f3rum Nacional de Prefeitos (FNP) com Eduardo Pazuello e parte da equipe do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, na manh\u00e3 de hoje.\u00a0Mais de 130 prefeitos participaram da reuni\u00e3o. Segundo o pedetista, ser\u00e3o distribu\u00eddas, pelo Governo Federal, 8 milh\u00f5es de doses - de maneira proporcional. Pazzuelo informou que ser\u00e3o 2 milh\u00f5es do modelo de Oxford/AstraZeneca e 6 milh\u00f5es da Coronavac. Estes imunizantes ser\u00e3o entregues no Brasil pela e pelo , respectivamente. A destes dois imunizantes. Ap\u00f3s este aval, as doses poder\u00e3o ser aplicadas na popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o foi informado, contudo, quantas ser\u00e3o destinadas a Fortaleza ou ao Cear\u00e1. Os incluem profissionais da sa\u00fade, idosos com mais de 75 anos residentes em institui\u00e7\u00f5es de longas perman\u00eancias e ind\u00edgenas maiores de 18 anos. Parte dos gestores municipais, incluindo Sarto Nogueira, solicitaram a equipe do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade a inclus\u00e3o de profissionais da educa\u00e7\u00e3o nas fases priorit\u00e1rias de vacina\u00e7\u00e3o. \"Estamos tentando sensibilizar o ministro da Sa\u00fade para que esse faseamento seja revertido e a vacina\u00e7\u00e3o para trabalhadores em Educa\u00e7\u00e3o seja antecipada, para que possamos, t\u00e3o logo quando poss\u00edvel, ter o retorno seguro \u00e0s aulas presenciais\", ressaltou Sarto.  ", "author": "Luana Barros", "date": " 17:51 / 14 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tse-resultados-eleicoes-2020-como-acompanhar-a-votacao-1.3016618", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TSE Resultados Elei\u00e7\u00f5es 2020: Como acompanhar a vota\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Popula\u00e7\u00e3o poder\u00e1 acompanhar os votos de todos os candidatos a partir das 17h", "article": "A dos votos nos munic\u00edpios de Fortaleza e Caucaia ser\u00e1 transmitida em tempo real no Di\u00e1rio do Nordeste. Os dados, coletados a partir das informa\u00e7\u00f5es\u00a0oficiais do , ser\u00e3o divulgados a partir das 17h, hor\u00e1rio oficial para a abertura das urnas. A contagem dos votos de todos os candidatos a prefeito poder\u00e3o ser acompanhados na e na das Elei\u00e7\u00f5es 2020. Basta o leitor escolher a cidade e ver a apura\u00e7\u00e3o para prefeito do munic\u00edpio.  Quando um candidato estiver matematicamente eleito, os leitores do Di\u00e1rio ser\u00e3o informados em tempo real. PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es Logo que as urnas fecharem, \u00e0s 17h, ter\u00e1 in\u00edcio o programa especial\u00a0PontoPoder Elei\u00e7\u00f5es ao vivo, com an\u00e1lises e entrevistas. O jornal\u00edstico ser\u00e1 exibido no site do Di\u00e1rio do Nordeste, no e no perfil do Di\u00e1rio do Nordeste no . Quer saber o local de vota\u00e7\u00e3o? At\u00e9 que horas \u00e9 poss\u00edvel votar? Como baixar o e-t\u00edtulo ou justificar a aus\u00eancia? Confira o . Mais informa\u00e7\u00f5es Saiba mais sobre as elei\u00e7\u00f5es  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 06:20 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/tse-substitui-194-urnas-nas-primeiras-horas-de-votacao-1.3016814", "type": "Pol\u00edtica", "title": "TSE substitui 194 urnas nas primeiras horas de vota\u00e7\u00e3o", "subtitle": "A informa\u00e7\u00e3o foi divulgada no primeiro boletim do dia do TSE, que atualiza informa\u00e7\u00f5es a cada duas horas", "article": "O precisou nas primeiras horas de vota\u00e7\u00e3o no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es. A quantidade equivale a 0,13% das urnas dispon\u00edveis aos eleitores. A informa\u00e7\u00e3o foi divulgada no primeiro boletim do dia do TSE, que atualiza informa\u00e7\u00f5es a cada duas horas. O tribunal tem dispon\u00edveis mais de 48 mil urnas de conting\u00eancia, quantidade que \u00e9 quase a metade das urnas instaladas nas se\u00e7\u00f5es de vota\u00e7\u00e3o. A maioria das urnas substitu\u00eddas at\u00e9 agora est\u00e1 em . O Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica tamb\u00e9m divulga boletins de duas em duas horas neste segundo turno. A pasta coordena a\u00e7\u00f5es integradas de \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a e investiga\u00e7\u00e3o. O segundo boletim do dia, divulgado \u00e0s 9h, registra a ocorr\u00eancia de dois casos de , um de compra de votos e 83 de desobedi\u00eancia a ordens da Justi\u00e7a Eleitoral. Tamb\u00e9m houve uma , dez e 26 casos de desinforma\u00e7\u00e3o sobre o processo eleitoral. ", "author": "Folhapress", "date": " 11:09 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/um-ano-depois-motim-da-pm-trouxe-impacto-eleitoral-negativo-para-as-liderancas-1.3048564", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Um ano depois: motim da PM trouxe impacto eleitoral negativo para as lideran\u00e7as", "subtitle": "Paralisa\u00e7\u00e3o teve impactos na pol\u00edtica local, reuniu diversas institui\u00e7\u00f5es e ganhou proje\u00e7\u00e3o nacional com epis\u00f3dios de viol\u00eancia que culminaram com um senador baleado", "article": "H\u00e1 exatamente , policiais e bombeiros do Cear\u00e1 e deflagraram um que durou 13 dias. O ato, que j\u00e1 no segundo dia ganhou destaque nacional com um provocou impactos na pol\u00edtica local, reuniu diversas institui\u00e7\u00f5es e gerou resultados eleitorais aqu\u00e9m do esperado para as lideran\u00e7as, conforme apontam cientistas pol\u00edticos. \u201cUm ano depois, o que vejo \u00e9 um saldo negativo para ambos os lados. A categoria sofreu um golpe na hierarquia, e isso abre precedentes perigosos. Sem falar na imagem negativa que ficou para a tropa\u201d, aponta Cleyton Monte, cientista pol\u00edtico e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC). J\u00e1 para o Governo, ele aponta que houve uma perda de controle da tropa. \u201cN\u00e3o tem como atribuir essa perda de controle a algo externo. E o interesse das lideran\u00e7as do motim em disputar cargos pol\u00edticos \u00e9 natural, ocorre com qualquer movimento\u201d, acrescenta Monte. De imediato, \u00e0 \u00e9poca, a a\u00e7\u00e3o dos policiais trouxe lembran\u00e7as de , quando a paralisa\u00e7\u00e3o dos militares al\u00e7ou nomes como Capit\u00e3o Wagner (Pros), atualmente deputado federal, e Cabo Sabino (Avante), ex-deputado federal. Na esteira da participa\u00e7\u00e3o de militares na pol\u00edtica, surgiu tamb\u00e9m Soldado No\u00e9lio (Pros), que hoje ocupa vaga como deputado estadual. Negocia\u00e7\u00f5es iniciais J\u00e1 em 2020, esses pol\u00edticos que ganharam proje\u00e7\u00e3o na primeira paralisa\u00e7\u00e3o apareceram em negocia\u00e7\u00f5es iniciais para tentar articular novas propostas para a categoria. Wagner, por exemplo, trouxe uma para dialogar com a tropa. Contudo, os mesmos nomes que, por anos, foram as vozes da categoria em reivindica\u00e7\u00f5es . Em 13 de fevereiro, cinco dias antes do motim, Wagner e No\u00e9lio celebraram um acordo com o Governo do Estado. Contudo, os pra\u00e7as recha\u00e7aram a proposta ap\u00f3s o an\u00fancio. A partir dali, novas lideran\u00e7as tomaram a frente dos atos, que tamb\u00e9m passaram por um recrudescimento. Nomes como Cabo Sabino, Nina Carvalho (Republicanos), presidente da Associa\u00e7\u00e3o das Esposas de Policiais do Cear\u00e1, e Soldado Wescley (Avante) daria cara ao movimento naquele momento. No entanto, para essas lideran\u00e7as se comparado a 2012. Sabino, atualmente, . O ex-parlamentar tamb\u00e9m n\u00e3o teve o mesmo retorno eleitoral que obteve em 2012. Ele tentou vaga na C\u00e2mara dos vereadores de Fortaleza, mas obteve apenas 2.589 votos e n\u00e3o foi eleito. Nina Carvalho (Republicanos), presidente da Associa\u00e7\u00e3o das Esposas de Policiais do Cear\u00e1, lan\u00e7ou-se como candidata a vereador pelo Republicanos, mas, com 385 votos, est\u00e1 como suplente da sigla. Outros nomes envolvidos no motim, como Soldado Wescley (Avante), Adriano Bento (PSL) e Cabo Monteiro(Pros) tamb\u00e9m fracassaram nas urnas. Luiz F\u00e1bio Paiva, professor de Sociologia e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos da Viol\u00eancia da UFC, aponta que o movimento dos militares recebeu pouca ades\u00e3o dos cearenses. \u201cA paralisa\u00e7\u00e3o de 2012 tinha outra configura\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. Havia um cen\u00e1rio de insatisfa\u00e7\u00e3o e uma tens\u00e3o crescente com o Governo. Houve muito apoio popular, n\u00e3o \u00e0 toa aquelas lideran\u00e7as se tornaram lideran\u00e7as pol\u00edticas que, inclusive, naquele momento, tinham apoio de grupos de esquerda\u201d, destaca. O cientista pol\u00edtico Raulino Pessoa J\u00fanior refor\u00e7a essa avalia\u00e7\u00e3o. \u201cDesta vez, no Cear\u00e1, a manifesta\u00e7\u00e3o, que ganhou status de motim, foi muito mal vista, bem diferente de 2012. Mesmo com a influ\u00eancia nacional, o contexto do Cear\u00e1 \u00e9 diferente, por isso teve esse impacto na campanha\u201d, disse. Elei\u00e7\u00f5es 2020 Os impactos pol\u00edticos do motim ganharam protagonismo na disputa pela Prefeitura de Fortaleza. Durante sabatina ao programa , do Di\u00e1rio do Nordeste, Capit\u00e3o Wagner negou ter sido favor\u00e1vel ao motim promovido por grupos de PMs. A declara\u00e7\u00e3o fez com que o governador Camilo Santana entrasse de cabe\u00e7a na campanha, rebatendo o advers\u00e1rio. V\u00eddeos das manifesta\u00e7\u00f5es foram usados tamb\u00e9m na propaganda eleitoral contra Wagner, principalmente pelo atual prefeito de Fortaleza, Jos\u00e9 Sarto (PDT). \u201cO motim criou uma marca de irresponsabilidade em torno dos envolvidos, e isso foi usado contra o Wagner, que, por mais que tenha lutado para apaziguar a situa\u00e7\u00e3o, como ele diz, mas havia a presen\u00e7a, a imagem dele deu legitimidade ao movimento. Para a sociedade, ficou uma marca negativa\u201d, aponta o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte. Cid baleado Em Sobral, a\u00e7\u00f5es de amotinados ganharam proje\u00e7\u00e3o nacional. Em 19 de fevereiro, um grupo circulou pela cidade em viaturas ordenando o fechamento do com\u00e9rcio. Diante das cenas, o senador Cid Gomes (PDT) circulou pela cidade com uma retroescavadeira e tentou furar o bloqueio dos manifestantes com o ve\u00edculo. Na a\u00e7\u00e3o, . \u201cNas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es, isso foi incorporado politicamente. Ivo (Gomes, prefeito de Sobral e irm\u00e3o de Cid) se colocou na disputa como um protetor da cidade. Na conven\u00e7\u00e3o, Ciro Gomes chegou a falar que igual houver um Ferreira Gomes em Sobral haver\u00e1 algu\u00e9m de peito aberto para defender a cidade, isso \u00e9 politicamente muito simb\u00f3lico\u201d, aponta Cleyton Monte. Em entrevista recente ao Di\u00e1rio do Nordeste, o senador comentou sobre como avalia o epis\u00f3dio um ano depois. \u201cTinham armado uma barricada, e o que eu fiz foi romper a barricada. Se voc\u00ea me perguntar se eu faria de novo, se essa sucess\u00e3o de fatos tivesse acontecido, eu faria\u201d, afirmou o senador. Em meio \u00e0 repercuss\u00e3o do disparo contra Cid, membros de diversas institui\u00e7\u00f5es cearenses refor\u00e7aram as tentativas de negocia\u00e7\u00f5es para p\u00f4r fim ao motim. Uma comiss\u00e3o envolvendo a Assembleia Legislativa, o Minist\u00e9rio P\u00fablico,o Tribunal de Justi\u00e7a, Ordem dos Advogados do Brasil Sec\u00e7\u00e3o Cear\u00e1, al\u00e9m da Defensoria P\u00fablica do Cear\u00e1 passaram a sentar em mesas de negocia\u00e7\u00f5es com o Governo do Estado e com os amotinados. Paralelamente, o Governo do Estado encaminhou \u00e0 Assembleia Legislativa uma Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) estadual que proibiu a anistia a policiais que paralisaram suas atividades. O perd\u00e3o aos militares tinha virado a principal pauta dos agentes durante o motim. A paralisa\u00e7\u00e3o s\u00f3 chegou ao fim no dia 1\u00ba de mar\u00e7o, quando a categoria aceitou voltar aos trabalhos em troca de n\u00e3o sofrer persegui\u00e7\u00e3o, com amplo direito \u00e0 defesa e contradit\u00f3rio. O Governo do Cear\u00e1 tamb\u00e9m garantiu que n\u00e3o iria transferir policiais para o interior do estado em um prazo de 60 dias e prometeu investir R$ 495 milh\u00f5es no sal\u00e1rio de policiais at\u00e9 2022.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:35 / 17 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/urnas-comecam-a-ser-distribuidas-em-iguatu-e-quixelo-1.3011005", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Urnas come\u00e7am a ser distribu\u00eddas em Iguatu e Quixel\u00f4", "subtitle": "A entrega das urnas eleitorais para Iguatu e Quixel\u00f4 come\u00e7ou \u00e0s 7 horas da manh\u00e3 e se estende at\u00e9 as 15 horas", "article": "Na manh\u00e3 deste s\u00e1bado (14), come\u00e7ou o trabalho de distribui\u00e7\u00e3o de 200 urnas eletr\u00f4nicas do munic\u00edpio de Iguatu e de 43 do munic\u00edpio de Quixel\u00f4, que integram a 13\u00aa Zona Eleitoral, na regi\u00e3o Centro-Sul do Cear\u00e1. O trabalho \u00e9 feito por uma empresa que foi contratada pelo Tribunal Regional Eleitoral (TRE) para a entrega das urnas aos locais de vota\u00e7\u00e3o. A expectativa do F\u00f3rum Eleitoral \u00e9 de que o servi\u00e7o seja conclu\u00eddo por volta das 15 horas. O servi\u00e7o de transporte das urnas e cabines come\u00e7ou \u00e0s 7 horas no F\u00f3rum Eleitoral de Iguatu. A distribui\u00e7\u00e3o come\u00e7ou pelas urnas do munic\u00edpio de Quixel\u00f4 com o objetivo de agilizar a entrega do material aos locais de vota\u00e7\u00e3o em \u00e1reas isoladas da zona rural. Os funcion\u00e1rios do Cart\u00f3rio Eleitoral chegaram \u00e0s 6h para organizar a distribui\u00e7\u00e3o das urnas eleitorais. Neste ano, houve refor\u00e7o de cinco servidores para o trabalho de organiza\u00e7\u00e3o e entrega do material. Iguatu tem 267 se\u00e7\u00f5es eleitorais em 85 locais de vota\u00e7\u00e3o e 65.600 eleitores aptos a votar. \u00c9 o maior col\u00e9gio eleitoral da regi\u00e3o. O menor \u00e9 Quixel\u00f4 com 33 locais de vota\u00e7\u00e3o, 54 se\u00e7\u00f5es e 13.287 eleitores aptos a votar. Os locais mais distantes de vota\u00e7\u00e3o s\u00e3o Barrocas, na zona rural de Iguatu, cerca de 40 km do centro urbano, e Lagoa do P\u00e9 da Serra, em Quixel\u00f4, a 80km do local de distribui\u00e7\u00e3o das urnas. Neste ano, o munic\u00edpio de Cedro integra a 13\u00aa Zona Eleitoral com 19.440 eleitores e 123 se\u00e7\u00f5es eleitorais. Iguatu \u00e9 o maior col\u00e9gio eleitoral da regi\u00e3o Centro-Sul do Cear\u00e1. Neste pleito, o munic\u00edpio tem o maior n\u00famero de candidatos a prefeito em disputa da hist\u00f3ria. S\u00e3o sete postulantes: o atual prefeito, Ednaldo Lavor (PSD), que tenta a reelei\u00e7\u00e3o: o deputado estadual e ex-prefeito Agenor Neto (MDB): Tenente Mulato (PL): Carlos Silva (PSTU): Augusto Braga (PMN): M\u00e1cio (Psol): e\u00a0Dr. Samuel Alves\u00a0(PTB). O n\u00famero de candidatos a prefeito era oito, mas h\u00e1 15 dias, houve a desist\u00eancia da candidatura do deputado estadual, Marcos Sobreira (PDT), que passou a apoiar a candidatura de Ednaldo Lavor. A campanha est\u00e1 polarizada entre as candidaturas do atual gestor e do deputado estadual Agenor Neto. ", "author": "Hon\u00f3rio Barbosa", "date": " 11:43 / 14 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/uso-da-maquina-marketing-pessoal-e-corrupcao-quatro-deputados-do-ceara-tem-risco-de-perder-mandato-1.3050586", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Uso da m\u00e1quina, marketing pessoal e corrup\u00e7\u00e3o: quatro deputados do Cear\u00e1 t\u00eam risco de perder mandato", "subtitle": "Os parlamentares respondem por il\u00edcitos eleitorais na Justi\u00e7a, mas, sem tr\u00e2nsito em julgado, seguem aptos a legislar", "article": "Quatro parlamentares cearenses correm o risco de parao qual foram eleitos em 2018. S\u00e3o os casos dos deputados federais Genecias\u00a0Noronha (Solidariedade): Pedro Bezerra (PTB): e An\u00edbal Gomes (Suplente/DEM): e da deputada estadual Aderl\u00e2nia\u00a0Noronha (Solidariedade). O cen\u00e1rio voltou ao destaque nesta segunda-feira (22), com a decis\u00e3o do Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) de manter a cassa\u00e7\u00e3o do diploma de Pedro Bezerra. Tanto ele como Genecias e Aderl\u00e2nia tiveram os por il\u00edcitos eleitorais. An\u00edbal foi condenado por corrup\u00e7\u00e3o. Todos est\u00e3o ineleg\u00edveis, mas continuam mantendo as rotinas na C\u00e2mara dos Deputados ou na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1. Sem o tr\u00e2nsito em julgado, eles seguem aptos para legislar. Com recursos questionando as decis\u00f5es,\u00a0as puni\u00e7\u00f5es estabelecidas ainda n\u00e3o podem\u00a0ser aplicadas a eles \u2013 tendo em vista que as\u00a0senten\u00e7as podem ser revistas.  Leia tamb\u00e9m O caso de \u00e9 o mais recente dentre os quatro. O parlamentar havia apresentado embargos de declara\u00e7\u00e3o contra a decis\u00e3o da Corte, proferida em 2020. Agora, ele deve recorrer ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE) para reverter a\u00a0senten\u00e7a\u00a0da segunda inst\u00e2ncia. Como n\u00e3o se esgotaram os recursos, Bezerra segue no mandato. O deputado da regi\u00e3o do Cariri \u00e9 acusado de se beneficiar do uso da m\u00e1quina p\u00fablica de , durante campanha para\u00a0deputado federal, entre 2017 e 2018, anos em que seu pai, (PTB), estava como prefeito do munic\u00edpio. Conforme os autos do processo, Pedro teria utilizado\u00a0bens p\u00fablicos\u00a0para promover reuni\u00f5es pol\u00edtico-partid\u00e1rias, al\u00e9m de ter sido favorecido pelo uso de servidores p\u00fablicos em sua campanha eleitoral, convocados pela ent\u00e3o secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o da cidade, Maria\u00a0Loureto\u00a0de Lima. No processo, a defesa do deputado alega inexist\u00eancia de indicativos m\u00ednimos e concretos de culpabilidade, tendo em vista que os atos foram praticados por terceiros.  J\u00e1 os deputados e s\u00e3o acusados de abuso de poder pol\u00edtico nas Elei\u00e7\u00f5es de 2018 no mesmo processo, que j\u00e1 tramita no Tribunal Superior Eleitoral. Os autos foram remetidos \u00e0 Corte Superior em meados do ano passado, ap\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o de recurso questionando a . De l\u00e1 para c\u00e1, houve apenas movimenta\u00e7\u00e3o de despachos e juntada de peti\u00e7\u00e3o, sendo a \u00faltima no dia 22 de dezembro de 2020. Ou seja, n\u00e3o houve sequer apresenta\u00e7\u00e3o do parecer do relator do caso, ministro Alexandre de Moraes. A assessoria de\u00a0Genecias\u00a0disse que os dois est\u00e3o aguardando a an\u00e1lise do recurso pelo Tribunal Superior e que a demora do sistema judici\u00e1rio \u00e9 inerente ao caso deles.   O casal tamb\u00e9m \u00e9 acusado de se beneficiar da de Parambu com um \"expl\u00edcito sistema de \" nas p\u00e1ginas oficiais da Prefeitura durante o per\u00edodo de pr\u00e9-campanha das elei\u00e7\u00f5es de 2018 - pleito em que os dois foram eleitos. Na decis\u00e3o, o ent\u00e3o prefeito da cidade Raimundo Noronha Filho, irm\u00e3o de\u00a0Genecias, bem como o ent\u00e3o vice, Luiz Noronha J\u00fanior, foram\u00a0considerados\u00a0ineleg\u00edveis. No entanto, tamb\u00e9m recorrem da decis\u00e3o. No dia 17 de fevereiro, Genecias foi eleito novo coordenador da bancada cearense no Congresso Nacional. Diferente dos demais casos, a situa\u00e7\u00e3o do suplente de deputado federal em exerc\u00edcio n\u00e3o envolve il\u00edcitos eleitorais, e sim acusa\u00e7\u00e3o de crimes no \u00e2mbito da . Por 3 votos a 2, pela Segunda Turma do Supremo Tribunal Federal (STF) \u00e0 pena de 13 anos, 1 m\u00eas e 10 dias de reclus\u00e3o, em regime inicialmente fechado, por e em esquema de desvio de dinheiro na Petrobras em 2006. O engenheiro\u00a0Lu\u00eds\u00a0Carlos Batista S\u00e1 tamb\u00e9m foi condenado na mesma a\u00e7\u00e3o de An\u00edbal. Procurado, An\u00edbal ressaltou que est\u00e1 aguardando a Segunda Turma colocar em pauta o julgamento de seus embargos de declara\u00e7\u00e3o, que buscam modificar a decis\u00e3o. \"Eu estou louco para que eles coloquem isso em pauta\", disse, alegando inoc\u00eancia.  Pela , os dois estariam ineleg\u00edveis por oito anos. Al\u00e9m disso, na pr\u00f3pria senten\u00e7a, a Segunda Turma determinou interdi\u00e7\u00e3o de An\u00edbal e Lu\u00eds Carlos para o exerc\u00edcio de cargo ou fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica de qualquer natureza pelo dobro do tempo da pena de pris\u00e3o aplicada a eles.Ou seja, no caso de An\u00edbal, seria por 26 anos, 2 meses e 20 dias. No entanto, nenhum das san\u00e7\u00f5es foi aplicada porque An\u00edbal recorreu da decis\u00e3o no pr\u00f3prio colegiado. Em setembro de 2020, ele entrou com agravos regimentais, que foram considerados prejudicados pela Segunda Turma. A \u00faltima movimenta\u00e7\u00e3o no processo ocorreu no dia 13 de janeiro deste ano, com uma juntada de peti\u00e7\u00e3o. Caso o colegiado rejeite os recursos e mantenha a decis\u00e3o, An\u00edbal ainda poder\u00e1 recorrer ao plen\u00e1rio da Corte. ", "author": "Alessandra Castro", "date": " 17:37 / 22 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vacinacao-e-prova-de-fogo-para-estados-e-municipios-na-crise-sanitaria-nacional-1.3034239", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vacina\u00e7\u00e3o \u00e9 \u201cprova de fogo\u201d para estados e munic\u00edpios na crise sanit\u00e1ria nacional", "subtitle": "Em meio \u00e0 pandemia da Covid-19, governadores e prefeitos se unem de forma in\u00e9dita para cobrar o Governo Federal pela vacina e para articular a\u00e7\u00f5es regionais", "article": "Horas ap\u00f3s o an\u00fancio de que pacientes estavam morrendo por falta de oxig\u00eanio nas unidades de sa\u00fade do Amazonas, governadores brasileiros ofereceram leitos aos doentes. Em menos de 24 horas, pessoas internadas foram transferidas para receber assist\u00eancia em pelo menos oito estados, incluindo o Cear\u00e1.  Articula\u00e7\u00f5es como essa, de gestores regionais, ganharam for\u00e7a nos \u00faltimos anos e se intensificaram com a pandemia da Covid-19. Cientistas pol\u00edticos avaliam que, neste ano, o modelo de articula\u00e7\u00e3o passar\u00e1 por \u201cprova de fogo\u201d na gest\u00e3o das crises econ\u00f4mica e sanit\u00e1ria. \u201cVamos receber 30 pacientes de Manaus. Alguns estados, como Piau\u00ed, Rio grande do Norte, Par\u00e1, Maranh\u00e3o, Distrito Federal, Cear\u00e1, Goi\u00e1s, Esp\u00edrito Santo, Rio Grande do Sul e Santa Catarina, tamb\u00e9m est\u00e3o disponibilizando vagas para os nossos irm\u00e3os\u201d, disse, em pronunciamento, o governador do Piau\u00ed, Wellington Dias (PT), que tamb\u00e9m \u00e9 presidente do Cons\u00f3rcio Nordeste e coordenador do tema da vacina no F\u00f3rum Nacional de Governadores. A entidade presidida pelo petista tem reuni\u00e3o marcada na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (19) com o ministro da Sa\u00fade, Eduardo Pazuello. Na \u00faltima semana, o governador cearense Camilo Santana (PT), integrante do grupo, revelou que o encontro ser\u00e1 para pressionar pelo in\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds. \u201cSer\u00e1 exatamente uma cobran\u00e7a para ter essa defini\u00e7\u00e3o. Estamos prontos para iniciar a vacina\u00e7\u00e3o, \u00e9 urgente\u201d, declarou. De acordo com o cientista pol\u00edtico Raulino Pessoa J\u00fanior, essas articula\u00e7\u00f5es para atuar em momentos de crise e para criar press\u00f5es por interesses espec\u00edficos s\u00e3o historicamente comuns na pol\u00edtica. Soma-se a isso, segundo ele, o \u201cv\u00e1cuo\u201d deixado com a aus\u00eancia de uma coordena\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o do combate ao v\u00edrus. \u201cPelo modelo de federalismo que adotamos, a lideran\u00e7a nacional tem um poder grande, mas se ela n\u00e3o ocupa essa posi\u00e7\u00e3o, os governadores passam a assumir pensando na manuten\u00e7\u00e3o do poder e da lideran\u00e7a pol\u00edtica\u201d, explica o pesquisador. Contudo, conforme aponta o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, as organiza\u00e7\u00f5es em grupos regionais no Brasil s\u00e3o at\u00edpicas. \u201cN\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o comuns nas institui\u00e7\u00f5es brasileiras porque temos uma centraliza\u00e7\u00e3o em Bras\u00edlia, mas, neste caso, elas surgiram mesmo antes da pandemia, porque havia uma aus\u00eancia de di\u00e1logo com o Governo Federal, ent\u00e3o restou para esses atores a uni\u00e3o para compartilhar informa\u00e7\u00f5es, ter apoios e fazer neg\u00f3cios\u201d. Por outro lado, Monte e Raulino ressaltam a import\u00e2ncia de um alinhamento nacional para conter o avan\u00e7o da doen\u00e7a e iniciar a vacina\u00e7\u00e3o. Eles lembram que o Brasil tem dimens\u00f5es continentais, portanto, as realidades de cada regi\u00e3o s\u00e3o diferentes. \u201cEm termos de pol\u00edtica p\u00fablica, isso \u00e9 ruim, porque, se cada agente for negociar individualmente ou em pequenos grupos, sai mais caro\u201d, avalia Raulino.   O cientista pol\u00edtico ainda aponta que, neste cen\u00e1rio de \u201cv\u00e1cuos\u201d federais, o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) cria um cen\u00e1rio prop\u00edcio para que novas lideran\u00e7as possam amea\u00e7\u00e1-lo politicamente. Os cons\u00f3rcios, que s\u00e3o novidade, t\u00eam se fortalecido muito, al\u00e9m do governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o D\u00f3ria (PSDB), que tem o estado mais rico, com mais recursos e mecanismos para ocupar lugares deixados pelo Governo Federal\u201d, aponta o cientista. Na imin\u00eancia do in\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o no Brasil, com um aumento no n\u00famero de casos e de mortes provocados pela Covid-19, os pesquisadores avaliam que gestores de todos os entes da federa\u00e7\u00e3o ser\u00e3o colocados \u00e0 prova. \u201c\u00c9 um \u2018teste de fogo\u2019: aqueles que conseguem se sair bem s\u00e3o os que negociam r\u00e1pido, se comunicam com a popula\u00e7\u00e3o\u201d, afirma Cleyton. Ele lista a dificuldade log\u00edstica em realizar a vacina\u00e7\u00e3o e o combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o como os principais desafios. \u201cAinda mais em um cen\u00e1rio de vacina nova, com muita desinforma\u00e7\u00e3o espalhando medo na popula\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o acredito que esses grupos se fortalecer\u00e3o \u00e0 medida que consigam expandir a vacina\u00e7\u00e3o no menor tempo\u201d, projeta. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal define que a responsabilidade por assuntos de sa\u00fade \u00e9 compartilhada pelos entes da federa\u00e7\u00e3o (Uni\u00e3o, estados e munic\u00edpios). Aprovado em 2006, o Pacto pela Sa\u00fade traz uma s\u00e9rie de diretrizes do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) acordado entre as tr\u00eas partes. O documento estabelece que n\u00e3o h\u00e1 hierarquiza\u00e7\u00e3o entre eles. No financiamento, a Uni\u00e3o fornece metade dos recursos, enquanto estados e munic\u00edpios complementam o restante. O Governo Federal tamb\u00e9m tem sob sua responsabilidade a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas nacionais de sa\u00fade. Os munic\u00edpios, pela estrat\u00e9gia adotada no Pa\u00eds, s\u00e3o os principais respons\u00e1veis pela sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o. Contudo, as atribui\u00e7\u00f5es de cada um podem ser divididas com os outros entes, desde que sejam pactuados entre eles. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o, a legisla\u00e7\u00e3o determina que cabe ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade definir o Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es e de comprar as vacinas. J\u00e1 as prefeituras devem manter as equipes das unidades b\u00e1sicas de sa\u00fade capacitadas, prover materiais e infraestrutura de armazenamento e de administra\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Em um cen\u00e1rio de pandemia, de acordo com o consultor de gest\u00e3o p\u00fablica Bruno Eloi, as fun\u00e7\u00f5es de cada um ficam mais difusas. \u201cEstamos em um momento at\u00edpico, h\u00e1 excepcionalidades e, mais do que nunca, a obriga\u00e7\u00e3o \u00e9 de todos. Cabe ao munic\u00edpio abrir portas para a chegada da vacina\u00e7\u00e3o, cabe ao estado desvincular or\u00e7amento para viabilizar a vacina\u00e7\u00e3o, assim como o Governo Federal, mas \u00e9 preciso ter a compreens\u00e3o de que todos precisam ajudar\u201d, destaca. Para o consultor, al\u00e9m da situa\u00e7\u00e3o naturalmente complexa, no Brasil, o cen\u00e1rio se tornou ainda mais cr\u00edtico pela politiza\u00e7\u00e3o da pandemia, recorrente diverg\u00eancia p\u00fablica com o Pal\u00e1cio do Planalto. \u201cTudo virou pol\u00edtica. N\u00e3o acho que seja somente por conta de gestor A ou B, mas \u00e9 uma tend\u00eancia mundial. Agora, estamos em um momento de disputa pol\u00edtica at\u00e9 pela vacina\u201d, lamentou. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 22:00 / 16 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-emendas-que-podem-mudar-regras-na-reforma-da-previdencia-de-fortaleza-camara-vota-amanha-4-1.3055071", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja emendas que podem mudar regras na reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza; C\u00e2mara vota amanh\u00e3 (4)", "subtitle": "Entre as propostas, est\u00e1 a que garante idade reduzida para aposentadoria de professores", "article": "Ap\u00f3s intensas  , vereadores da oposi\u00e7\u00e3o apresentaram emendas para atender a demandas dos servidores em algumas regras propostas para a nova de Fortaleza. Desde ter\u00e7a-feira (2), tramita na o projeto que altera a Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio e abre caminho para a . . A primeira proposta enviada pela Prefeitura de Fortaleza, ainda no m\u00eas passado, foi de parlamentares e servidores. O texto reformulado que chegou nesta semana ao Legislativo continuou despertando insatisfa\u00e7\u00e3o a alguns vereadores. Os protestos na porta da C\u00e2mara tamb\u00e9m ganharam for\u00e7a. Nesta quarta-feira (3), o carro do vereador Carmelo Neto (Republicanos) foi cercado pelo ato. Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (2), .  Negocia\u00e7\u00f5es De acordo com o vereador Guilherme Sampaio (PT), , o texto seria aprovado nesta quarta-feira na Casa. Sess\u00f5es extraordin\u00e1rias chegaram a ser abertas para apreciar o texto, mas a vota\u00e7\u00e3o acabou sendo adiada para quinta-feira (4) devido \u00e0s emendas. \u201cCriamos todas as formas poss\u00edveis para postergar a vota\u00e7\u00e3o, mas amanh\u00e3 (quinta-feira) dever\u00e1 ser votada a reforma\u201d, anunciou o petista. Segundo ele, os parlamentares que se opunham ao projeto n\u00e3o conseguiram recolher a quantidade de assinaturas exigida para apresentar as emendas desejadas. \u201cO resultado foram essas emendas coletivas, que negociamos com a base do governo. Os pontos que solicitamos n\u00e3o foram todos aceitos, mas alguns sim. Caso consigam aprovar a reforma, teremos essas emendas amenizando alguns efeitos\u201d, disse o vereador.  Emendas Ao todo, s\u00e3o duas emendas. A primeira \u00e9 dividida em oito pontos, enquanto a segunda acrescenta dois, informou o vereador do PT. \"Foi um dia importante, conseguimos atrav\u00e9s do di\u00e1logo e da conversa chegar a um acordo. Esse era o intuito desde o in\u00edcio, mas as pessoas se assustaram com a reforma. Ent\u00e3o tivemos essa reuni\u00e3o onde foram flexibilizadas algumas situa\u00e7\u00f5es\", avaliou o vice-l\u00edder do Governo, o vereador L\u00e9o Couto (PSB). Ele minimizou as altera\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o feitas ao texto original. \"Alguns pontos, como a regra diferenciada para pessoas com defici\u00eancia, j\u00e1 haviam sido conversados e mantidos, mas, infelizmente, a oposi\u00e7\u00e3o estava usando isso\", criticou. Durante sess\u00e3o extraordin\u00e1ria realizada na tarde desta quarta-feira, a vereadora Enfermeira Ana Paula (PDT), da base governista, comemorou o avan\u00e7o nas negocia\u00e7\u00f5es. \u201cEstamos h\u00e1 dias vivendo momentos dif\u00edceis, em que est\u00e1 em jogo a vida dos servidores, mas, atrav\u00e9s de articula\u00e7\u00f5es sensibilidade conseguimos um consenso. Tenho certeza de que, daqui a pouco, teremos a finaliza\u00e7\u00e3o dessa situa\u00e7\u00e3o. Tudo foi (\u2026) pactuado com as frentes sindicais\u201d.  Ap\u00f3s a sess\u00e3o, a mat\u00e9ria enviada pelo Executivo e as emendas foram analisadas pela Comiss\u00e3o Especial, que deu parecer favor\u00e1vel no in\u00edcio da noite. Confira as emendas foram aprovadas pela Comiss\u00e3o Especial: 1) Ser\u00e1 mantida a regra diferenciada para aposentadoria de servidores com defici\u00eancia: 2) Servidores que desempenham fun\u00e7\u00f5es com risco \u00e0 sa\u00fade e que atuam expostos a agentes qu\u00edmicos ter\u00e3o regras de idade e tempo de servi\u00e7o diferenciadas para aposentadoria: 3) Regra diferenciada tamb\u00e9m para professores, que ter\u00e3o a idade m\u00ednima de aposentadoria cinco anos a menos: 4) Todos os anos haver\u00e1 revis\u00e3o do reajuste dos servidores, com corre\u00e7\u00e3o inflacion\u00e1ria, na mesma data e sob o mesmo percentual: 5) Garantia de reajuste dos benef\u00edcios previdenci\u00e1rios. O trecho detalhar\u00e1 que aposentados e pensionistas ter\u00e3o a preserva\u00e7\u00e3o do valor real dos benef\u00edcios: 6)Garantia de perman\u00eancia da assist\u00eancia m\u00e9dica pelo IPM para todos os servidores: 7) Garantia de que ser\u00e1 computado o tempo de servi\u00e7o dos servidores do Munic\u00edpio de Fortaleza que atuaram como servidores em outros munic\u00edpios, no Estado ou no Governo Federal: 8) Fica mantida a aposentadoria para servidores que j\u00e1 tenham cumprido os requisitos pela legisla\u00e7\u00e3o atual: 9) Estabelecer que o regime previdenci\u00e1rio ser\u00e1 definido por lei complementar e n\u00e3o por lei ordin\u00e1ria. A mudan\u00e7a faz com que eventuais altera\u00e7\u00f5es na legisla\u00e7\u00e3o exijam maioria absoluta de apoio dos vereadores: 10) Reafirma os direitos adquiridos por servidores atrav\u00e9s de direitos jur\u00eddicos ou atos administrativos que garantiram a aposentadoria. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 20:55 / 03 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-cinco-temas-que-dominaram-o-segundo-dia-de-depoimento-de-pazuello-na-cpi-da-covid-1.3088280", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja cinco temas que dominaram o segundo dia de depoimento de Pazuello na CPI da Covid", "subtitle": "O ex-ministro da Sa\u00fade voltou a responder questionamentos dos senadores sobre a gest\u00e3o da pandemia", "article": "O ex-ministro da Sa\u00fade, general foi ouvido pelos senadores no segundo dia de depoimento na , nesta quinta-feira (20). Al\u00e9m das negocia\u00e7\u00f5es para compra das , parlamentares voltaram a question\u00e1-lo a respeito do no sistema de Sa\u00fade de Manaus. O depoimento foi interrompido na quarta-feira (19) para a sess\u00e3o plen\u00e1ria do Senado. Apesar da previs\u00e3o de que retomasse no mesmo dia, o presidente da comiss\u00e3o, Omar Aziz (PSD-AM) preferiu adiar os trabalhos devido ao n\u00famero de inscritos para questionar o ex-ministro.  Com a proximidade da chegada dos 30 dias de trabalhos do colegiado, Aziz tamb\u00e9m pediu ao senador Renan Calheiros (MDB-AL), relator da CPI, um relat\u00f3rio preliminar dos primeiros dias das investiga\u00e7\u00f5es. Segundo Aziz, muitos n\u00e3o se lembram do primeiro dia de audi\u00eancia realizado pela comiss\u00e3o, e o relat\u00f3rio servir\u00e1 para que a popula\u00e7\u00e3o \"saiba muito bem o que j\u00e1 apuramos, e aquilo que vai estar constando do relat\u00f3rio final\", disse. Confira cinco temas que dominaram o segundo dia de depoimento: No segundo dia de depoimento, muitas das quest\u00f5es direcionadas a Pazuello foram sobre o colapso do sistema de Sa\u00fade de Manaus, capital do Amazonas. Ele confirmou a participa\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) na decis\u00e3o de n\u00e3o intervir na crise de oxig\u00eanio ocorrida em janeiro deste ano. A interven\u00e7\u00e3o federal foi solicitada pelo senador Eduardo Braga (MDB-AM), no dia 15 de janeiro. \u00c0 \u00e9poca, o esgotamento do estoque de oxig\u00eanio medicinal levou o sistema de sa\u00fade regional a um colapso. Pacientes com Covid-19 morreram pela falta do insumo. \"Na reuni\u00e3o ministerial, o governador foi chamado, apresentou sua posi\u00e7\u00e3o e houve uma decis\u00e3o nessa reuni\u00e3o de que n\u00e3o seria feita a interven\u00e7\u00e3o\", disse Pazuello, sem especificar a data do encontro. \"O presidente da Rep\u00fablica estava presente. A decis\u00e3o foi tomada nessa reuni\u00e3o\", completou. O ex-ministro tamb\u00e9m responsabilizou a empresa White Martins, fornecedora de oxig\u00eanio na cidade, e a Secretaria de Sa\u00fade do Estado pelo colapso. Ao ser indagado sobre quando foi informado sobre a falta do insumo, Pazuello voltou a se contradizer. Primeiro, ele disse que s\u00f3 soube do problema na noite do dia 10 de janeiro. Contudo, documento oficial, encaminhado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados, informa que Pazuello tratou do assunto no dia 7 de janeiro, em conversa por telefone com o secret\u00e1rio estadual de Sa\u00fade de Manaus, Marcellus Camp\u00ealo.   Confrontado com o fato, Pazuello mudou a vers\u00e3o. Disse que tratou do tema, mas falando \"exclusivamente\" de apoio log\u00edstico para transporte de tubos. No dia anterior, havia afirmado que n\u00e3o tratou do assunto oxig\u00eanio no telefonema. As contradi\u00e7\u00f5es acabaram irritando senadores. O relator Renan Calheiros apontou mentiras no depoimento. \"J\u00e1 tivemos uma primeira amostragem das contradi\u00e7\u00f5es. O depoente em 14 oportunidades mentiu flagrantemente\", afirmou. As negocia\u00e7\u00f5es para compra das vacinas tamb\u00e9m foram abordadas pelos senadores. O presidente da CPI questionou Pazuello a respeito da carta enviada por representantes da Pfizer ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e autoridades do Executivo federal. O militar confirmou que a carta chegou ao Minist\u00e9rio em setembro. Questionado sobre por que a carta n\u00e3o teve resposta, o ex-ministro afirmou que as negocia\u00e7\u00f5es com Pfizer estavam acontecendo desde abril. \"Isso n\u00e3o come\u00e7ou com a carta\", respondeu. Pazuello tamb\u00e9m negou ter tratado sobre a compra de vacinas com o ex-secret\u00e1rio de Comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia Fabio Wajngarten.   O ex-ministro afirmou que pressionou para que a Pfizer diminu\u00edsse \"as cinco cl\u00e1usulas impeditivas\". \"A minha posi\u00e7\u00e3o com a Pfizer era que ela flexibilizasse para o Brasil, porque n\u00e3o t\u00ednhamos lei para isso\", afirmou. Ele tamb\u00e9m foi indagado sobre o epis\u00f3dio em que foi exclu\u00edda da minuta de uma Medida Provis\u00f3ria o dispositivo que daria seguran\u00e7a para a compra da vacina da Pfizer. Pazuello fugiu de atribuir a responsabilidade da exclus\u00e3o a uma \u00fanica pessoa. Segundo ele, foi uma decis\u00e3o do \"Governo\" e dos ministros envolvidos na discuss\u00e3o da MP, porque n\u00e3o haveria consenso entre as assessorias jur\u00eddicas sobre o artigo, segundo ele. O ex-ministro tamb\u00e9m disse que n\u00e3o se reuniu com empres\u00e1rios para tratar de compra de vacinas durante o per\u00edodo em que administrou a pasta da Sa\u00fade. \"Posso ter recebido um CEO, posso ter recebido algu\u00e9m que tamb\u00e9m \u00e9 um empres\u00e1rio, mas para cortesia de tomar um caf\u00e9\", afirmou. Segundo Pazuello, isso ocorreu porque a decis\u00e3o sobre a compra da vacina era da \u00e1rea t\u00e9cnica do Minist\u00e9rio e \"deve estar restrita ao escal\u00e3o administrativo que est\u00e1 negociando a compra\", disse. Decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal (CPI) foi criticada, novamente, por Eduardo Pazuello. Segundo ele, \"muitos\" itens do plano nacional de conting\u00eancia de Covid-19 n\u00e3o foram implementados \"pela pr\u00f3pria posi\u00e7\u00e3o de que as decis\u00f5es seriam de estados e munic\u00edpios\". A decis\u00e3o, no entanto, n\u00e3o impedia a atua\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o no combate \u00e0 pandemia. O ex-ministro afirmou ainda que a responsabilidade pela situa\u00e7\u00e3o da pandemia \u00e9 de todos \"os n\u00edveis\" de gest\u00e3o. Ele ainda negou que fosse o \u00fanico ou principal culpado pela crise sanit\u00e1ria: \"claro que n\u00e3o\". Pazuello alegou que as decis\u00f5es eram compartilhadas com gest\u00f5es estaduais e municipais. \"Quando falo em decis\u00f5es como ministro, falo em decis\u00f5es combinadas em tripartite: n\u00e3o tomei decis\u00e3o sozinho no Minist\u00e9rio enquanto estive l\u00e1\", disse. O ex-ministro voltou a afirmar que n\u00e3o comprou hidroxicloroquina - um dos medicamentos defendidos pelo presidente Jair Bolsonaro como parte de \"tratamento precoce\" contra a Covid-19. \"N\u00e3o comprei um grama, n\u00e3o fomentei o uso, distribu\u00ed o que me foi pedido. Para mim \u00e9 uma grande discuss\u00e3o m\u00e9dica\", disse. Pazuello disse, por outro lado, que n\u00e3o h\u00e1 como calcular o impacto da defesa de Bolsonaro ao uso do medicamento. \"Ele coloca sempre, na grande maioria das vezes, com a prescri\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico, tem um grau a\u00ed de prisma na coisa\", argumentou. O ex-ministro voltou a responsabilizar a m\u00e9dica cearense Mayra Pinheiro, secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o na Sa\u00fade, pelo aplicativo TrateCov - o aplicativo receitava hidroxicloroquina at\u00e9 para beb\u00eas. Apesar dos registros de eventos oficiais para lan\u00e7amento do aplicativo, Pazuello afirmou que um hacker atacou a plataforma e a incluiu na rede digital do Governo.   O uso de medicamentos ainda sem efic\u00e1cia comprovada acabou sendo o centro de bate-boca entre governistas e oposi\u00e7\u00e3o ainda no come\u00e7o do segundo dia de depoimento. O senador Marcos Rog\u00e9rio (DEM-TO) apresentou v\u00eddeo descontextualizado em que gestores estaduais, como Jo\u00e3o Doria (PSDB) e Fl\u00e1vio Dino (PCdoB), aparecem falando sobre o uso da hidroxicloroquina no tratamento da Covid-19. Rog\u00e9rio alega que os integrantes da CPI n\u00e3o querem investigar os governadores. O v\u00eddeo apresentado, no entanto, \u00e9 do per\u00edodo em que os testes para verificar a efic\u00e1cia do tratamento ainda estavam sendo realizados.   O ex-ministro se desculpou por ter entrado sem m\u00e1scara em shopping de Manaus, no fim de abril. Contudo, apesar de afirmar ser favor\u00e1vel ao uso da m\u00e1scara, ele questionou a efic\u00e1cia da medida. O ex-ministro afirmou que a posi\u00e7\u00e3o da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) foi marcada por \"idas e vindas\" durante todo o ano passado. \"Eu acredito que as medidas preventivas sejam necess\u00e1rias, n\u00e3o quer dizer que eu n\u00e3o escorregue em nenhum momento da vida\", afirmou. Ele tamb\u00e9m foi flagrado sem o acess\u00f3rio no Senado Federal, durante um dos intervalos do depoimento. ", "author": "Luana Barros/Ag\u00eancia Estado", "date": " 20:55 / 20 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-lista-das-71-cidades-cearenses-que-querem-comprar-vacinas-fora-do-plano-nacional-de-imunizacao-1.3054925", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja lista das 71 cidades cearenses que querem comprar vacinas fora do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Integrar o grupo, no entanto, n\u00e3o significa automaticamente a garantia de compra dos imunizantes pelas prefeituras. \u00c9 preciso, inclusive, o aval dos vereadores", "article": "Ao menos j\u00e1 demonstraram interesse formal em aderir ao cons\u00f3rcio nacional\u00a0de prefeitos\u00a0para compra direta de\u00a0vacinas contra a Covid-19.\u00a0O n\u00famero representa das cidades cearenses. A Frente Nacional de Prefeitos (FNP) organiza a lista, e d\u00e1 apoio jur\u00eddico \u00e0s prefeituras que fizerem o cadastro.\u00a0Integrar a lista, no entanto, n\u00e3o significa a imediata garantia de compra\u00a0dos imunizantes. At\u00e9 a manh\u00e3 desta quarta-feira (3), j\u00e1 eram 649 cidades interessadas\u00a0em todo o\u00a0Pa\u00eds. Outros\u00a0munic\u00edpios que quiserem integrar o cons\u00f3rcio . Em\u00a0termos gerais, a ideia da FNP\u00a0\u00e9 viabilizar os tr\u00e2mites jur\u00eddicos que permitam a ,\u00a0caso o Governo Federal n\u00e3o cumpra o Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI).  O primeiro processo a ser efetuado pelos prefeitos \u00e9 conseguir o aval dos vereadores.\u00a0Para facilitar\u00a0o tr\u00e2mite, a FNP vai distribuir aos gestores a minuta de um projeto de lei para ser enviado \u00e0s C\u00e2maras. Cada prefeito \u00e9 respons\u00e1vel por viabilizar a autoriza\u00e7\u00e3o das\u00a0respectivas\u00a0Casas Legislativas. O\u00a0presidente da FNP, Jonas\u00a0Donizette,\u00a0informou, ainda\u00a0segunda-feira (1\u00b0), que\u00a0o modelo do projeto de lei a ser encaminhado para as casas legislativas ser\u00e1 padronizado para todos os munic\u00edpios que quiserem aderir \u00e0 iniciativa. A a\u00e7\u00e3o faz parte de um conjunto de medidas, que preparam estados e munic\u00edpios para comprar os imunizantes em caso de fracasso do Governo Federal.   Leia mais  disponibiliza\u00e7\u00e3o do formul\u00e1rio para manifesta\u00e7\u00e3o de interesse de ades\u00e3o ao Cons\u00f3rcio: prazo para manifesta\u00e7\u00e3o de interesse de ades\u00e3o do Cons\u00f3rcio: disponibiliza\u00e7\u00e3o no site da FNP do protocolo de inten\u00e7\u00f5es e da minuta de projeto de lei, com justificativa: prazo para os munic\u00edpios enviarem respectiva lei municipal aprovada para o\u00a0e-mail: . Assembleia de instala\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 17:20 / 03 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vazamento-de-imagens-comprova-gabinete-paralelo-de-bolsonaro-diz-omar-aziz-1.3093970", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vazamento de imagens comprova 'gabinete paralelo' de Bolsonaro, diz Omar Aziz", "subtitle": "O deputado Osmar Terra e o virologista Paolo Zanotto devem ser convocados a depor na CPI da Covid sobre a atua\u00e7\u00e3o do suposto gabinete", "article": "Ap\u00f3s divulga\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo no qual o presidente (sem partido) aparece\u00a0recebendo aconselhamentos sobre \"tratamento precoce\" do coronav\u00edrus e uso de vacinas, o presidente da CPI da Covid-19 no Senado, Omar Aziz (PSD-AM), afirmou que a atua\u00e7\u00e3o do chamado foi comprovada.  Leia tamb\u00e9m Imagens foram publicadas pelo portal Metr\u00f3poles nesta sexta-feira (4). Integrantes e ex-integrantes do governo negaram a exist\u00eancia da estrutura em depoimentos \u00e0 CPI. O gabinete foi Luiz Henrique Mandetta durante oitiva na CPI no m\u00eas passado. \"N\u00e3o se trata mais de falar que supostamente existe algo. Esses ataques todos de Bolsonaro s\u00f3 demonstram o desespero do presidente\", disse Aziz \u00e0 reportagem do Estad\u00e3o. \"Por que voc\u00ea acha que o ministro (Eduardo) Pazuello disse, aquele dia, que um manda e outro obedece? Porque era assim, ele s\u00f3 executava ordens\", disse o senador. Os trechos mostram que irm\u00e3o do ex-ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Abraham Weintraub, intermediava os contatos entre o grupo e o Pal\u00e1cio do Planalto. Na reuni\u00e3o, o virologista diz que Bolsonaro deve ter \"extremo cuidado\" com as vacinas contra a Covid-19. \"N\u00e3o tem condi\u00e7\u00e3o de qualquer vacina estar realisticamente na fase 3\", afirmou. Naquela ocasi\u00e3o, a Pfizer j\u00e1 havia encaminhado cartas sobre suas vacinas ao Brasil, sem obter respostas do governo brasileiro. \"Com todo respeito, eu acho que a gente tem que ter vacina, ou talvez n\u00e3o\", disse o virologista.   Ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo, o vice-presidente da CPI da Covid, (Rede-AP), afirmou que pretende convocar o agora deputado federal Osmar Terra (MDB-RS) e o virologista Paolo Zanotto para prestarem depoimento \u00e0 comiss\u00e3o. O encontro promovido por Bolsonaro, que aconteceu em 8 de setembro de 2020, teve a participa\u00e7\u00e3o do ex-ministro da Cidadania , conhecido como um dos principais defensores da cloroquina, medica\u00e7\u00e3o sem efic\u00e1cia comprovada no tratamento da Covid-19. Nas imagens da reuni\u00e3o, os participantes fazem uma s\u00e9rie de cr\u00edticas e ressalvas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de vacinas. Osmar Terra \u00e9 citado como um do grupo, com influ\u00eancia direta sobre as decis\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. V\u00eddeo mostra Bolsonaro chamando Terra de \"assessor\". Entre os participantes do encontro est\u00e3o a , que prestou nesta semana \u00e0 CPI da Covid, em convite feito pela comiss\u00e3o. \"Uma honra trabalhar com o senhor neste per\u00edodo\" afirmou Nise no v\u00eddeo, referindo-se a Osmar Terra. Aos senadores, a de um gabinete paralelo e disse que \" ao governo. Disse tamb\u00e9m que nunca esteve sozinha com o presidente Bolsonaro.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 19:23 / 04 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vacina-contra-covid-pazuello-diz-que-acordo-com-a-pfizer-preve-85-milhoes-de-doses-no-1-semestre-1.3020180", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vacina contra Covid: Pazuello diz que acordo com a Pfizer prev\u00ea 8,5 milh\u00f5es de doses no 1\u00ba semestre", "subtitle": "A expectativa \u00e9 que, inicialmente, com a chegada das primeiras doses, sejam vacinadas pouco mais de 4 milh\u00f5es de pessoas", "article": "Em reuni\u00e3o com governadores nesta ter\u00e7a-feira (8), o ministro da Sa\u00fade, , prometeu come\u00e7ar a . Ele tamb\u00e9m disse que as primeiras 8,5 milh\u00f5es de doses da Pfizer, de uma compra de 70 milh\u00f5es, devem chegar ao Pa\u00eds no primeiro semestre. Com as primeiras doses, ser\u00e1 poss\u00edvel vacinar .  Em esbo\u00e7o de plano nacional de imuniza\u00e7\u00e3o, divulgado na \u00faltima semana, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade previa come\u00e7ar a vacinar a popula\u00e7\u00e3o em mar\u00e7o. , ser\u00e3o , estima a pasta. Segundo fontes que acompanham a discuss\u00e3o, Pazuello repetiu que o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) tem acordos para receber , sendo 260 milh\u00f5es de Oxford/AstraZeneca e mais cerca de 40 milh\u00f5es obtidas por meio do cons\u00f3rcio Covax Facility. As vacinas devem ser aplicadas em . A conta ignora poss\u00edveis compras da vacina da Pfizer ou da Coronavac, que est\u00e1 sendo desenvolvida pelo Instituto Butant\u00e3 e a farmac\u00eautica chinesa Sinovac. Pazuello disse na reuni\u00e3o, por\u00e9m, que foi feito um memorando de entendimento n\u00e3o vinculante com o Butant\u00e3 e com a Pfizer. Segundo ele, a compra dessas vacinas ainda depende do . Pazuello disse acreditar que o registro definitivo da vacina da AstraZeneca deve ser concedido no fim de fevereiro pela Anvisa. Na segunda-feira, Doria anunciou que O cronograma foi apresentado mesmo antes de os estudos finais sobre a Coronavac terem sido apresentados, etapa fundamental para o imunizante seja autorizado no Pa\u00eds. Essa vacina \u00e9 desenvolvida pelo Instituto Butant\u00e3 em parceria com a farmac\u00eautica chinesa Sinovac. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 13:48 / 08 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-lista-de-integrantes-do-governo-federal-e-de-politicos-do-ce-vacinados-contra-covid-19-1.3066041", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja lista de integrantes do Governo Federal e de pol\u00edticos do CE vacinados contra Covid-19", "subtitle": "Integrantes da classe pol\u00edtica que fazem parte do grupo priorit\u00e1rio da vacina\u00e7\u00e3o vem recebendo primeira dose", "article": "A , que j\u00e1 foi colocada em xeque por uma parte da classe pol\u00edtica brasileira, principalmente no in\u00edcio da pandemia, hoje \u00e9 defendida como sa\u00edda para a crise sanit\u00e1ria. O presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro (sem partido), come\u00e7ou a mudar o discurso, colocando-se a favor da vacina, e seus auxiliares no Governo t\u00eam adotado a mesma postura. Augusto Heleno   O ministro-chefe do Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional (GSI), Augusto Heleno, de 73 anos, foi o primeiro integrante do primeiro escal\u00e3o do Governo Federal a ser vacinado contra a Covid-19. Ele recebeu a primeira dose do imunizante no \u00faltimo dia 18 de mar\u00e7o. Paulo Guedes   Aos 71 anos, o ministro da Economia, Paulo Guedes, se vacinou contra a Covid-19, no \u00faltimo s\u00e1bado (27), em Bras\u00edlia, onde recebeu a primeira dose da Coronavac. Guedes foi o segundo ministro a receber a imuniza\u00e7\u00e3o. Tasso Jereissati (PSDB)   Aos 72 anos, o senador cearense Tasso Jereissati (PSDB) recebeu a primeira dose da vacina contra a Covid-19, no \u00faltimo dia 25 de mar\u00e7o, em Fortaleza. Eun\u00edcio Oliveira   Aos 68 anos, o ex-senador cearense Eun\u00edcio Oliveira (MDB), se vacinou contra a Covid-19, no \u00faltimo s\u00e1bado (27), em Goi\u00e1s. Chico Lopes   Aos 82 anos, o ex-deputado federal cearense, Chico Lopes (PCdoB), foi vacinado contra a Covid-19, em Fortaleza, no \u00faltimo dia 14 de mar\u00e7o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:54 / 28 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-quais-projetos-no-congresso-nacional-podem-substituir-o-auxilio-emergencial-1.3029647", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja quais projetos no Congresso Nacional podem substituir o aux\u00edlio emergencial", "subtitle": "Deputados federais cearenses se mobilizam para prorrogar o benef\u00edcio que contemplou 38% da popula\u00e7\u00e3o", "article": "Enquanto o Governo Federal n\u00e3o d\u00e1 sinais de que o aux\u00edlio emergencial - cujo repasse para os brasileiros\u00a0at\u00e9 dezembro foi de R$ 294 bilh\u00f5es - ser\u00e1 estendido em 2021, deputados federais e senadores j\u00e1 apresentaram ao menos dez projetos que poder ser implementados como alternativas ao benef\u00edcio nos primeiros meses do ano. Parlamentares do Cear\u00e1 adotam um discurso com ares de consenso, de que seria impens\u00e1vel estabelecer que, ao menos at\u00e9 mar\u00e7o, os 38% dos cearenses na lista dos benefici\u00e1rios n\u00e3o possam contar com a verba emergencial, que, no Brasil, retirou 15 milh\u00f5es de pessoas da pobreza. Segundo dados\u00a0da Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios (Pnad Covid-19), divulgadopelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), o Cear\u00e1 \u00e9 o oitavo estadocom maior repasse de verbas do aux\u00edlio emergencial. A amostragem aponta que\u00a055,1% dos lares cearenses receberam repasse at\u00e9 novembro.\u00a0O estado que mais\u00a0obteve ajuda financeira foi o Amap\u00e1, com 70,1% de domic\u00edlios beneficiados. Veja quais propostas de parlamentares podem ser alternativas ao benef\u00edcio: Autor do projeto que cria a Lei de Responsabilidade Social, que visa a diminui\u00e7\u00e3o dapobreza, o senador Tasso Jereissati (PSD) sustenta que \u201cenquanto n\u00f3s n\u00e3o tivermos a volta da normalidade da economia e a vacina\u00e7\u00e3o n\u00e3oter atingido 60% da popula\u00e7\u00e3o, existe a necessidade e \u00e9 ineg\u00e1vel o aux\u00edlio\u201d. Mantendo-se na\u00a0esteira mais alinhada ao\u00a0Governo\u00a0Federal e da ala opositora\u00a0ao Executivo\u00a0cearense, o senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) defende que \u201ca Economia est\u00e1 reagindo, sim, mas n\u00e3o ao ponto de retomar. O aux\u00edlio por mais dois ou tr\u00eas meses seria providencial\u201d. O deputado Andr\u00e9 Figueiredo (PDT) tamb\u00e9m considera a prorroga\u00e7\u00e3o imprescind\u00edvel, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1, at\u00e9 agora, um plano efetivo de vacina\u00e7\u00e3o no Brasil. Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT), l\u00edder da Minoria da C\u00e2mara dos Deputados,\u00a0autenticou e aguarda protocolo - por conta do recesso parlamentar - de\u00a0Projeto de Lei para prorrogar o aux\u00edlio emergencial de R$ 600 por mais quatro meses. \"O aux\u00edlio ganha ainda mais import\u00e2ncia com o aumento desenfreado do desemprego, que j\u00e1 atinge 14,1 milh\u00f5es de brasileiros\u201d, diz. Ainda segundo o IBGE,\u00a017,7% das pessoas que t\u00eam emprego no Cear\u00e1 tiveram queda no rendimento mensal por conta da crise. Nesse mesmo espectro, o Onstituto divulgou que apenas 4,2% dos cearenses\u00a0registraram aumento de renda at\u00e9 novembro de 2020. O horizonte que se forma na economia cearense com o fim do aux\u00edlio fez tamb\u00e9m com que o Governo do Estado se mobilizasse, ainda ano passado. O governador Camilo Santana (PT) conta com um projeto j\u00e1 aprovado na Assembleia Legislativa, uma esp\u00e9cie de\u00a0microcr\u00e9dito. \u201cA ideia \u00e9 que, como a gente tem uma pol\u00edtica de\u00a0capacita\u00e7\u00e3o, eu tenho\u00a0conversado\u00a0com o Senai, o Sesc, \u00e9 que as pessoas possam sercapacitadas, ter uma profissionaliza\u00e7\u00e3o e ter uma linha de cr\u00e9dito mais \u00e1gil e maisf\u00e1cil\u201d, explicou o governador.\u00a0Ainda segundo Camilo, esse tipo de cr\u00e9dito \u00e9 o quetem menor inadimpl\u00eancia, de 2 a 3%. ", "author": "Felipe Azevedo ", "date": " 19:00 / 05 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-os-candidatos-eleitos-no-segundo-turno-nas-capitais-brasileiras-1.3016939", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja os candidatos eleitos no segundo turno nas capitais brasileiras", "subtitle": "A Justi\u00e7a Eleitoral j\u00e1 contabiliza os votos obtidos pelos candidatos a prefeitos", "article": "A Justi\u00e7a Eleitoral divulgou os em capitais neste segundo turno. A vota\u00e7\u00e3o foi encerrada \u00e0s 17h deste domingo (29). Confira: Teresina (PI): Jo\u00e3o Pessoa (PB): Vit\u00f3ria (ES): Bel\u00e9m (PA): Fortaleza (CE): Aracaju (SE): Boa Vista (RR): Cuiab\u00e1 (MT): Goi\u00e2nia (GO): Macei\u00f3 (AL): Manaus (AM): Porto Alegre (RS): Porto Velho (RO): Recife (PE): Rio Branco (AC): Rio de Janeiro (RJ): S\u00e3o Lu\u00eds (MA): S\u00e3o Paulo (SP):  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:23 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-os-candidatos-a-prefeito-eleitos-nas-184-cidades-do-ceara-1.3011564", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja os candidatos a prefeito eleitos nas 184 cidades do Cear\u00e1", "subtitle": "Vota\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es deste domingo (15) ir\u00e1 definir os novos prefeitos dos munic\u00edpios cearenses", "article": "Com o fim da vota\u00e7\u00e3o \u00e0s 17h deste domingo, a . Em algumas cidades, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel saber o resultado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:07 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-os-candidatos-eleitos-ou-no-segundo-turno-nas-26-capitais-brasileiras-1.3011570", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja os candidatos eleitos ou no segundo turno nas 26 capitais brasileiras", "subtitle": "Lista ser\u00e1 atualizada conforme o TSE oficializar os nomes dos vencedores", "article": "Com o fim da vota\u00e7\u00e3o \u00e0s 17h deste domingo, a . Em algumas cidades, j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel saber o resultado.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:16 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-quem-sarto-nogueira-ja-indicou-para-o-segundo-escalao-da-prefeitura-de-fortaleza-1.3030540", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja quem Sarto Nogueira j\u00e1 indicou para o segundo escal\u00e3o da Prefeitura de Fortaleza", "subtitle": "A expectativa agora \u00e9 pela divulga\u00e7\u00e3o dos nomes dos titulares das 12 secretarias regionais", "article": "O prefeito de Fortaleza, (PDT), anunciou nesta quinta-feira (7) novos nomes do segundo escal\u00e3o da sua equipe de secret\u00e1rios. Ainda s\u00e3o aguardados os nomes dos titulares das cobi\u00e7ada por v\u00e1rios aliados do pedetista, principalmente vereadores, j\u00e1 que as pastas devem ser usadas para aproximar a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica da popula\u00e7\u00e3o. Entre os nomes anunciados, est\u00e3o , na Superintend\u00eancia da Autarquia Municipal de Tr\u00e2nsito (AMC): , na Superinted\u00eancia do IJF: e , na\u00a0Coordenadoria Especial de Programas Integrados. Confira a lista dos secret\u00e1rios anunciados: A expectativa \u00e9 de que ainda hoje sejam anunciados os titulares das Regionais. No fim da gest\u00e3o, o ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) editou um decreto regulamentando a divis\u00e3o da Capital em \u2013 fragmentando as sete que existiam at\u00e9 ent\u00e3o. Com a mudan\u00e7a, al\u00e9m de tirar do papel uma mudan\u00e7a aprovada ainda em 2019 pela C\u00e2mara dos Vereadores, a Prefeitura deixou a possibilidade de Sarto acomodar mais aliados. No novo desenho administrativo, as 12 regionais ir\u00e3o compor a (Seger), comandada por . Sob responsabilidade das \u201csubprefeituras\u201d, ficar\u00e3o as manuten\u00e7\u00f5es referentes aos bairros que a integram, como limpeza de espa\u00e7os p\u00fablicos, recapeamento de ruas e avenidas, al\u00e9m da capina\u00e7\u00e3o. As Regionais tamb\u00e9m ser\u00e3o as respons\u00e1veis pela manuten\u00e7\u00e3o preventiva de equipamentos p\u00fablicos, como creches, escolas e postos de sa\u00fade. No \u00faltimo dia 30 de dezembro, . Em seguida, Manuela Nogueira e Esio Feitosa (PSB) tamb\u00e9m foram indicados, com status de secret\u00e1rios, como coordenadores especiais de Programas Integrados e de Articula\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica, respectivamente.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:11 / 07 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-quem-sao-os-senadores-que-irao-integrar-a-cpi-da-covid-1.3073244", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja quem s\u00e3o os senadores que ir\u00e3o integrar a CPI da Covid", "subtitle": "Veja a lista; dois s\u00e3o do Cear\u00e1", "article": "Ap\u00f3s a c para investigar a gest\u00e3o dos governos Federal, estadual e municipal no combate \u00e0 pandemia de Covid-19, os partidos j\u00e1 ndicaram os senadores que far\u00e3o parte da comiss\u00e3o.  Leia mais A CPI ter\u00e1 11 membros titulares e 7 suplentes, que foram definidos pelas siglas. Cada bloco partid\u00e1rio ter\u00e1 o n\u00famero de membros compat\u00edvel com a participa\u00e7\u00e3o proporcional no Senado. Dois titulares s\u00e3o do Cear\u00e1:\u00a0Tasso Jereissati (PSDB-CE) e Eduardo Gir\u00e3o (Pode-CE).   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:47 / 14 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-o-perfil-dos-seis-ministros-empossados-por-jair-bolsonaro-nesta-terca-feira-6-1.3069642", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja o perfil dos seis ministros empossados por Jair Bolsonaro nesta ter\u00e7a-feira (6)", "subtitle": "Apesar da reforma ministerial, quatro deles j\u00e1 faziam parte do Governo Federal. Um dos nomes aproxima Bolsonaro do Centr\u00e3o", "article": "Ap\u00f3s trocas anunciadas pela gest\u00e3o Bolsonaro na semana passada, tomaram posse em cerim\u00f4nia fechada nesta ter\u00e7a-feira (6). j\u00e1 faziam parte do Governo, em outras fun\u00e7\u00f5es. Na nova lista de auxiliares do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) tamb\u00e9m est\u00e1 uma parlamentar, agora ministra, que refor\u00e7a a aproxima\u00e7\u00e3o do Pal\u00e1cio do Planalto com o Centr\u00e3o. As pelo Governo, com publica\u00e7\u00e3o no . A solenidade de posse foi transmitida pelo Planalto. A reforma ministerial teve in\u00edcio no \u00faltimo dia 29 com a , ap\u00f3s press\u00e3o do Congresso e uma s\u00e9rie de crises diplom\u00e1ticas instauradas dentro e fora do contexto da pandemia de Covid-19.  Leia mais , perdendo o cargo de ministro da Defesa no dia seguinte. A a\u00e7\u00e3o foi seguida pela ren\u00fancia de , Ilques Barbosa Junior e Antonio Carlos Moretti Bermudez dos comandos do Ex\u00e9rcito, da Aeron\u00e1utica e da Marinha, respectivamente. Al\u00e9m disso, houve troca nas pastas de da Casa Civil e da Secretaria de Governo, al\u00e9m da . Quase duas semanas antes da reforma, outro ministro de Bolsonaro caiu: Eduardo Pazuello pediu demiss\u00e3o da Sa\u00fade ap\u00f3s gest\u00e3o desastrosa da pandemia. No seu lugar, assumiu Marcelo Queiroga.   Com a sa\u00edda de Ernesto Ara\u00fajo do Itamaraty, assume o cargo o embaixador Carlos Alberto Franco Fran\u00e7a, que estava na chefia da assessoria especial da Presid\u00eancia. Ele \u00e9 formado em Direito e entrou na carreira diplom\u00e1tica no ano de 1991, mas nunca foi embaixador nem assumiu altos cargos na Pasta. Apesar disso, j\u00e1 assumiu postos diplom\u00e1ticos na Bol\u00edvia e no Paraguai.   Passa a comandar o Minist\u00e9rio da Defesa no lugar de Fernando Azevedo e Silva o general Walter Braga Netto, antes chefe da Casa Civil. Seu nome ganhou repercuss\u00e3o no notici\u00e1rio nacional durante a interven\u00e7\u00e3o militar no Rio de Janeiro, em 2018, durante o Governo Temer, da qual foi chefe.   Para cobrir a sa\u00edda de Andr\u00e9 Mendon\u00e7a para a AGU, o delegado da Pol\u00edcia Federal Anderson Gustavo Torres assume o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica. Cr\u00edtico do ex-chefe do \u00f3rg\u00e3o S\u00e9rgio Moro e pr\u00f3ximo da fam\u00edlia Bolsonaro, Anderson j\u00e1 chegou a ser cotado algumas vezes para o comando da corpora\u00e7\u00e3o e da pr\u00f3pria Pasta, que chega agora ao seu terceiro ministro. J\u00e1 foi servidor da C\u00e2mara dos Deputados e chefe de gabinete do ent\u00e3o deputado federal Fernando Francischini (PSL-PR), quando se aproximou da chamada \u201cbancada da bala\u201d.   Luiz Eduardo Ramos, at\u00e9 ent\u00e3o respons\u00e1vel pela Secretaria de Governo (Segov), substitui Walter Braga Netto na Casa Civil. General quatro estrelas da reserva, \u00e9 amigo pessoal de Bolsonaro e est\u00e1 no primeiro escal\u00e3o do Governo desde 2019, primeiro ano de gest\u00e3o do atual presidente.   A nova articuladora entre o Poder Executivo e o Congresso Nacional \u00e9 a deputada Fl\u00e1via Arruda (PL-DF), que assume a Secretaria de Governo. A sua indica\u00e7\u00e3o refor\u00e7a a participa\u00e7\u00e3o do Centr\u00e3o na gest\u00e3o. Fl\u00e1via \u00e9 autora de uma lei que autoriza estados e munic\u00edpios a resgatarem R$ 1,5 bilh\u00e3o do Fundo Nacional da Assist\u00eancia Social para aplica\u00e7\u00e3o em a\u00e7\u00f5es de assist\u00eancia. Ela \u00e9 tamb\u00e9m esposa do ex-governador do Distrito Federal Jos\u00e9 Roberto Arruda, preso por envolvimento no mensal\u00e3o do DEM.   Andr\u00e9 Mendon\u00e7a volta \u00e0 Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) ap\u00f3s quase um ano como ministro da Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica no Governo Bolsonaro. O seu nome j\u00e1 chegou a ser ventilado no Planalto como um forte candidato ao Supremo Tribunal Federal (STF) por atender ao requisito do presidente de ser \"terrivelmente evang\u00e9lico\u201d. A sua primeira indica\u00e7\u00e3o \u00e0 AGU, inclusive, ocorreu no in\u00edcio da gest\u00e3o. NEWSLETTER Os destaques das \u00faltimas 24h resumidos em at\u00e9 8 minutos de leitura. VC Rep\u00f3rter Flagrou algo? Envie para n\u00f3s                                                                                                                          Top Mais PontoPoder Edi\u00e7\u00e3o do dia Conhe\u00e7a nossas ofertas e vantagens. Planos a partir de R$ 9,90. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:25 / 06 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereador-de-fortaleza-e-condenado-a-pagar-r-5-mil-apos-atirar-em-foto-do-ex-presidente-lula-1.3059010", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereador de Fortaleza \u00e9 condenado a pagar R$ 5 mil ap\u00f3s atirar em foto do ex-presidente Lula", "subtitle": "Inspetor Alberto afirma n\u00e3o ter sido notificado da a\u00e7\u00e3o e diz que desconfia de que se trate de \"fake news\"", "article": "O vereador\u00a0de Fortaleza (Pros) foi condenado a pagar em processo por danos morais por um v\u00eddeo publicado\u00a0nas\u00a0suas redes sociais, em\u00a0setembro de\u00a02019, em que aparece disparando 10 vezes com uma arma de fogo contra uma foto do ex-presidente (PT). A decis\u00e3o \u00e9 do juiz Mauricio Tini Garcia, da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo, proferida na quarta-feira (10) e publicada nesta quinta-feira (11). O parlamentar, em entrevista ao , diz que n\u00e3o foi notificado sobre o processo. No documento, o juiz Mauricio Tini Garcia afirma, no entanto, que Inspetor Alberto optou por n\u00e3o se manifestar. \"O sil\u00eancio do r\u00e9u que, mesmo regularmente citado, optou por n\u00e3o se defender, atrai contra si os efeitos da revelia a tornar inconteste o fato de que o r\u00e9u preparou e veiculou v\u00eddeo objeto desta a\u00e7\u00e3o\", diz o texto. Hoje, o vereador que, na \u00e9poca do caso, era assessor parlamentar do deputado estadual Andr\u00e9 Fernandes, publicou, em uma rede social, outro v\u00eddeo, que diz ser antigo, no qual se refere aos petistas e menciona um valor de R$ 50 mil. Na mesma publica\u00e7\u00e3o, ele afirma que n\u00e3o pagar\u00e1 a quantia pleiteada pelo ex-presidente.\"Lula, tu j\u00e1 me processou uma vez, tu quer 50 mil reais. Sabe quando tu vai ganhar esse dinheiro? Nunca\", diz o vereador no v\u00eddeo compartilhado nesta quinta. O processo diz respeito a imagens gravadas em um clube de tiro, em 2019, nas quais o\u00a0militar aparece disparando contra uma imagem do petista. Em seguida, ele se refere ao ent\u00e3o Procurador Geral da Rep\u00fablica, Rodrigo Janot, que, na \u00e9poca, havia declarado inten\u00e7\u00e3o de assassinar o ministro Gilmar Mendes (STF). \u201cJanot, a gente faz \u00e9 assim, para n\u00e3o tirar a vida de ningu\u00e9m. Bota uma foto e descarrega. Babau, sai toda a raiva\u201d, fala Alberto.  Apesar de o processo constar no site do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de\u00a0S\u00e3o Paulo \u2013 origem da a\u00e7\u00e3o movida pelo ex-presidente Lula,\u00a0em S\u00e3o Bernardo do Campo\u00a0-,\u00a0o vereador fortalezense diz desconfiar que o documento\u00a0se trata\u00a0de uma\u00a0\u201cfake\u00a0news\u201d. \u201cFoi algum camarada l\u00e1, com raiva, que fez esses textos (...). No m\u00ednimo eu teria que ser comunicado pela Justi\u00e7a (...). Acha que eles iam me condenar sem nem eu ter o direito de me defender? Eu nunca participei desse processo, nunca assinei um documento\u201d, afirma o vereador do Pros. Segundo o ju\u00edzo da 2\u00aa Vara C\u00edvel de S\u00e3o Bernardo do Campo,\u00a0\u201cos\u00a0limites foram extravasados na hip\u00f3tese dos autos, pois a manifesta\u00e7\u00e3o do r\u00e9u vai al\u00e9m de mera cr\u00edtica, mas \u00e9 marcada por atos de viol\u00eancia, que podem vir a colocar em risco a seguran\u00e7a do autor, \u00e0 medida que a express\u00e3o raivosa do r\u00e9u, ainda que direcionada \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o imag\u00e9tica do autor, pode sugerir atos que viriam a, concretamente, trazer maiores danos\".  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 22:22 / 11 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/veja-o-perfil-dos-novos-secretarios-da-prefeitura-de-fortaleza-1.3027848", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Veja o perfil dos novos secret\u00e1rios da Prefeitura de Fortaleza", "subtitle": "Sarto Nogueira anunciou, nesta tarde, a lista de auxiliares que ir\u00e3o acompanh\u00e1-lo durante a gest\u00e3o", "article": "O de Fortaleza, , , o nome dos que ir\u00e3o compor a equipe de gest\u00e3o do Munic\u00edpio.   Primo de Sarto, Elp\u00eddio atualmente \u00e9 chefe de Gabinete da Presid\u00eancia da Assembleia Legislativa do Estado do Cear\u00e1, cargo ent\u00e3o ocupado pelo prefeito eleito.   Vice-prefeito eleito de Fortaleza, \u00c9lcio vai dividir fun\u00e7\u00f5es e promete ser um vice atuante na gest\u00e3o. Formado em Sociologia, foi secret\u00e1rio executivo da Academia Estadual de Seguran\u00e7a P\u00fablica (Aesp) e titular da Secretaria da Juventude de Fortaleza. Tamb\u00e9m colaborou com a elabora\u00e7\u00e3o do plano Fortaleza 2040. No Governo Camilo Santana, foi chefe da Casa Civil.   Atualmente secret\u00e1rio municipal da Gest\u00e3o Regional, Renato Lima \u00e9 respons\u00e1vel por coordenar as sete regionais da Cidade \u2013 que, no Governo Sarto, ser\u00e3o 12. Durante a campanha, ele foi coordenador de articula\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do pedetista. Em seguida, atuou na equipe de transi\u00e7\u00e3o.   Atualmente \u00e9 secret\u00e1ria executiva do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o da Prefeitura. Agora, ser\u00e1 conduzida \u00e0 Controladoria.   Ex-procurador-geral do Cear\u00e1, entre 2007 e 2010, no Governo Cid, tamb\u00e9m foi chefe da Procuradoria da Assembleia Legislativa do Estado do Cear\u00e1.   Graduada em Ci\u00eancias Cont\u00e1beis e Mestre em Controladoria pela Universidade Federal do Cear\u00e1, tem especializa\u00e7\u00e3o em Contabilidade e Gest\u00e3o P\u00fablica. Ela \u00e9 analista de Planejamento e Or\u00e7amento da Secretaria de Planejamento e Gest\u00e3o (Seplag) do Governo do Estado.   Atual chefe de gabinete do prefeito Roberto Cl\u00e1udio, foi um dos nomes designados para a equipe de transi\u00e7\u00e3o entre as gest\u00f5es. Entre 2015 e 2018 foi superintendente da Ag\u00eancia de Fiscaliza\u00e7\u00e3o de Fortaleza (Agefis).   Atualmente comandante geral do Corpo de Bombeiros do Cear\u00e1, o coronel atua h\u00e1 mais de 30 anos na corpora\u00e7\u00e3o. \u00c9 mestre em Seguran\u00e7a da Avia\u00e7\u00e3o (ITA/UFC). Comandou as tropas dos Bombeiros no resgate \u00e0s v\u00edtimas do Edif\u00edcio Andrea.   Atual titular da Educa\u00e7\u00e3o em Fortaleza, foi reconduzida ao cargo pelo prefeito eleito Sarto Nogueira. Dalila j\u00e1 foi secret\u00e1ria executiva da Educa\u00e7\u00e3o do Cear\u00e1.   Formada em pediatria, Estela \u00e9 a atual secret\u00e1ria adjunta da Sa\u00fade em Fortaleza. Agora ser\u00e1 titular da Pasta.   Ex-secret\u00e1rio municipal da Infraestrutura, Dias assumiu a Secretaria de Governo na segunda gest\u00e3o de Roberto Cl\u00e1udio. Ele foi um dos nomes anunciados pelo PDT para disputar a Prefeitura de Fortaleza, mas acabou preterido. Em seguida, assumiu fun\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do plano de governo da campanha. Ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o de Sarto, Samuel Dias tamb\u00e9m comp\u00f4s a equipe de transi\u00e7\u00e3o.   O pedetista comandou a Secretaria Regional II da Capital. Ferruccio ocupou diversos cargos no Governo Cid. O de maior destaque foi secret\u00e1rio especial da Copa, respons\u00e1vel pela obra de reforma da Arena Castel\u00e3o para o Mundial de 2014. Tanto em 2012 quanto em 2020 ele esteve na lista de pr\u00e9-candidatos do PDT, mas acabou preterido por Roberto Cl\u00e1udio (PDT) e Sarto Nogueira (PDT), respectivamente. Tamb\u00e9m atuou na equipe de transi\u00e7\u00e3o.   Empres\u00e1rio, Pontes foi cotado como pr\u00e9-candidato a prefeito de Massap\u00ea, mas acabou n\u00e3o concorrendo. O munic\u00edpio \u00e9 ber\u00e7o pol\u00edtico do seu av\u00f4, o ex-senador Ozires Pontes, e do seu pai, o senador Luiz Pontes, presidente estadual do PSDB.   Atual controladora e ouvidora geral do munic\u00edpio, Luciana \u00e9 advogada. Ela foi secret\u00e1ria-executiva na Secretaria de Turismo do Estado do Cear\u00e1 e coordenadora jur\u00eddica de Atos e Publica\u00e7\u00f5es Oficiais da Casa Civil do Governo do Estado.   Titular do Turismo em Fortaleza, ele chegou a se afastar do cargo para ser pr\u00e9-candidato pelo Cidadania \u00e0 Prefeitura de Fortaleza. Contudo, embarcou na campanha pedetista ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o de Sarto Nogueira como o escolhido pelo partido. Empres\u00e1rio, Pereira j\u00e1 foi secret\u00e1rio de Desenvolvimento Econ\u00f4mico do Cear\u00e1.   Atual prefeito de S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante, Cl\u00e1udio Pinho n\u00e3o conseguiu eleger o sucessor no munic\u00edpio. Ele j\u00e1 foi vereador de Fortaleza e ocupou cargos na gest\u00e3o municipal durante os governos de Ant\u00f4nio Cambraia e Juraci Magalh\u00e3es.   Vereador reeleito com 9.564 votos, o pedetista finaliza neste ano o sexto mandato como vereador. Ele \u00e9 irm\u00e3o do prefeito eleito. Na gest\u00e3o Roberto Cl\u00e1udio, foi secret\u00e1rio dos Direitos Humanos e Desenvolvimento Social (SDHDS).   Formado em Administra\u00e7\u00e3o, atualmente \u00e9 coordenador de Fomento \u00e0 Parceria P\u00fablico-Privada e Concess\u00f5es na Prefeitura de Fortaleza.   Atualmente secret\u00e1rio da Regional Centro, Adail \u00e9 engenheiro de carreira da Prefeitura Municipal. J\u00e1 ocupou diversos cargos na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, incluindo presidente da Emlurb, e secret\u00e1rio de Infraestrutura, de Transportes, Energia, Comunica\u00e7\u00e3o e Obras do Estado.   Advogado, Pupo \u00e9 secret\u00e1rio de Conserva\u00e7\u00e3o e Servi\u00e7os P\u00fablicos do governo Roberto Cl\u00e1udio. Durante a campanha, foi licenciado para comandar a equipe jur\u00eddica da chapa. J\u00e1 exerceu o cargo de Superintendente do Departamento de Tr\u00e2nsito do Cear\u00e1 (Detran-CE). Na nova fun\u00e7\u00e3o, comandar\u00e1 as 12 regionais de Fortaleza. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 14:36 / 30 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereador-de-fortaleza-sai-correndo-ao-ser-cercado-de-manifestantes-na-porta-da-camara-veja-video-1.3054698", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereador de Fortaleza sai correndo ao ser cercado de manifestantes na porta da C\u00e2mara; veja v\u00eddeo", "subtitle": "Agentes da Guarda Municipal tentaram garantir entrada do parlamentar na C\u00e2mara, em meio a protesto de servidores", "article": "A tramita\u00e7\u00e3o da proposta que abre caminho para dos servidores de Fortaleza gerou embates tanto dentro quando fora da C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. Na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira (2), manifestantes fizeram ato na porta da C\u00e2mara e a foi chamada para intervir. O \u00e1pice da tens\u00e3o ocorreu quando o vereador foi cercado pelo grupo de servidores e precisou fugir correndo do confronto. Veja v\u00eddeo do momento:  Mais cedo, os agentes tentaram dispersar o grupo de manifestantes usando bombas de g\u00e1s lacrimog\u00eaneo e balas de borracha. Contudo, os servidores permaneceram no local com bandeiras e faixas de entidades sindicais. Tens\u00e3o Pr\u00f3ximo \u00e0 entrada da C\u00e2mara, o vereador Jos\u00e9 Freire foi acusado de ser \"covarde\". Ele recorreu aos guardas, que usaram escudos para afastar a multid\u00e3o. Pelos menos sete agentes conduziam o vereador \u00e0 Casa quando os manifestantes se aproximaram e come\u00e7aram a empurrar os agentes e o parlamentar.  Leia mais Conforme imagens a que o Di\u00e1rio do Nordeste teve acesso, os servidores usaram bandeiras e cones para afastar os agentes, que reagiram disparando tiros de bala de borracha e bombas de g\u00e1s lacrimog\u00eaneo. Em meio \u00e0 confus\u00e3o, o vereador saiu correndo entre os manifestantes para longe do confronto. Ele chegou a ser seguido por alguns servidores, mas conseguiu se afastar. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:18 / 02 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadores-alteram-lei-municipal-para-avaliar-reforma-da-previdencia-de-fortaleza-veja-como-votaram-1.3060997", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadores alteram lei municipal para avaliar reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza; veja como votaram", "subtitle": "Emendas \u00e0 proposta foram aprovadas por unanimidade pelos parlamentares. Texto segue agora para promulga\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial", "article": "Por 33 votos favor\u00e1veis a 10 contr\u00e1rios, os de Fortaleza , nesta ter\u00e7a-feira (16), em segunda discuss\u00e3o, a emenda \u00e0 Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio n\u00b0 05/2021. O dispositivo abre caminho para mudan\u00e7as na Previd\u00eancia dos servidores municipais. Duas emendas ao texto original tamb\u00e9m foram aprovadas na mesma sess\u00e3o, , pelos parlamentares.  Lembre a 1\u00aa vota\u00e7\u00e3o A reda\u00e7\u00e3o final do texto agora segue para promulga\u00e7\u00e3o do presidente da C\u00e2mara, Ant\u00f4nio Henrique (PDT). Em seguida, ser\u00e1 publicada no Di\u00e1rio Oficial, passando a valer oficialmente.  Adequa\u00e7\u00e3o A mudan\u00e7a na Lei Org\u00e2nica tenta adequar o sistema previdenci\u00e1rio de Fortaleza \u00e0s mudan\u00e7as promovidas pela reforma nacional, aprovada em 2019. Ela trouxe novas regras para aposentadoria de servidores p\u00fablicos ocupantes de cargos efetivos e pens\u00f5es de seus dependentes. A proposta enviada pela Prefeitura de Fortaleza foi alvo de protestos dos servidores desde o in\u00edcio de sua tramita\u00e7\u00e3o.\u00a0O texto inicial chegou a ser retirado de pauta e readequado, mas as manifesta\u00e7\u00f5es continuaram. As tens\u00f5es s\u00f3 diminu\u00edram quando vereadores da base e da oposi\u00e7\u00e3o abriram negocia\u00e7\u00e3o com os servidores e apresentaram duas emendas consensuais, que buscam amortecer o impacto das mudan\u00e7as da futura Reforma da Previd\u00eancia de Fortaleza. Confira o voto dos vereadores no projeto que antecede a reforma: 1. Adail J\u00fanior (PDT): SIM 2. Adriana Nossa Cara (Psol): N\u00c3O 3. Ana Aracap\u00e9 (PL): SIM 4. Ant\u00f4nio Henrique (PDT): SIM 5. Bruno Mesquita (Pros): SIM 6. Carlos Mesquita (PDT): SIM 7. Carmelo Neto (Republicanos): SIM 8. Cl\u00e1udia Gomes (DEM): SIM 9. C\u00f4nsul do Povo Erivaldo Xavier (PSC): SIM 10. Danilo Lopes (Podemos): N\u00c3O 11. Dr. Luciano Gir\u00e3o (PP): SIM 12. Emanuel Acr\u00edzio (PP): SIM 13. Enfermeira Ana Paula (PDT): N\u00c3O 14. Estrela Barros (Rede): SIM 15. Eudes Bringel (PSB): SIM 16. F\u00e1bio Rubens (PSB): SIM 17. Gabriel Aguiar (Psol): N\u00c3O 18. Gardel Rolim (PDT): SIM 19. Germano He-Man (PMB): SIM 20. Guilherme Sampaio (PT): N\u00c3O 21. Inspetor Alberto (Pros): SIM 22. Jorge Pinheiro (PSDB) SIM 23. Jos\u00e9 Freire (PSD): SIM 24. Julierme Sena (Pros): N\u00c3O 25. J\u00falio Brizzi (PDT): SIM 26. K\u00e1tia Rodrigues (Cidadania): SIM 27. Larissa Gaspar (PT): N\u00c3O 28. Leo Couto (PSB): SIM 29. L\u00facio Bruno (PDT): SIM 30. Marcelo Lemos (PSL): SIM 31. M\u00e1rcio Martins (Pros): N\u00c3O 32. Michel Lins (Cidadania): SIM 33. Paulo Martins (PDT): SIM 34. Pedro Matos (Pros): N\u00c3O 35. PP CELL (PSD): SIM 36. Professor Enilson (Cidadania): SIM 37. Raimundo Filho (PDT): SIM 38: Renan Colares (PDT): SIM 39: Rob\u00e9rio Sampaio (PSC): SIM 40. Ronaldo Martins (Republicanos): SIM 41. Ronivaldo Maia (PT): N\u00c3O 42. Tia Francisca (PL): SIM 43. Wellington Sab\u00f3ia (PMB): SIM ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 17:01 / 16 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadoras-travam-disputa-ideologica-pela-comissao-dos-direitos-humanos-em-fortaleza-1.3048961", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadoras travam disputa ideol\u00f3gica pela Comiss\u00e3o dos Direitos Humanos em Fortaleza", "subtitle": "Eleita na semana passada para comandar o colegiado, a vereadora Priscila Costa, aliada de Bolsonaro, viu a decis\u00e3o ser anulada. Em nova elei\u00e7\u00e3o, a vereadora petista Larissa Gaspar foi escolhida para o cargo", "article": "Desde a primeira sess\u00e3o\u00a0de 2021, vereadoras da travam uma sobre quem ir\u00e1 comandar a Comiss\u00e3o dos Direitos Humanos da Casa. O impasse foi parar na nesta quinta-feira (18). Eleita na \u00faltima semana para presidir o colegiado, a vereadora (PSC) viu a decis\u00e3o ser revista ap\u00f3s erro na convoca\u00e7\u00e3o de integrantes da comiss\u00e3o no dia da elei\u00e7\u00e3o.Hoje, em nova vota\u00e7\u00e3o, a vereadora (PT) foi oficializada como nova presidente. Em resposta, a parlamentar do PSC entrou com um mandado de seguran\u00e7a na Justi\u00e7a. A ocorreu na quarta-feira (10). Priscila \u00e9 uma das principais defensoras do governo Jair Bolsonaro (sem partido) no Cear\u00e1 e tem o mandato pautado no conservadorismo.  No mesmo dia, horas ap\u00f3s a decis\u00e3o, o presidente da C\u00e2mara Municipal, (PDT), anulou a elei\u00e7\u00e3o. Ele afirmou que a vota\u00e7\u00e3o foi irregular e alegou falhas de comunica\u00e7\u00e3o na Casa. Segundo o pedetista, havia um acordo extra-oficial de mudan\u00e7a entre os membros de duas comiss\u00f5es \u2013 a de Sa\u00fade e a de Direitos Humanos \u2013, assim, o vereador F\u00e1bio Rubens (PSB) foi convocado, quando Jos\u00e9 Freire (PSD) \u00e9 que agora iria integrar o colegiado. De acordo com a C\u00e2mara, a mudan\u00e7a foi acordada entre o presidente da Casa e os dois vereadores no dia 3 de fevereiro \u2013 e havia sido apresentada no setor de protocolos. Pela nova configura\u00e7\u00e3o, Rubens iria para a comiss\u00e3o de Sa\u00fade e Freire ficaria com sua vaga nos Direitos Humanos. Contudo, o setor de comiss\u00f5es publicou a configura\u00e7\u00e3o dos colegiados sem a troca de membros.  Leia tamb\u00e9m \"Os vereadores que agora estariam na comiss\u00e3o n\u00e3o foram convocados, pois o setor n\u00e3o sabia que tinha sido feita a troca oficial. Foi eleita a presid\u00eancia sem a participa\u00e7\u00e3o dessas pessoas\", informou a C\u00e2mara em comunicado. A vereadora Priscila Costa rebate a decis\u00e3o. Segundo ela, a vota\u00e7\u00e3o seguiu todos os tr\u00e2mites do . Ela usa como argumento a nomea\u00e7\u00e3o dos membros da Comiss\u00e3o publicada no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio. J\u00e1 na \u00e9poca, a parlamentar pontuou que, caso fosse destitu\u00edda do cargo, iria buscar \u201cmedidas jur\u00eddicas\u201d. Quem tamb\u00e9m havia demonstrado interesse em presidir a comiss\u00e3o foi a vereadora Larissa Gaspar - ideologicamente oposta a Costa. Larissa j\u00e1 havia presidido o colegiado na legislatura anterior. Para resolver o imbr\u00f3glio, uma nova elei\u00e7\u00e3o foi convocada para a \u00faltima quarta-feira (17). Contudo, de acordo com a Casa, por falta de qu\u00f3rum, a vota\u00e7\u00e3o foi adiada para esta quinta-feira (18). Com a nova vota\u00e7\u00e3o, obteve a maioria dos votos e assumiu como presidente da Comiss\u00e3o dos Direitos Humanos. \"\u00c9 um honra poder presidir essa Comiss\u00e3o que tem um papel t\u00e3o relevante na sociedade. Tivemos oportunidade de presidir por dois bi\u00eanios e fizemos um grande trabalho\", afirmo a petista ap\u00f3s a decis\u00e3o.  Conforme a assessoria de imprensa da vereadora Priscila Costa, ela apresentou \u00e0 Justi\u00e7a um mandado de seguran\u00e7a para voltar ao cargo. \u201cDiante da insist\u00eancia da falta de legalidade no ato do presidente em n\u00e3o garantir minha elei\u00e7\u00e3o,tive que tomar medidas jur\u00eddicas. Parece que ter uma mulher, m\u00e3e, conservadora e pro-vida nos Direitos Humanos, incomoda demais\u201d, reivindicou.  ", "author": "Igor Cavalcante e Alessandra Castro", "date": " 18:28 / 18 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadores-bolsonaristas-articulam-motociata-com-presenca-de-bolsonaro-em-fortaleza-1.3096042", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadores bolsonaristas articulam motociata com presen\u00e7a de Bolsonaro em Fortaleza", "subtitle": "O presidente j\u00e1 reconheceu a possibilidade de realizar o evento que gera aglomera\u00e7\u00f5es e pol\u00eamicas na Capital", "article": "Vereadores\u00a0bolsonaristas\u00a0de Fortaleza est\u00e3o tentando articular uma \"motociata\" com a presen\u00e7a do presidente (sem partido) na Capital cearense. Outros eventos do tipo t\u00eam causado aglomera\u00e7\u00f5es quando foram realizados em cidades como o Rio de Janeiro. O Chefe do Executivo, inclusive, j\u00e1 chegou a reconhecer a possibilidade de realizar o evento no Cear\u00e1. Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (8),\u00a0o vereador (Republicanos), defensor do presidente na C\u00e2mara Municipal, esteve em Bras\u00edlia e gravou um v\u00eddeo ao lado de Bolsonaro. Segundo o parlamentar, o encontro foi de cortesia. \u201cPara agradecer tudo que ele fez pelo Cear\u00e1\u201d, disse. Entre as a\u00e7\u00f5es,\u00a0Carmelo\u00a0listou a entrega do Anel Vi\u00e1rio e a inaugura\u00e7\u00e3o da Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco, obra iniciada em 2007 e inaugurada no ano passado.   O primeiro desfile junto a apoiadores motociclistas foi\u00a0promovido\u00a0por Bolsonaro h\u00e1 cerca de um m\u00eas, no dia 9 de maio, em Bras\u00edlia. Na capital carioca, o percurso foi de cerca de 60 quil\u00f4metros, e provocou a interdi\u00e7\u00e3o tempor\u00e1rias de avenidas importantes que ligam ao Centro da cidade. Em Fortaleza, a base de apoio de Bolsonaro se movimenta para formalizar o convite. De acordo com o vereador (Pros), outras capitais j\u00e1 enviaram of\u00edcios ao Planalto pedindo a realiza\u00e7\u00e3o do\u00a0ato. Carmelo Neto confirma que \u00e9 poss\u00edvel que essa solicita\u00e7\u00e3o seja feita em conjunto, pela base de apoio.  As\u00a0motociatas\u00a0promovidas\u00a0pelo\u00a0presidente geram pol\u00eamicas.\u00a0Em Bras\u00edlia, por exemplo, o ato gerou\u00a0aglomera\u00e7\u00f5es ao fim do desfile, em frente ao Planalto, e cumprimentou apoiadores sem usar m\u00e1scaras. Pelo regimento, militares da ativa n\u00e3o podem participar de atos pol\u00edticos. O general, no entanto, justificou n\u00e3o se tratar de um evento de cunho pol\u00edtico, j\u00e1 que Bolsonaro, atualmente, n\u00e3o est\u00e1 filiado a um partido. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 12:52 / 10 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadores-de-fortaleza-aprovam-congelamento-do-preco-da-passagem-de-onibus-ate-dezembro-1.3090377", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadores de Fortaleza aprovam congelamento do pre\u00e7o da passagem de \u00f4nibus at\u00e9 dezembro", "subtitle": "\u00daltimo reajuste na tarifa do transporte p\u00fablico em Fortaleza aconteceu em janeiro de 2019", "article": "A aprovou, em sess\u00e3o extraordin\u00e1ria nesta quarta-feira (26), o projeto de lei que permite, em parceria com o Governo do Estado, o repasse de R$\u00a04 milh\u00f5es em subs\u00eddios \u00e0s empresas de \u00f4nibus, mantendo o pre\u00e7o da at\u00e9 o final do ano. A mat\u00e9ria teve 19 emendas apresentadas nas comiss\u00f5es, mas uma delas foi retirada e 18 rejeitadas.\u00a0A falta de modifica\u00e7\u00e3o no texto original do Executivo gerou cr\u00edticas de vereadores de oposi\u00e7\u00e3o durante a discuss\u00e3o.  Leia Mais Na pr\u00e1tica, as gest\u00f5es estadual e municipal transferem recursos p\u00fablicos para as empresas de transporte como forma de compensar a estabiliza\u00e7\u00e3o no valor da passagem de \u00f4nibus. A vereadora (PT) havia apresentado seis emendas ao texto, todas rejeitadas. Ela questionou\u00a0que uma das suas emendas propunha a realiza\u00e7\u00e3o de auditoria nas contas do Sindi\u00f4nibus\u00a0ap\u00f3s efetuado o repasse mensal. O subs\u00eddio, ou seja, o repasse financeiro, ser\u00e1 de por m\u00eas, divididos igualmente entre o Governo do Estado e a Prefeitura de Fortaleza, at\u00e9 o fim do ano. Pela proposta, os recursos de responsabilidade do Estado ser\u00e3o transferidos ao munic\u00edpio de Fortaleza, que adotar\u00e1 as provid\u00eancias junto aos concession\u00e1rios do setor de transporte. A medida havia sido anunciada pelo governador (PT) e pelo prefeito de Fortaleza (PDT), no \u00faltimo dia 11 de maio. L\u00edder do governo na C\u00e2mara, Gardel Rolim (PDT) defendeu o tr\u00e2mite do projeto, mesmo sem as emendas dos parlamentares. O vereador destacou ainda que a a\u00e7\u00e3o \u00e9 uma pol\u00edtica p\u00fablica implementada pelo prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT) e lembrou que o \u00faltimo reajuste feito nas tarifas da Capital ocorreu em janeiro de 2019, quando a tarifa subiu de R$ 3,40 para R$ 3,60. Um dos pontos defendidos pelo l\u00edder do prefeito foi o aumento da frota de \u00f4nibus na Capital em hor\u00e1rio de pico durante a pandemia. \"Tudo isso \u00e9 feito atrav\u00e9s de esfor\u00e7o, a Prefeitura cortando na pr\u00f3pria carne\", disse Rolim. Tamb\u00e9m criticando a rejei\u00e7\u00e3o das emendas durante o tr\u00e2mite nas comiss\u00f5es, o vereador Danilo Lopes (Podemos), que votou favor\u00e1vel\u00a0ao projeto, se disse frustrado pela retirada dos aditivos. \u201cNo tocante ao aumento de frotas, precisamos estar de olho bem abertos\u201d, completou ainda o parlamentar. O projeto, antes de chegar \u00e0 C\u00e2mara, precisou ser aprovado na Assembleia Legislativa na semana passada. O tr\u00e2mite \u00e9 obrigat\u00f3rio porque os subs\u00eddios tamb\u00e9m interferem no or\u00e7amento estadual.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 16:57 / 26 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadoras-de-fortaleza-relembram-vivencia-na-cidade-como-base-para-a-atuacao-parlamentar-1.3071584", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadoras de Fortaleza relembram viv\u00eancia na cidade como base para a atua\u00e7\u00e3o parlamentar", "subtitle": "No anivers\u00e1rio de Fortaleza, as vereadoras em exerc\u00edcio na C\u00e2mara Municipal falam do olhar para a cidade a partir da sua trajet\u00f3ria", "article": "Parquel\u00e2ndia, Pirambu, Bairro de F\u00e1tima, Autran Nunes, Aracap\u00e9, Lagamar, Parque S\u00e3o Jos\u00e9, Loteamento Santa Terezinha, Cristo Redentor: o caminho at\u00e9 a C\u00e2mara Municipal de Fortaleza come\u00e7a nos mais diferentes pontos da cidade - e se inicia bem antes da disputa eleitoral pelas cadeiras do legislativo municipal. No , as vereadoras em exerc\u00edcio na Capital falam da viv\u00eancia na cidade desde bem antes a candidatura a um mandato eletivo. Os diferentes caminhos trilhados pelas parlamentares s\u00e3o a base para a atua\u00e7\u00e3o dentro da Casa do Povo, na qual desempenham papel fundamental para o futuro da cidade. Pelos quatro anos em que ocuparem uma das 43 cadeiras de vereador de Fortaleza, duas fun\u00e7\u00f5es primordiais s\u00e3o de sua responsabilidade: a fiscaliza\u00e7\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o do Executivo e a elabora\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o das leis municipais. Uma realidade que traz cobran\u00e7as, mas tamb\u00e9m uma perspectiva relevante no olhar para Fortaleza. A luta pelo bairro acabou incorporada ao pr\u00f3prio nome da vereadora Ana Aracap\u00e9 (PL). \"Costumo dizer que s\u00f3 saio daqui para o cemit\u00e9rio\", brinca a parlamentar. A luta como l\u00edder comunit\u00e1ria no bairro come\u00e7ou ainda durante a gest\u00e3o do ex-prefeito Juraci Magalh\u00e3es, no in\u00edcio dos anos 2000. \"Quando cheguei, aqui era muito pobre e hoje \u00e9 uma cidade. Fico muito feliz\", celebra. Na \u00e9poca, a agora vereadora participou da luta pela constru\u00e7\u00e3o de um conjunto habitacional, al\u00e9m do posto de sa\u00fade e de escolas. Tamb\u00e9m \u00e9 desse per\u00edodo a implementa\u00e7\u00e3o das primeiras linhas de \u00f4nibus no territ\u00f3rio.   Logo depois, veio o acesso a comunidade, que n\u00e3o tinha liga\u00e7\u00e3o com nenhuma rua ou avenida. Nesse per\u00edodo, lembra ela, o Aracap\u00e9 ainda n\u00e3o era bairro. Ele fazia parte do Mondubim, condi\u00e7\u00e3o que mudou apenas em 2016. De l\u00e1 para c\u00e1, \"foi um grande progresso\", conta a parlamentar. \"\u00c9 uma luta muito grande, de anos e anos. N\u00e3o foi f\u00e1cil, foi tudo muito dif\u00edcil\", diz. Ser vereadora veio \"da vontade de ver a comunidade crescer\" ainda mais. Ap\u00f3s a quatro tentativas e o exerc\u00edcio do mandato como suplente na \u00faltima legislatura, ela foi eleita em 2020 para o primeiro mandato. Segundo ela, o foco agora \u00e9 n\u00e3o apenas o bairro Aracap\u00e9, mas territ\u00f3rios vizinhos, como o Presidente Vargas, Canindezinho, o Planalto Airton Senna e o Parque Santana Rosa. \"\u00c9 preciso olhar para a nossa gente ali, principalmente a parte mais vulner\u00e1vel\", afirma.   A co-vereadora Louise Santana (Psol) cresceu n\u00e3o muito distante do Acarap\u00e9 de Ana. Duntante a vida, passou por bairros como Novo Mondubim, Parque S\u00e3o Jos\u00e9 e Loteamento Santa Terezinha sempre em um contexto marcado por vulnerabilidades. \"A minha rela\u00e7\u00e3o com a cidade era de muitas nega\u00e7\u00f5es de acesso, muita precariedade e aus\u00eancia de alimento\", afirma. Foram os movimentos comunit\u00e1rios que a impulsionaram. \"Tudo isso foi fazendo eu querer acreditar que as coisas coletivas mudavam a realidade\", lembra. Louise divide com Adriana Ger\u00f4nimo e Lila M. Salu, ambas tamb\u00e9m do Psol, a experi\u00eancia do primeiro mandato coletivo, o . Oficialmente, \u00e9 o nome de Adriana que aparece nas representa\u00e7\u00f5es do mandato, mas as fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o divididas entre as tr\u00eas. Al\u00e9m do mandato, Adriana tamb\u00e9m compartilha uma hist\u00f3ria de priva\u00e7\u00f5es na periferia de Fortaleza. A co-vereadora mora, desde a inf\u00e2ncia, no Lagamar, pr\u00f3ximo ao canal do bairro. \"Todo ano a gente perdia tudo por conta do alagamento\", conta. As ajudas vinham do Poder P\u00fablico, mas tamb\u00e9m dos vizinhos.  \"A minha comunidade \u00e9 um ber\u00e7o de luta aqui em Fortaleza. Desde a d\u00e9cada de 1930, sempre lutou para ficar nesse lugar. Foi algo que passou de gera\u00e7\u00e3o para gera\u00e7\u00e3o\", diz. A viv\u00eancia cont\u00ednua da realidade da cidade tem forte impacto na atua\u00e7\u00e3o parlamentar, seja nas proposi\u00e7\u00e3o legislativas, seja na fiscaliza\u00e7\u00e3o do trabalho do Executivo municipal. Apesar de admitir as limita\u00e7\u00f5es na fun\u00e7\u00e3o de um vereador, Louise ressalta que existe a possibilidade de realiza\u00e7\u00f5es dentro disso.   \"Os Poderes atuam numa perspectiva de se equilibrar, n\u00e3o d\u00e1 para jogar a responsabilidade no Executivo. Mas n\u00f3s seguimos com possibilidades por meio do poder popular e da participa\u00e7\u00e3o\", enfatiza. \"Eu n\u00e3o sou filha de Fortaleza, mas \u00e9 assim que me considero\", fala a vereadora Francisca das Chagas ou, como ela prefere, (PL). Nascida em Parna\u00edba, no Piau\u00ed, ela chegou na capital cearense aos seis anos.  O apelido vem do ensino de crian\u00e7as e adolescentes iniciado h\u00e1 46 anos no Parque S\u00e3o Jos\u00e9. Na \u00e9poca, Tia Francisca tinha 17 anos e tinha come\u00e7ado a se \"inquietar na minha comunidade\". \"Eu tinha dois filhos e pensei no que seria das crian\u00e7as, porque aqui n\u00e3o tinha escola, n\u00e3o tinha nada\", lembra. O ensino que come\u00e7ou no quintal de casa se transformou na Associa\u00e7\u00e3o Bem-estar Social do Cear\u00e1. A candidatura, diz, foi um pedido da comunidade. N\u00e3o apenas no Parque S\u00e3o Jos\u00e9, como bairros vizinhos. A vereadora, que teve Covid-19 pouco antes do per\u00edodo eleitoral, n\u00e3o pode participar ativamente da busca por votos devido \u00e0 sequelas da doen\u00e7a.   O apoio tanto na elei\u00e7\u00e3o quanto agora vem da comunidade. \"Eu ainda n\u00e3o me senti vereadora. O pessoal tem uma imagem de algo distante e que n\u00e3o tem acesso\", descreve. Tia Francisca, por outro lado, disse que espera ansiosa pela diminui\u00e7\u00e3o das regras de isolamento para voltar a sentar na cal\u00e7ada. \"A minha rotina continua a mesma de ajudar, de ouvir\", descreve. \"A minha primeira prioridade \u00e9 uma escola, porque n\u00e3o existe uma escola p\u00fablica de ensino fundamental no Parque S\u00e3o Jos\u00e9. Eu vou essa porta-voz deles l\u00e1\". A defesa de crian\u00e7as e adolescentes tamb\u00e9m \u00e9 uma das bandeiras da vereadora (Cidadania). Eleita para o primeiro mandato, a parlamentar j\u00e1 havia assumido a cadeira na C\u00e2mara no ano passado como suplente. \"Tenho conhecimento das leis e do ECA (Estatuto das Crian\u00e7as e Adolescentes) para que eu possa argumentar dentro da Casa para cuidar do nosso povo, principalmente das crian\u00e7as\", afirma.   A trajet\u00f3ria de defesa aos direitos dos pequenos come\u00e7ou quando conheceu o servi\u00e7o do Conselho Tutelar, indicado por uma vizinha. Ao perceber a import\u00e2ncia do \u00f3rg\u00e3o, tentou uma vaga como conselheira tutelar. Apesar de n\u00e3o ter tido sucesso na primeira candidatura, passou a divulgar o trabalho da institui\u00e7\u00e3o. \"Foi a\u00ed que descobri minha paix\u00e3o pelo trabalho social\", lembra. Eleita para dois mandatos como conselheira tutelar, Katia Rodrigues passou a atuar tamb\u00e9m no terceiro setor. A parlamentar fundou a Institui\u00e7\u00e3o Gotinhas do Bem, na qual s\u00e3o atendidas crian\u00e7as e adolescentes de diferentes bairros de Fortaleza. \"O terceiro setor precisa estar mais na C\u00e2mara\", aponta a parlamentar que tem esta como uma das prioridades. \"Esse terceiro setor tem intimidade com as comunidades, com as fam\u00edlias. Por isso, ele tem que estar dentro da nossa pol\u00edtica social dentro das comunidades altamente vulner\u00e1veis\". Transitar por diferentes bairros e comunidades de Fortaleza fez parte da viv\u00eancia da vereadora (PT) bem antes de iniciar na verean\u00e7a.   A capoeira, que come\u00e7ou a praticar aos 17 anos, permitiu vivenciar outras regi\u00f5es como o Po\u00e7o da Draga, o Riacho Doce e a Rosalina. Com o bodyboarding, veio a proximidade com o litoral de Fortaleza. \"Perceber as desigualdades, fez eu me engajar mais ativamente para enfrent\u00e1-las. Come\u00e7ou por meio da capoeira, da arte e cultura e, quando entrei na universidade, foi se materializando\", lembra. O primeiro mandato como vereadora, iniciado em 2016, trouxe a proximidade com outras comunidades, que chegam com necessidades urgentes para o Poder P\u00fablico. \"S\u00e3o demandas espec\u00edficas, mas n\u00e3o se distanciam de outros bairros\", afirma.  Segundo a parlamentar, existem problemas quanto a esgotamento sanit\u00e1rio, posto de sa\u00fade, creches e \u00e1reas de lazer. \"N\u00f3s tentamos fazer o que est\u00e1 ao nosso alcance, apesar de n\u00e3o sermos os executores das pol\u00edticas p\u00fablicas\", afirma. A vontade de diminuir as desigualdades encontradas na cidade tamb\u00e9m foi o que motivou a vereadora (Rede) a entrar na vida p\u00fablica. A parlamentar viveu no bairro Pirambu durante toda a vida. Desta viv\u00eancia, veio a vontade de se candidatar enquanto vereadora e, nesta atua\u00e7\u00e3o, contribuir para a melhoria no territ\u00f3rio onde cresceu. \"Aqui est\u00e3o as minhas ra\u00edzes. Eu venho de uma fam\u00edlia carente e, desde crian\u00e7a, a gente come\u00e7ou a ajudar as pessoas. O meu desejo por ajudar foi crescendo e (...) eu percebi que por meio de uma candidatura, eu poderia ajudar mais\", afirma.   A pandemia de Covid-19 tem dificultado a vida da popula\u00e7\u00e3o que vive na regi\u00e3o. S\u00e3o perdas irrepar\u00e1veis de v\u00edtimas da doen\u00e7a, al\u00e9m do preju\u00edzo \u00e0 renda da popula\u00e7\u00e3o. Um \"efeito domin\u00f3\", como classifica Estrela, em que \u00e9 preciso uma olhar de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas vivendo nessas comunidades. Um cen\u00e1rio que foi agravado pela crise sanit\u00e1ria, mas que existia antes. \"Eu vejo a realidade do povo no dia a dia. Uma coisa \u00e9 ouvir, outra \u00e9 vivenciar a desigualdade\", afirma a parlamentar. \"Eu passei por isso, eu convivo e eu posso mudar\", acredita.  A conviv\u00eancia com as pessoas que vivem nas diferentes regi\u00f5es tamb\u00e9m \u00e9 colocada como fundamental para pensar a atua\u00e7\u00e3o dentro da C\u00e2mara Municipal. A escuta e a viv\u00eancia, nestes casos, se aliam para permitir uma proposi\u00e7\u00e3o de projetos mais pr\u00f3ximos do que as comunidades necessitam. \u201cTrabalhando junto com a comunidade, a gente consegue mostrar essa desigualdade. E fazer o melhor por Fortaleza\u201d, aponta Estrela Barros. \"(Ser vereador) \u00c9 um papel importante e, se for vivido na sua amplitude, \u00e9 capaz de contribuir para melhorar a realidade da cidade\", concorda Gaspar.  Da inf\u00e2ncia, a vereadora guarda a mem\u00f3ria dos caminhos pelas ruas durante a celebra\u00e7\u00e3o do Reisado, quando ainda tinha 10 anos. Com o passar dos anos, o 'bater de porta em porta' ganhou outro sentido. Formada em Fisioterapia, a parlamentar passou a frequentar mais assiduamente bairros como Lagoa Redonda, Curi\u00f3, Messejana e Vila Velha. \"Eu vi car\u00eancia tanto na educa\u00e7\u00e3o para promover a sa\u00fade, quanto no pr\u00f3prio empoderamento da pessoa de cuidar da sua sa\u00fade. Foi isso que me despertou avontade de fazer alguma coisa\", lembra.   Antes de entrar para a vida p\u00fablica, iniciou o projeto social Qualivida, voltado a oferecer servi\u00e7os de sa\u00fade e atividades que contribu\u00edssem com o atendimento de sa\u00fade nas comunidades. \"(Da\u00ed) nasceu o desejo de poder contribuir mais diretamente com Fortaleza, e vi na verean\u00e7a a oportunidade de aumentar a minha frente de trabalho pela cidade\", explica. Iniciando o segundo mandato, ela aponta a relev\u00e2ncia do trabalho do vereadora para a mudar a realidade da cidade, n\u00e3o apenas na sa\u00fade. A combina\u00e7\u00e3o entre projeto social e a preocupa\u00e7\u00e3o com a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade tamb\u00e9m foi o que levou a (PDT) a tentar o primeiro mandato na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. A profiss\u00e3o de enfermeira, vivenciada em diferentes bairros da periferia da Capital, acabou incorporada ao nome.  \"A vida na periferia \u00e9 bem din\u00e2mica e bem dif\u00edcil. Eu conhe\u00e7o essa realidade de dificuldade de acesso a sa\u00fade\", descreve. \"\u00c9 preciso garantir a sa\u00fade como direito fundamental e parte da obriga\u00e7\u00e3o do Estado\". Nascida no bairro Geniba\u00fa, a vereadora cresceu no Autran Nunes. Hoje, expandiu a atua\u00e7\u00e3o para outros territ\u00f3rios da cidade, como Jardim Iracema e Barra do Cear\u00e1. A vereadora cita os atendimentos a pacientes hipertensos e diab\u00e9ticos por meio do consult\u00f3rio de enfermagem, al\u00e9m da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na comunidade. Ela detalha ainda que n\u00e3o est\u00e1 apenas no acesso \u00e0 sa\u00fadea fragilidade da popula\u00e7\u00e3o que vive nos bairros mais pobres da Capital.   A viol\u00eancia contra a crian\u00e7a e contra a mulher, al\u00e9m da dissemina\u00e7\u00e3o das drogas nessas regi\u00f5es tamb\u00e9m devem ser preocupa\u00e7\u00f5es constantes do Poder P\u00fablico, ressalta. \"\u00c9 preciso pensar em pol\u00edticas p\u00fablicas para ajudar aquelas pessoas que est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade\".  ", "author": "Luana Barros", "date": " 13:03 / 13 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadores-estao-na-expectativa-de-uma-ligacao-do-prefeito-eleito-1.3020868", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadores est\u00e3o na expectativa de uma liga\u00e7\u00e3o do prefeito eleito", "subtitle": "Vereadores da base aliada esperam ser chamados para gest\u00e3o Sarto. Nos bastidores da C\u00e2mara Municipal, vereadores aliados do prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), principalmente os n\u00e3o reeleitos, esperam compor a gest\u00e3o do prefeito eleito Sarto. Articula\u00e7\u00f5es passam pela elei\u00e7\u00e3o da nova Mesa Diretora", "article": "Os vereadores da base aliada do prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), principalmente os que n\u00e3o foram reeleitos, est\u00e3o na expectativa de serem chamados para compor a gest\u00e3o do novo prefeito eleito de Fortaleza, Sarto Nogueira (PDT). Na C\u00e2mara Municipal nomes s\u00e3o cotados pelos parlamentares. Essas defini\u00e7\u00f5es dependem da articula\u00e7\u00e3o da chapa encabe\u00e7ada pelo presidente da C\u00e2mara, vereador Ant\u00f4nio Henrique (PDT), que concorrer\u00e1 \u00e0 sucess\u00e3o da Mesa Diretora do parlamento municipal. Desde que foi eleito, Sarto Nogueira teve uma reuni\u00e3o com as bancadas dos partidos da base governista, mas ainda n\u00e3o teve reuni\u00f5es individuais com os vereadores. Aos parlamentares ainda n\u00e3o foram dadas sinaliza\u00e7\u00f5es sobre a composi\u00e7\u00e3o do secretariado. Existe uma expectativa entre vereadores da base, principalmente os que n\u00e3o foram reeleitos, muitos do PDT, partido de Sarto, de serem acomodados em cargos na nova gest\u00e3o, inclusive nas secretarias. Na elei\u00e7\u00e3o municipal de 2016, os vereadores Elp\u00eddio Nogueira (PDT), Ant\u00f4nio Henrique (PDT) e Marta Gon\u00e7alves (PL) foram chamados para secretarias. Elp\u00eddio assumiu as secretarias de Turismo e a dos Direitos Humanos e Desenvolvimento Social. J\u00e1 Ant\u00f4nio Henrique coordenou a Regional III em parte do mandato. Marta Gon\u00e7alves comandou a Coordenadoria Especial de Pol\u00edticas sobre Drogas. Agora, na transi\u00e7\u00e3o para a gest\u00e3o de Sarto, vereadores da base governista esperam ser convidados para cargos na Prefeitura. O assunto est\u00e1 rendendo especula\u00e7\u00f5es nos bastidores da C\u00e2mara Municipal e angustiando os parlamentares, enquanto as defini\u00e7\u00f5es n\u00e3o s\u00e3o oficializadas. Alguns nomes, entretanto, s\u00e3o cotados, como o do vereador Elp\u00eddio Nogueira, irm\u00e3o de Sarto. O prefeito eleito j\u00e1 teria sinalizado que deve convid\u00e1-lo para compor a nova gest\u00e3o, mas n\u00e3o especificou para qual fun\u00e7\u00e3o. Os parlamentares d\u00e3o Elp\u00eddio como certo na nova composi\u00e7\u00e3o. O vereador Renan Colares (PDT), que \u00e9 presidente da Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento da C\u00e2mara e relata mat\u00e9rias importantes na \u00e1rea financeira, tamb\u00e9m \u00e9 especulado. Na lista, est\u00e1 ainda o vereador \u00c9sio Feitosa (PSB), que \u00e9 o atual l\u00edder do prefeito Roberto Cl\u00e1udio na C\u00e2mara e n\u00e3o conseguiu se reeleger. Parlamentares esperam que ele seja acomodado na nova gest\u00e3o. O novo vereador eleito, J\u00falio Brizzi (PDT), que \u00e9 o atual secret\u00e1rio da Juventude de Fortaleza, \u00e9 lembrado, mas colegas do partido na C\u00e2mara afirmam que ele tem interesse em conhecer o Parlamento. A vereadora eleita Ana Paula (PDT) tamb\u00e9m \u00e9 citada pelo curr\u00edculo t\u00e9cnico como um nome que pode ser chamado para o primeiro escal\u00e3o. Al\u00e9m dos vereadores eleitos, aqueles que ficaram na supl\u00eancia tamb\u00e9m s\u00e3o especulados, como Carlos Mesquita, Iraguassu Filho e Didi Mangueira, todos do PDT. Se n\u00e3o forem chamados, eles poder\u00e3o assumir o mandato no lugar dos titulares que forem convocados. Nos bastidores, a demora na sinaliza\u00e7\u00e3o e mist\u00e9rio sobre o assunto t\u00eam deixado os parlamentares apreensivos. Alguns comentam, reservadamente, que esse \u00e9 o estilo do prefeito eleito Sarto, de ser mais \u201cfechado\u201d, e comparam com ao atual prefeito Roberto Cl\u00e1udio. \u201cFico esperando o celular tocar\u201d, brincou um vereador da base aliada. Eles apostam que at\u00e9 o Natal isso tudo vai ser resolvido, porque, at\u00e9 agora, Sarto estava focado na sucess\u00e3o da Mesa da Assembleia Legislativa. As defini\u00e7\u00f5es na nova gest\u00e3o, no entanto, passam por outras, que envolvem a elei\u00e7\u00e3o para a nova Mesa Diretora da C\u00e2mara Municipal. A chapa encabe\u00e7ada pelo atual presidente, Ant\u00f4nio Henrique (PDT), que foi indicado pelo partido \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o para o cargo, ainda n\u00e3o foi fechada. O pedetista segue articulando os cargos na Mesa. Ant\u00f4nio Henrique passou a \u00faltima quarta-feira (9) se reunindo com vereadores da base. Partidos aliados que elegeram bancadas razo\u00e1veis na C\u00e2mara reivindicam posi\u00e7\u00e3o na nova Mesa Diretora e afirmam que, nesse caso, poderiam ficar de fora das articula\u00e7\u00f5es para a nova gest\u00e3o. A oposi\u00e7\u00e3o, por outro lado, tenta reivindicar posi\u00e7\u00f5es na nova Mesa Diretora. O grupo de opositores eleitos para a nova gest\u00e3o, formado por nove vereadores, deve se reunir com o presidente Ant\u00f4nio Henrique nos pr\u00f3ximos dias. Eles amea\u00e7am lan\u00e7ar uma chapa para disputar a Presid\u00eancia com Ant\u00f4nio Henrique \u00e0 sucess\u00e3o, caso n\u00e3o sejam contemplados na Mesa. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 23:00 / 09 de Dezembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadores-de-fortaleza-ja-se-mobilizam-para-disputar-vagas-de-deputado-em-2022-veja-nomes-1.3059762", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadores de Fortaleza j\u00e1 se mobilizam para disputar vagas de deputado em 2022; veja nomes", "subtitle": "Ainda falta mais de um ano at\u00e9 as elei\u00e7\u00f5es de 2022, mas, nos bastidores, a anteced\u00eancia tem papel relevante nas articula\u00e7\u00f5es", "article": "As j\u00e1 movimentam vereadores de Fortaleza para a disputa de vagas na Assembleia Legislativa e na C\u00e2mara Federal. Nomes circulam nos bastidores da e alguns j\u00e1 s\u00e3o dados como certos no pleito pelos parlamentares. At\u00e9 l\u00e1, as regras para as pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es, que podem ser alteradas pelo Congresso Nacional, e as articula\u00e7\u00f5es envolvendo a devem mexer com o cen\u00e1rio. O primeiro fator que deve impactar nas elei\u00e7\u00f5es proporcionais de 2022 s\u00e3o as coliga\u00e7\u00f5es (uni\u00e3o de v\u00e1rios partidos em uma chapa). Se continuarem proibidas, como aconteceu nas elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020, as legendas ter\u00e3o que ir para a disputa \"sozinhas\" e montar chapas de acordo com o n\u00edvel de voto de seus candidatos, para tentar reeleger os que est\u00e3o no mandato e novos postulantes. Pensando nisso, legendas menores que possuem vereadores em Fortaleza com uma quantidade razo\u00e1vel de votos poderiam se cacifar numa disputa a deputado estadual ou federal.  Leia tamb\u00e9m O outro componente que vai influenciar na montagem de chapas para deputado s\u00e3o as alian\u00e7as para a elei\u00e7\u00e3o de governador.Por exemplo, ainda n\u00e3o se sabe sobre o futuro da alian\u00e7a no n\u00edvel estadual de PT e PDT, dois dos principais partidos do grupo governista. O governador (PT) deixar\u00e1 o Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que est\u00e1 no segundo mandato, e o PDT tem interesse na vaga. Al\u00e9m disso, a sucess\u00e3o presidencial que est\u00e1 na mira do ex-ministro (PDT) deve pesar sobre as articula\u00e7\u00f5es no Cear\u00e1. Isso quer dizer que, numa conjuntura de maior n\u00famero de candidatos a governador, de partidos expressivos, as chapas para deputado daquela sigla automaticamente s\u00e3o turbinadas, uma vez que elas podem ganhar votos de legenda puxados pelo candidato a governador, que dever\u00e1 fazer campanha para os postulantes. \u00c9 uma que envolve mais componentes, claro, mas, na C\u00e2mara Municipal, vereadores j\u00e1 se movimentam, reservadamente, e avaliam a possibilidade de disputar uma vaga na Assembleia Legislativa ou na C\u00e2mara Federal. Alguns vereadores s\u00e3o tidos como certos na disputa pelos pr\u00f3prios parlamentares ou por colegas, s\u00e3o eles: Julierme Sena (Pros), Priscila Costa (PSC) e Ronaldo Martins (Republicanos) para C\u00e2mara Federal: Ant\u00f4nio Henrique (PDT) e Guilherme Sampaio (PT) para a Assembleia Legislativa. O vereador concorreu a deputado estadual em 2018, obteve 22.330 votos e n\u00e3o conseguiu ser eleito. Ele ficou na segunda supl\u00eancia da coliga\u00e7\u00e3o. (Pros) \u00e9 considerado um dos vereadores \"candidat\u00edssimos\" na elei\u00e7\u00e3o do pr\u00f3ximo ano. Ele concorreu a deputado federal em 2018, mas n\u00e3o foi eleito. Com 20.070 votos, ficou como segundo suplente da coliga\u00e7\u00e3o. Ele, inclusive, afirmou que vai assumir, no segundo semestre deste ano, a vaga de deputado federal no lugar do colega de partido Vaidon Oliveira (Pros).   Vereador mais votado em Fortaleza em 2020, tamb\u00e9m deve tentar retornar \u00e0 C\u00e2mara Federal. Ele foi eleito, em 2014, para o cargo, mas n\u00e3o conseguiu se reeleger na elei\u00e7\u00e3o de 2018. Chegou a assumir a vaga de deputado federal duas vezes: em 2019 com a licen\u00e7a do deputado Moses Rodrigues (MDB) e em 2020 no lugar do deputado Domingos Filho (PSD), ap\u00f3s um acordo envolvendo as elei\u00e7\u00f5es municipais. O vereador \u00e9 nome confirmado pelos colegas na lista de pr\u00e9-candidatos a deputado estadual em 2022. Quarto mais votado na elei\u00e7\u00e3o para vereador, no ano passado, o pedetista \u00e9 presidente da C\u00e2mara Municipal e, por isso, chega com fortes chances. Al\u00e9m do que, Ant\u00f4nio Henrique \u00e9 aliado fiel do prefeito de Fortaleza, Jos\u00e9 Sarto (PDT), que deve apoi\u00e1-lo na corrida eleitoral. A vereadora tamb\u00e9m deve tentar de novo, em 2022, uma vaga na C\u00e2mara Federal. Ela teve 48.041 votos quando disputou a elei\u00e7\u00e3o em 2018, mas n\u00e3o conseguiu ser eleita e ficou na primeira supl\u00eancia. Outros vereadores s\u00e3o cotados para a disputa em 2022, mas avaliam o cen\u00e1rio. O vereador (Cidadania) \u00e9 um deles. O parlamentar disse que j\u00e1 foi procurado pelo colega de partido, o deputado estadual J\u00falio C\u00e9sar Filho, e outros correligion\u00e1rios para montar chapa. O vereador licenciado (PDT), atual secret\u00e1rio de Cultura de Fortaleza e irm\u00e3o do prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT), \u00e9 citado pelos parlamentares como poss\u00edvel candidato em 2022. O vereador (PDT), vice-presidente da C\u00e2mara Municipal, tamb\u00e9m \u00e9 cotado, mas por hora descarta a possibilidade. Ele disputou a elei\u00e7\u00e3o para deputado estadual em 2018, mas ficou na quinta supl\u00eancia da coliga\u00e7\u00e3o, com 36.064 votos. Vereadores tamb\u00e9m especulam poss\u00edvel candidatura da vereadora (PDT). Ela disputou a elei\u00e7\u00e3o em 2018 para deputada federal, mas obteve 25.667 votos e n\u00e3o conseguiu ser eleita. O movimento dela dever\u00e1 estar sincronizado com o do marido, ex-vereador de Fortaleza (PSD).   O vereador (Republicanos) \u00e9 cogitado, mas diz que vai depender das articula\u00e7\u00f5es envolvendo o seu partido. O vereador (PDT) disse que vai apoiar o pai, deputado estadual (Progressistas), \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o no ano que vem. Outro nome bastante especulado \u00e9 o do vereador (PDT), que est\u00e1 no primeiro mandato e fazia parte da gest\u00e3o do ex-prefeito de Fortaleza, Roberto Cl\u00e1udio (PDT). No entanto, o pedetista nega a possibilidade. Em 2018, dos vereadores de Fortaleza que disputaram vagas na Assembleia Legislativa ou na C\u00e2mara Federal foram eleitos apenas os vereadores Acr\u00edsio Sena (PT) e Salmito Filho (PDT) para deputado estadual. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 05:00 / 15 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadores-de-juazeiro-do-norte-investigam-prefeitura-em-tres-cpis-simultaneas-1.3078618", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadores de Juazeiro do Norte investigam prefeitura em tr\u00eas CPIs simult\u00e2neas", "subtitle": "Investiga\u00e7\u00f5es v\u00e3o de fura-fila da vacina a nepotismo. Prefeitura destaca transpar\u00eancia", "article": "A C\u00e2mara Municipal de instalou a terceira Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) desta legislatura na ter\u00e7a-feira (27). A nova investiga\u00e7\u00e3o aberta pelo Legislativo pretende apurar se houve irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o de servidores tempor\u00e1rios pela Prefeitura do Munic\u00edpio. O prefeito, (Podemos), ressalta a transpar\u00eancia dos dados disponibilizados pela gest\u00e3o e pontua diverg\u00eancias pol\u00edticas.  Leia Mais A nova comiss\u00e3o foi aberta com assinatura de oito parlamentares, para investigar se a contrata\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios tempor\u00e1rios por secretarias municipais ocorreu sem sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \"Encontramos familiares do prefeito, familiares de secret\u00e1rios. S\u00e3o v\u00e1rios ind\u00edcios de que h\u00e1 favorecimento nesses contratos. Tanto que n\u00e3o houve sele\u00e7\u00e3o em Juazeiro para essa contrata\u00e7\u00e3o. E a legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 bem clara com a rela\u00e7\u00e3o a contratos tempor\u00e1rios\", explica o vereador Capit\u00e3o Vieira (PSB). Respons\u00e1vel por apresentar o requerimento para abertura da CPI, ele integra o colegiado junto com os vereadores Janu (Republicanos) e Yanny (PL).   O prefeito Gl\u00eadson Bezerra afirma que encara a instala\u00e7\u00e3o das CPIs como \"um movimento natural do poder legislativo\". Sobre o fato que ser\u00e1 investigado pelos parlamentares, o prefeito destacou a transpar\u00eancia quanto \u00e0s informa\u00e7\u00f5es de contrata\u00e7\u00f5es pela Prefeitura. \"Eu, como vereador, passei mais de dois anos pedindo informa\u00e7\u00f5es sobre os nomes dos funcion\u00e1rios contratados e quanto eles recebiam\", afirma. Segundo o gestor, atualmente, \"todo cidad\u00e3o pode acompanhar na internet todas essas informa\u00e7\u00f5es\". Bezerra tamb\u00e9m afirmou que est\u00e1 fornecendo informa\u00e7\u00f5es sobre o assunto tanto para o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Cear\u00e1 (MPCE) como para outros \u00f3rg\u00e3os de controle. Nesta quarta-feira (28), Vieira disse que as primeiras a\u00e7\u00f5es da CPI ser\u00e3o pedir c\u00f3pias dos contratos tempor\u00e1rios do Munic\u00edpio, ouvir contratados e secret\u00e1rios para ver a legalidade dos contratos e investigar o grau de parentesco dos contratados, sem sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica, com o prefeito, o vice e secret\u00e1rios. Duas outras CPIs foram abertas na Casa, no primeiro dia de trabalho legislativo: a primeira tem como objetivo investigar casos de 'fura-filas' da vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19, enquanto a segunda apura supostos casos de nepotismo no Executivo municipal.   Entre os casos investigados de \"fura-filas\" est\u00e1 o do vice-prefeito, Giovanni Sampaio (PSD). Ele foi a segunda pessoa a ser vacinada no munic\u00edpio, logo ap\u00f3s uma profissional de servi\u00e7os gerais que trabalha em hospital. \"Desde ent\u00e3o v\u00e1rias irregularidades foram constatadas. como familiares de pessoas que trabalham em hospital\", detalha o vereador Janu, que \u00e9 secret\u00e1rio desta CPI. Segundo o parlamentar, dentro de 15 dias, o relat\u00f3rio final da investiga\u00e7\u00e3o deve ser finalizado. \"A nossa tranquilidade se d\u00e1 porque os nossos trabalhos est\u00e3o sempre em paralelo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico. Informando aquilo que est\u00e1 sendo desenvolvido pelo nosso munic\u00edpio\", rebate Gl\u00eadson Bezerra. Uma quarta investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 parada na C\u00e2mara Municipal de Juazeiro do Norte. Uma comiss\u00e3o processante foi aberta com o objetivo de apurar indica\u00e7\u00f5es de diretores de escola no munic\u00edpio. Uma lei municipal estabelece que seja feita uma sele\u00e7\u00e3o p\u00fablica para o cargo. Contudo, a comiss\u00e3o est\u00e1 suspensa ap\u00f3s decis\u00e3o judicial, porque os tr\u00eas vereadores que integram o colegiado s\u00e3o do mesmo partido. ", "author": "Luana Barros/Let\u00edcia Lima", "date": " 12:15 / 28 de Abril de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadores-de-fortaleza-retomam-sessoes-hibridas-e-discutem-novos-subsidios-ao-transporte-publico-1.3092175", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadores de Fortaleza retomam sess\u00f5es h\u00edbridas e discutem novos subs\u00eddios ao transporte p\u00fablico", "subtitle": "Trabalhos ocorriam de modo 100% virtual desde mar\u00e7o. Vereadores agora se dividir\u00e3o em atua\u00e7\u00e3o presencial e remota", "article": "Atuando em\u00a0modo\u00a0virtual , quando o decretou\u00a0o segundo lockdown no Cear\u00e1, a se prepara para\u00a0voltar a\u00a0receber vereadores em plen\u00e1rio j\u00e1 na pr\u00f3xima quarta-feira (2). As sess\u00f5es ocorrer\u00e3o em formato h\u00edbrido\u00a0- ainda com participa\u00e7\u00f5es remotas - e\u00a0observando\u00a0medidas sanit\u00e1rias. Uma das expectativas da pr\u00f3xima sess\u00e3o \u00e9 pelo avan\u00e7o\u00a0nos tr\u00e2mites de uma mensagem do Poder Executivo que permite um aporte da Prefeitura para garantir a circula\u00e7\u00e3o do\u00a0transporte\u00a0complementar na Capital.  Leia mais Executivo mira aux\u00edlio no transporte A sess\u00e3o h\u00edbrida que ocorrer\u00e1 na quarta-feira (2) j\u00e1 tem a aten\u00e7\u00e3o do . De acordo com o l\u00edder do governo, vereador (PDT), a expectativa \u00e9 pelo avan\u00e7o da proposta que permite \u00e0 Prefeitura subsidiar o transporte complementar na Capital. A mensagem prev\u00ea, em resumo,\u00a0que a Prefeitura possa\u00a0fazer o repasse de para o setor, de maneira gradativa.  Leia mais Na semana passada, um projeto que j\u00e1 havia sido avaliado na foi aprovado na C\u00e2mara. A mensagem firma parceria entre os governos Estadual e Municipal para subsidiar e garantir no\u00a0transporte\u00a0regular at\u00e9 dezembro. Um outro aporte\u00a0tamb\u00e9m deve ser discutido na Casa. Esse, por sua vez, ir\u00e1 garantir frota de \u00f4nibus extra durante os hor\u00e1rios de pico em Fortaleza. Rotina na C\u00e2mara De acordo com o presidente da C\u00e2mara, vereador (PDT), a volta das sess\u00f5es h\u00edbridas ocorre \u201cdiante da redu\u00e7\u00e3o dos casos de Covid-19\". Ainda no in\u00edcio de maio, a havia se reunido e decidido, em colegiado,\u00a0que os trabalhos continuariam 100% remotos, inclusive as audi\u00eancias p\u00fablicas na Casa Legislativa. A decis\u00e3o, de cerca de um m\u00eas atr\u00e1s, tamb\u00e9m foi baseada nos n\u00fameros da Covid-19 na Capital. O Departamento de Tecnologia de Informa\u00e7\u00e3o da Casa desenvolveu ferramentas de assinatura eletr\u00f4nica e digital que possibilitam o tr\u00e2mite dos projetos, inclusive dos que necessitam de assinaturas coletivas.  Restri\u00e7\u00f5es continuam Uma das principais mudan\u00e7as no formato h\u00edbrido \u00e9 a limita\u00e7\u00e3o de vereadores, assessores e profissionais de imprensa no . No dia 1\u00ba de\u00a0fevereiro, ainda na primeira sess\u00e3o do ano, o Isso aconteceu porque um projeto\u00a0de resolu\u00e7\u00e3o foi apresentado com uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as mais\u00a0restritivas\u00a0das que haviam sido praticadas em 2020. Na justificativa, membros da Mesa Diretora argumentam que as mudan\u00e7as t\u00eam \"o objetivo de estabelecer novas disposi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas, excepcionais e tempor\u00e1rias, que viabilizem a realiza\u00e7\u00e3o das atividades presenciais do distanciamento social\u201d O que diz o texto O projeto\u00a0\u2013 - ,\u00a0sugere que \u201cas sess\u00f5es ser\u00e3o realizadas de forma excepcional e tempor\u00e1ria, de prefer\u00eancias \u00e0s ter\u00e7as e quartas: com possibilidade de extraordin\u00e1ria remota\u201d. Seguindo as orienta\u00e7\u00f5es, os vereadores poder\u00e3o participar no plen\u00e1rio ou virtualmente. O acesso ao plen\u00e1rio ser\u00e1 limitado a, no m\u00e1ximo, 20 vereadores por sess\u00e3o, sendo: Tr\u00eas membros da Mesa Diretora Os\u00a0cinco primeiros vereadores inscritos para o uso da palavra no Pequeno Expediente de cada sess\u00e3o (ainda de acordo com resolu\u00e7\u00e3o 1.670/2020) Os\u00a012 previamente inscritos para o grande expediente de cada sess\u00e3o:\u00a0a) 9\u00a0inscritos em ordem alfab\u00e9tica:\u00a0b)\u00a01\u00a0inscri\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a de partido, seguindo a ordem num\u00e9rica da maior para a menor bancada: c) 1 inscri\u00e7\u00e3o de Lideran\u00e7a de\u00a0oposi\u00e7\u00e3o:d) 1 inscri\u00e7\u00e3o de lideran\u00e7a de governo. O presidente Ant\u00f4nio Henrique frisa ainda que o uso de m\u00e1scara e o distanciamento social dever\u00e1 ser cumprido. \u201cTodos n\u00f3s estamos trabalhando para que esse retorno \u00e0 nossa sede ocorra conforme os par\u00e2metros sanit\u00e1rios, com foco na garantia do trabalho legislativo e tamb\u00e9m na preserva\u00e7\u00e3o das vidas\u201d, afirma o parlamentar.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:10 / 31 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadores-devem-aprovar-nesta-quarta-subsidio-para-manter-preco-da-passagem-na-capital-1.3090223", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadores devem aprovar nesta quarta subs\u00eddio para manter pre\u00e7o da passagem na Capital", "subtitle": "Projeto \u00e9 em parceria com o Governo do Estado, e j\u00e1 foi aprovado na Assembleia Legislativa na semana passada", "article": "Vereadores de Fortaleza ir\u00e3o discutir e votar nesta quarta-feira (26), em regime de urg\u00eancia,\u00a0o projeto de lei que autoriza a prefeitura, em parceria com o Governo do Estado, subsidiar passagens de \u00f4nibus para evitar aumento da tarifa em transportes p\u00fablicos da . Na pr\u00e1tica, as gest\u00f5es estadual e municipal transferem recursos p\u00fablicos para as empresas de transporte como forma de compensar a estabiliza\u00e7\u00e3o no valor da passagem de \u00f4nibus. A expectativa \u00e9 que a mat\u00e9ria seja aprovada pelos parlamentares. O texto foi apreciado nesta ter\u00e7a (25) nas comiss\u00f5es e\u00a0obteve aprova\u00e7\u00e3o. Foram apresentadas ainda 19 emendas na proposta, uma delas foi retirada e 18 rejeitadas.  Leia mais O vereador Gardel Rolim (PDT), que \u00e9 l\u00edder do Governo na C\u00e2mara, reiterou que a decis\u00e3o do prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT) \u00e9 assegurar que n\u00e3o haver\u00e1 aumento nas tarifas at\u00e9 dezembro de 2021. Conv\u00eanio O subs\u00eddio, ou seja, o repasse financeiro, ser\u00e1 de por m\u00eas, divididos igualmente entre o o e a , at\u00e9 o fim do ano. Pela proposta, os recursos de responsabilidade do Estado ser\u00e3o transferidos ao munic\u00edpio de Fortaleza, que adotar\u00e1 as provid\u00eancias junto aos concession\u00e1rios do setor de transporte. A medida havia sido anunciada pelo governador (PT) e pelo prefeito de Fortaleza (PDT), n Aprova\u00e7\u00e3o na AL O projeto, antes de chegar \u00e0 C\u00e2mara, . Isso porque os subs\u00eddios tamb\u00e9m interferem no or\u00e7amento estadual. Para ser formalizado, agora deve ser aprovado pelos vereadores. O \u00faltimo reajuste da passagem de \u00f4nibus em Fortaleza foi em 2019, quando a tarifa subiu de R$ 3,40 para R$ 3,60. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 11:25 / 26 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadores-trocam-ofensas-e-sao-contidos-por-colegas-que-tentam-impedir-briga-em-pedra-branca-video-1.3013515", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadores trocam ofensas e s\u00e3o contidos por colegas que tentam impedir briga em Pedra Branca; v\u00eddeo", "subtitle": "A reportagem tentou contato com os dois parlamentares envolvidos, mas ambos desligaram ap\u00f3s serem questionados sobre a discuss\u00e3o", "article": "Uma discuss\u00e3o entre os vereadores do partido Solidariedade, C\u00e9lio Lopes e Franz\u00e9, na manh\u00e3 desta sexta-feira (20), na C\u00e2mara Municipal de Pedra Branca, quase terminou em agress\u00e3o f\u00edsica. Enquanto o primeiro discursava, o segundo avan\u00e7ou sobre ele, mas colegas do Legislativo o impediram. A sess\u00e3o foi suspensa e s\u00f3 deve retornar na pr\u00f3xima semana. Os vereadores chegaram a trocar ofensas pessoais. Os dois se candidataram \u00e0s para a C\u00e2mara Municipal de Pedra Branca e foram reeleitos: C\u00e9lio com 1.009 votos: e Franz\u00e9, 1.122 votos. A reportagem procurou o presidente da C\u00e2mara Municipal de Pedra Branca,\u00a0Dr. Rodolfo (SD), mas as liga\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram atendidas.Os vereadores envolvidos na discuss\u00e3o tamb\u00e9m foram procurados.Tanto C\u00e9lio Lopes quanto Franz\u00e9 atenderam as liga\u00e7\u00f5es, mas desligaram ap\u00f3s serem questionados sobre a discuss\u00e3o.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:15 / 20 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadores-de-paraipaba-aprovam-auxilio-emergencial-municipal-para-familias-de-baixa-renda-1.3058740", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadores de Paraipaba aprovam aux\u00edlio emergencial municipal para fam\u00edlias de baixa renda", "subtitle": "O benef\u00edcio ser\u00e1 pago em tr\u00eas parcelas de R$ 200, segundo projeto de lei enviado pela Prefeitura", "article": "A C\u00e2mara Municipal de Paraipaba aprovou um projeto de lei enviado pela Prefeitura que estabelece um destinado \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda afetada economicamente pela . De acordo com a proposta, de autoria da prefeitura , ser\u00e3o pagas tr\u00eas parcelas de R$ 200. O aux\u00edlio emergencial foi aprovado por unanimidade pelos 13 vereadores de Paraipaba durante sess\u00e3o na \u00faltima quarta-feira (10). O benef\u00edcio deve ser destinado a cerca de . Elas ser\u00e3o cadastradas pelo Munic\u00edpio a partir de regras a serem publicadas em decreto da Prefeitura. O projeto prev\u00ea que o benef\u00edcio passa a valer ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da lei no . A primeira parcela deve ser paga ainda em mar\u00e7o: a segunda, em abril. A terceira, segundo a proposta, ser\u00e1 liberada no m\u00eas \"imediatamente subsequente\" ao \u00faltimo m\u00eas de pagamento do , que ser\u00e1 renovado. O limite de libera\u00e7\u00e3o da \u00faltima parcela do aux\u00edlio municipal \u00e9 dezembro deste ano.  Leia tamb\u00e9m Ainda de acordo com a Prefeitura, o valor do benef\u00edcio municipal deve ser \"utilizado preferencialmente\" no com\u00e9rcio local de Paraipaba. O projeto estabelece, tamb\u00e9m, que o aux\u00edlio emergencial ser\u00e1 custeado com recursos pr\u00f3prios do Munic\u00edpio, a partir da Secretaria de Assist\u00eancia Social. Outros munic\u00edpios Assim como Paraipaba, a cria\u00e7\u00e3o de um aux\u00edlio emergencial municipal tem sido pautada em outros munic\u00edpios cearenses. Em Arneiroz, o prefeito sancionou, , lei que prev\u00ea pagamento de uma ajuda financeira de R$ 200, durante quatro meses, a ex-servidores tempor\u00e1rios e prestadores de servi\u00e7os de baixa renda, que ainda n\u00e3o conseguiram se recolocar no mercado de trabalho. Na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, a Prefeitura de Aquiraz tamb\u00e9m enviou para an\u00e1lise dos vereadores projeto que cria aux\u00edlio emergencial de duas parcelas de R$ 250, mas o texto foi modificado pela C\u00e2mara, por meio de emendas, e aprovado estabelecendo o pagamento de quatro parcelas de R$ 500. Em clima de embate pol\u00edtico, o prefeito , alegando falta de condi\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias para pagar o benef\u00edcio da forma como foi aprovado. O projeto deve voltar para o Legislativo Municipal. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:05 / 11 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vice-prefeita-do-eusebio-renuncia-ao-cargo-menos-de-um-mes-apos-a-posse-1.3036111", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vice-prefeita do Eus\u00e9bio renuncia ao cargo menos de um m\u00eas ap\u00f3s a posse", "subtitle": "Lucinha Feitosa enviou carta de ren\u00fancia para a C\u00e2mara Municipal e informou sobre a decis\u00e3o em postagem nas redes sociais nesta quarta-feira (20)", "article": "Eleita em 2020, em chapa com Acilon Gon\u00e7alves (PL), (DEM) renunciou antes mesmo de completar um m\u00eas no cargo. Ela anunciou a ren\u00fancia nesta quarta-feira (20), nas redes sociais. Na publica\u00e7\u00e3o, a agora ex-vice-prefeita do Munic\u00edpio reproduziu a carta de ren\u00fancia enviada \u00e0 C\u00e2mara Municipal. No texto, ela diz que a decis\u00e3o acontece\u00a0\"em car\u00e1ter\u00a0irrevoga\u0301vel e irretrata\u0301vel, com efeitos imediatos\". O motivo citado por Lucinha foram as regras de da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que impedem governantes e familiares de celebrarem contratos com diversas empresas. Lucinha Feitosa, que \u00e9 esposa do\u00a0presidente estadual do DEM, , afirmou ainda que tomou a decis\u00e3o \"com profunda tristeza\" por n\u00e3o \"realizar tudo que havia planejado em benefi\u0301cio das pessoas mais carentes e necessitadas do munici\u0301pio e\u00a0que confiaram em mim na eleic\u0327a\u0303o de 2020\". O prefeito do munic\u00edpio, Acilon Gon\u00e7alves (PL), tamb\u00e9m usou as redes sociais para confirmar a ren\u00fancia da vice-prefeita. Com a ren\u00fancia, o cargo fica vago. Na aus\u00eancia do prefeito, a gest\u00e3o fica a cargo do presidente da C\u00e2mara Municipal.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:59 / 20 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vereadores-votarao-projeto-que-preve-r-716-milhoes-em-investimentos-na-capital-em-2022-1.3093959", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vereadores votar\u00e3o projeto que prev\u00ea R$ 716 milh\u00f5es em investimentos na Capital em 2022", "subtitle": "LDO j\u00e1 foi aprovada nas comiss\u00f5es e agora segue para plen\u00e1rio; expectativa \u00e9 que Lei seja aprovada e abra caminho para o Or\u00e7amento de Fortaleza", "article": "Os vereadores de Fortaleza v\u00e3o discutir na sess\u00e3o desta quarta-feira (9) no plen\u00e1rio da , o texto da (LDO)\u00a02022, que prev\u00ea investimento de pela Prefeitura da Capital no pr\u00f3ximo ano. O valor \u00e9 16% maior do que praticado no ano passado, e deve ser aprovado pelos parlamentares. Para chegar ao plen\u00e1rio e ser apreciada pelos 43 vereadores, a LDO 2022 passou antes em uma reuni\u00e3o de comiss\u00f5es conjuntas, de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a e Or\u00e7amento, que discutiu as 33 emendas propostas.\u00a0Tr\u00eas delas tiveram\u00a0parecer\u00a0favor\u00e1vel na relatoria. Relator da LDO e presidente da Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento, o vereador (PSB) diz que\u00a0o texto \u201cse assemelha muito com o que foi aprovado no ano passado\u201d. Apenas cinco vereadores de dois partidos propuseram emendas \u00e0 mensagem. De acordo com L\u00e9o Couto, que tamb\u00e9m \u00e9 vice-l\u00edder do governo na C\u00e2mara -, a expectativa \u00e9 que haja maior engajamento dos vereadores quando for iniciada a discuss\u00e3o sobre o Plano Plurianual\u00a0(PPA)\u00a0e Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA), que especifica os gastos j\u00e1 previstos na LDO.  Leia mais Investimento  Uma das metas de gastos em Fortaleza \u00e9 de R$ 5,2 bilh\u00f5es com o pessoal, remunerando 53 mil servidores. O valor previsto para investimentos ser\u00e1 para\u00a0conclus\u00e3o de obras e constru\u00e7\u00e3o de novos equipamentos p\u00fablicos, por exemplo. Cerca de 15% das receitas devem ser aplicadas na Educa\u00e7\u00e3o e 25% na Sa\u00fade, conforme estabelece a Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Tr\u00e2mite e emendas A expectativa \u00e9 que a LDO seja pautada na sess\u00e3o desta quarta (9). Internamente, a previs\u00e3o \u00e9 de que o texto, j\u00e1 com tr\u00eas emendas aprovadas, seja aprovado sem pedido de vistas dos vereadores. As 33 modifica\u00e7\u00f5es foram propostas por tr\u00eas parlamentares do Pros e dois do PSOL. Elas indicavam,\u00a0entre outros pontos, prioridade de investimentos p\u00fablicos no combate \u00e0 pandemia, recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, quest\u00f5es sociais e transpar\u00eancia. Foram aprovadas tr\u00eas emendas. Uma delas do vereador Bruno Mesquita (Pros), estabelece que a LDO, at\u00e9 30 dias ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o, seja disponibilizada na internet. J\u00e1 o vereador Sargento Reginauro (Pros) aprovou duas modifica\u00e7\u00f5es: prevendo audi\u00eancia p\u00fablica para discuss\u00e3o da LOA\u00a0e especificidades no PPA. Autores de emendas na LDO 2022: (Pros): 2 (Pros): 11 (Pros): 12 (PSOL): 3 (PSOL): 5 ", "author": "Felipe Azevedo e Alessandra Castro", "date": " 11:42 / 08 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vicosa-do-ceara-vive-impasse-juridico-sobre-novo-prefeito-entenda-o-caso-1.3029632", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vi\u00e7osa do Cear\u00e1 vive impasse jur\u00eddico sobre novo prefeito; entenda o caso", "subtitle": "Reeleito para a Prefeitura da Cidade, Z\u00e9 Firmino (MDB), com a candidatura cassada, conseguiu liminar, mas ainda n\u00e3o foi diplomado", "article": "H\u00e1 cinco dias a popula\u00e7\u00e3o de n\u00e3o sabe quem comanda a Prefeitura da cidade. O prefeito reeleito (MDB) teve a candidatura cassada, mas conseguiu uma decis\u00e3o\u00a0liminar no (STF), que autoriza a posse. Entretanto, nasce a\u00ed o impasse judicial. O fato \u00e9 que o prefeito eleito ainda n\u00e3o foi diplomado pelo Tribunal Regional Eleitoral (TRE-CE) nem tomou posse. No \u00faltimo dia 1\u00ba de janeiro, foi organizado um ato que marcaria a posse de Z\u00e9 Firmino, entretanto, como ele n\u00e3o havia sido diplomado pela Justi\u00e7a Eleitoral, a tal \"posse\" n\u00e3o tem nenhum efeito jur\u00eddico. Enquanto o prefeito aguarda para ser diplomado, a responsabilidade pelo Executivo continua com o presidente da C\u00e2mara Municipal, Manoel Alves (MDB), aliado de Z\u00e9 Firmino. Um imbr\u00f3glio dif\u00edcil de\u00a0entender. O caso Z\u00e9 Firmino teve a candidatura cassada pelo juiz eleitoral da 35\u00aa zona eleitoral do Cear\u00e1, por suposto . O prefeito recorreu ao (TRE-CE), que iniciou o julgamento da a\u00e7\u00e3o, no \u00faltimo dia 17 de dezembro. Um dos desembargadores pediu vista do processo e o julgamento s\u00f3 dever\u00e1 ser retomado na volta do do judici\u00e1rio, no pr\u00f3ximo dia . A chapa\u00a0de Z\u00e9 Firmino, ent\u00e3o,\u00a0ingressou com uma no STF para tentar reverter a situa\u00e7\u00e3o. No \u00faltimo dia 31 de dezembro,\u00a0v\u00e9spera da posse,\u00a0o ministro concedeu uma liminar para suspender as san\u00e7\u00f5es aplicadas com a cassa\u00e7\u00e3o do registro de candidatura e determinou a imediata diploma\u00e7\u00e3o do prefeito eleito Z\u00e9 Firmino e do vice Dr.\u00a0Marcelo (MDB).\u00a0Por\u00e9m, para assumirem os cargos, \u00e9 necess\u00e1ria a\u00a0diploma\u00e7\u00e3o, dada pela Justi\u00e7a Eleitoral, e, posteriormente,\u00a0posse\u00a0dada pela C\u00e2mara Municipal. Enquanto esse processo \u00e9 conclu\u00eddo, de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, o presidente da \u00e9 que assume a Prefeitura, interinamente. O problema \u00e9 que no dia 1\u00ba de janeiro, ao ser eleito presidente da C\u00e2mara Municipal, o vereador (MDB) convocou sess\u00e3o para empossar o prefeito Z\u00e9 Firmino, o que causou rea\u00e7\u00e3o do juiz eleitoral Mois\u00e9s\u00a0Brisamar. Na \u00faltima segunda (4), o magistrado solicitou esclarecimentos ao STF sobre a diploma\u00e7\u00e3o com os seguintes questionamentos\u00a0sobre como seria a diploma\u00e7\u00e3o. Ele pergunta ao ministro\u00a0como dever\u00e3o ser computados os votos dados \u00e0 chapa: qual o status que dever\u00e1 constar no diploma: se dever\u00e1 constar no diploma a situa\u00e7\u00e3o sub judice e se dever\u00e1 constar no diploma que a expedi\u00e7\u00e3o se deu em cumprimento \u00e0 ordem judicial. Procurado pela reportagem, o disse que deve se pronunciar sobre o caso nos pr\u00f3ximos dias. A reportagem tentou contato com o prefeito eleito Z\u00e9 Firmino e o vice-prefeito eleito Dr. Marcelo, mas n\u00e3o conseguimos at\u00e9 o\u00a0momento da publica\u00e7\u00e3o desta reportagem. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:42 / 05 de Janeiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vice-prefeito-reeleito-de-cidade-pernambucana-joga-dinheiro-de-sacada-para-comemorar-vitoria-1.3012624", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vice-prefeito reeleito de cidade pernambucana joga dinheiro de sacada para comemorar vit\u00f3ria", "subtitle": "V\u00e1rias pessoas foram vistas sem m\u00e1scaras correndo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s c\u00e9dulas", "article": "Eraldo Veloso (DEM), vice-prefeito reeleito da cidade de , a 95 km de Recife, foi flagrado jogando dinheiro da sacada de uma resid\u00eancia para comemorar a vit\u00f3ria. O caso foi registrado na noite do domingo (15), dia da elei\u00e7\u00e3o, enquanto o pol\u00edtico acompanhava a apura\u00e7\u00e3o dos votos na cidade. > Ao jogar dinheiro na rua, o vice-prefeito provocou aglomera\u00e7\u00f5es. Muitas pessoas foram vistas sem m\u00e1scaras correndo em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s c\u00e9dulas. O prefeito Neto Barreto (PTB), de quem Eraldo Veloso \u00e9 vice, recebeu 52,32% dos votos v\u00e1lidos, o que representa 5.498 eleitores. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:55 / 18 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/video-mostra-bate-boca-entre-paulo-teixeira-e-diego-garcia-na-camara-assista-1.3087278", "type": "Pol\u00edtica", "title": "V\u00eddeo mostra bate-boca entre Paulo Teixeira e Diego Garcia na C\u00e2mara; assista", "subtitle": "Discuss\u00e3o ocorreu durante sess\u00e3o da comiss\u00e3o especial que analisa o projeto que autoriza o cultivo de Cannabis", "article": "O vice-l\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o e presidente da comiss\u00e3o especial que analisa o projeto que autoriza o cultivo de Cannabis sativa para fins medicinais, veterin\u00e1rios, cient\u00edficos e industriais, Paulo Teixeira (PT-SP), disse que foi agredido pelo deputado Diego Garcia (Podemos-PR). A confus\u00e3o ocorreu devido a impasse sobre uma decis\u00e3o durante sess\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados, na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira (18).   Leia mais A partir da\u00ed, a discuss\u00e3o ganhou f\u00f4lego. Garcia levantou de seu lugar no plen\u00e1rio, foi at\u00e9 a mesa de Teixeira, empurrou seu computador, em seu peito e o empurrou. Logo ap\u00f3s, o parlamentar precisou ser acalmado pelos deputados para que a reuni\u00e3o pudesse ser retomada. Os deputados continuaram a discutir por algum tempo, mas sem novas agress\u00f5es f\u00edsicas. \"Esse deputado chegou aqui na frente e me deu um murro no peito\" disse Teixeira. Diego Garcia ent\u00e3o gritou que n\u00e3o deu um murro. Teixeira afirmou ent\u00e3o que ia pedir o filme. \"Voc\u00ea me empurrou\", exclamou o presidente da comiss\u00e3o. Garcia rebateu e disse que \"n\u00e3o teve viol\u00eancia\". A sess\u00e3o foi retomada e ainda estava em andamento na C\u00e2mara por volta das 13h20. A mat\u00e9ria em discuss\u00e3o \u00e9 o PL 399/2015, que tornaria poss\u00edvel a comercializa\u00e7\u00e3o de medicamentos que tenham a Cannabis em sua composi\u00e7\u00e3o. Durante a sess\u00e3o, houve confus\u00e3o sob o argumento de que alguns parlamentares eram \"maconheiros\". Odeputado pastor Eurico (Patritoas-PE) afirmou estar preocupado com a participa\u00e7\u00e3o de \u201cmuitos maconheiros\u201d nas audi\u00eancias, incluindo deputados. \"Muitos deputados que parecem que gostam bem da erva, estiveram aqui s\u00f3 para fazer essa movimenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3, a favor da legaliza\u00e7\u00e3o da planta\u00e7\u00e3o, do consumo, em todos aspectos. Ent\u00e3o, n\u00f3s estamos preocupados\", disse.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o", "date": " 15:47 / 18 de Maio de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/vitor-valim-derrota-naumi-amorim-e-e-eleito-prefeito-de-caucaia-1.3016900", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vitor Valim derrota Naumi Amorim e \u00e9 eleito prefeito de Caucaia", "subtitle": "Valim recebeu 83.588 votos v\u00e1lidos contra 80.045 de Naumi Amorim, atual prefeito da cidade que buscava \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o. A diferen\u00e7a para a vit\u00f3ria foi de 3.543 votos", "article": "O deputado estadual (Pros) foi , neste domingo (29), para comandar a pelos pr\u00f3ximos quatro anos, com 51,08% dos votos v\u00e1lidos e 100% das urnas apuradas. Vitorioso no pleito deste ano, por uma , ele deve tomar posse na segunda cidade mais populosa do Cear\u00e1 em 1\u00ba de janeiro de 2021. Com a maioria dos votos, Vitor derrotou o atual prefeito da cidade, Naumi Amorim (PSD), que obteve 48,9% dos votos v\u00e1lidos com 100% das urnas apuradas. Os votos brancos somaram 2,92%: nulos, 6,56% e absten\u00e7\u00f5es, 18,62%. No primeiro turno do pleito, a cidade tinha oito candidaturas e Vitor conquistou o segundo lugar, com 27,87% dos votos, o que representa 47.171\u00a0votos. Naumi, derrotado neste domingo, conquistou 69.262\u00a0votos no primeiro turno, em 15 de novembro. Evolu\u00e7\u00e3o nas pesquisas A pesquisa Ibope contratada pelo Di\u00e1rio do Nordeste, divulgada no dia 12 de novembro, indicava a vit\u00f3ria de Naumi sobre Vitor Valim, com uma confort\u00e1vel vantagem. Na pesquisa, o atual prefeito aparecia com 46% das inten\u00e7\u00f5es de voto, enquanto o candidato do Pros figurava em segundo lugar com 22%. > J\u00e1 na \u00faltima pesquisa do segundo turno, encomendada pelo Di\u00e1rio do Nordeste e divulgada no dia 26 de novembro, a vantagem de Vitor cresceu. Dessa vez, Valim apareceu com 38%. > Trajet\u00f3ria Ap\u00f3s fazer carreira na televis\u00e3o e r\u00e1dio, Vitor Valim resolveu entrar na vida p\u00fablica candidatando-se \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, em 2008, sendo eleito. O resultado se repetiu no pleito seguinte, em 2012. Em 2014, elegeu-se deputado federal e foi escolhido por 92.499 cearenses para a fun\u00e7\u00e3o. Em 2018, concorreu a uma cadeira na Assembleia Legislativa do Estado do Cear\u00e1 e foi eleito com\u00a063.642 votos. Na Casa Legislativa Estadual, ele defende projetos voltados \u00e0 seguran\u00e7a p\u00fablica, \u00e0 sa\u00fade, \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de emprego, \u00e0 conviv\u00eancia com a seca e a temas de igual interesse do cearense. Plano de governo O prefeito eleito organizou suas metas para a pr\u00f3xima gest\u00e3o em oito \u00e1reas principais: sa\u00fade: educa\u00e7\u00e3o: seguran\u00e7a e ordem p\u00fablica: limpeza p\u00fablica: transporte p\u00fablico e mobilidade: emprego e renda: a\u00e7\u00e3o social: e cultura, juventude, esporte e lazer. Para o primeiro tema, Valim prometeu aten\u00e7\u00e3o especial para o Hospital Municipal Abelardo Gadelha e a Maternidade Municipal Santa Terezinha, com obras de melhoras na infraestrutura e amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de atendimento. Para a Educa\u00e7\u00e3o, ele propr\u00f4s o fornecimento da carteira de estudante caucaiense gratuitamente. J\u00e1 para a Seguran\u00e7a P\u00fablica, o prefeito eleito prev\u00ea o armamento da Guarda Municipal de Caucaia. A Mobilidade Urbana da cidade, por sua vez, deve receber um estudo sobre o sistema de transporte urbano e suas condi\u00e7\u00f5es de uso, segundo Valim. Para movimentar a economia da cidade, ele prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de uma Escola de Turismo e um P\u00f3lo Industrial. Cidade Caucaia \u00e9 um munic\u00edpio da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza (RMF), com popula\u00e7\u00e3o estimada pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) de 365.212 pessoas em 2020, atr\u00e1s apenas da Capital cearense. O Produto Interno Bruto (PIB) per capita da cidade, em 2017, ano da \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o do IBGE, era de R$ 16.178,90. J\u00e1 o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDHM) \u00e9 de 0,682. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:03 / 29 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/visita-ao-ceara-tiangua-sera-primeira-cidade-a-receber-bolsonaro-1.3052150", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Visita ao Cear\u00e1: Tiangu\u00e1 ser\u00e1 primeira cidade a receber Bolsonaro", "subtitle": "Ele deve participar da cerim\u00f4nia de assinatura de tr\u00eas ordens de servi\u00e7os para obras em rodovias federais no Estado. De l\u00e1, deve seguir para vistoria de obras da BR-222 em Caucaia", "article": "A cidade de , na regi\u00e3o da Serra da Ibiapaba, ser\u00e1 o primeiro destino do presidente (Sem Partido), nesta sexta-feira (26), durante . L\u00e1, ele deve participar da cerim\u00f4nia de assinatura de tr\u00eas ordens de servi\u00e7os para obras em rodovias federais no Estado, que ocorrer\u00e1 no Polo de Lazer Regis Diniz. O ministro da Infraestrutura, Tarc\u00edsio Gomes de Freitas, e o diretor-geral do ( ), general Santos Filho, tamb\u00e9m estar\u00e3o presentes.  Ap\u00f3s a cerim\u00f4nia em Tiangu\u00e1, a comitiva presidencial deve seguir para vistoriar as obras de duplica\u00e7\u00e3o da , no trecho que liga o munic\u00edpio de ao Porto do Pec\u00e9m. Deputados federais, prefeito e apoiadores do presidente devem participar dos eventos. Equipes da Pol\u00edcia Rodovi\u00e1ria Federal (PRF) est\u00e3o sendo deslocados para refor\u00e7ar a seguran\u00e7a. A (PF) e o tamb\u00e9m devem dar apoio. Pandemia O momento da visita, no entanto, \u00e9 considerado inoportuno por alguns parlamentares aliados ao Governo Camilo (PT), j\u00e1 que o Estado est\u00e1 sob decreto com regras de distanciamento social, inclusive com toque de recolher at\u00e9 o fim do m\u00eas \u2014 e, desde o in\u00edcio da pandemia, as visitas do presidente t\u00eam gerado aglomera\u00e7\u00f5es pelo Pa\u00eds. O governador petista ainda n\u00e3o se pronunciou sobre o assunto nem comentou se foi convidado. A \u00faltima vez que Bolsonaro esteve no Cear\u00e1 foi em junho de 2020, para inaugura\u00e7\u00e3o do trecho da transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco no Estado. Uma comitiva de deputados cearenses o recepcionou na abertura das comportas de reservat\u00f3rios em Penaforte e em Jati, na regi\u00e3o do Cariri. Obras paralisadas   As ordens de servi\u00e7os que ser\u00e3o assinadas pelo presidente t\u00eam como foco a retomada das obras que estavam paralisadas no Estado. Dentre elas, a da , que engloba a duplica\u00e7\u00e3o de seis quil\u00f4metros da BR-222 na regi\u00e3o da Serra da Ibiapaba, do Km 309,25 ao Km 315,8. O trecho \u00e9 respons\u00e1vel por ligar Tiangu\u00e1 a Fortaleza, ao Piau\u00ed, ao Maranh\u00e3o e a estados da regi\u00e3o Norte do Pa\u00eds. Por conta das obras paralisadas e de dois viadutos inacabados, o trecho que abrange a Travessia Urbana \u00e9 considerado um dos mais perigosos da regi\u00e3o. Ao todo, o investimento \u00e9 de R$ 66,1 milh\u00f5es. Ainda na BR-222 ser\u00e1 retomada a execu\u00e7\u00e3o das obras remanescentes de restaura\u00e7\u00e3o e melhoramentos do trecho compreendido entre o km 64,3 e o km 122,8 da rodovia, com a instala\u00e7\u00e3o de variantes na cidade de ao distrito de Frios. A medida busca redirecionar o tr\u00e1fego de transporte de cargas, que encontra conflito com o transporte urbano do munic\u00edpio, e eliminar trechos sinuosos, curvas acentuadas e passagens de n\u00edvel perigosas. As obras no trecho ir\u00e3o melhorar o tr\u00e1fego de ve\u00edculos e cargas entre Fortaleza e Sobral. Ao todo, est\u00e1 previsto investimento de R$ 16,7 milh\u00f5es para a conclus\u00e3o das obras, que tem prazo de 210 dias a partir da assinatura da ordem de servi\u00e7o \u2014 que deve ocorrer na sexta-feira. O terceiro termo de servi\u00e7o compreende obras remanescentes na para a conclus\u00e3o do viaduto que d\u00e1 acesso ao munic\u00edpio de . Or\u00e7ado em R$ 5,2 milh\u00f5es, o trabalho deve eliminar um ponto cr\u00edtico na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza (RMF), permitindo o acesso \u00e0 cidade e o retorno da rodovia federal aos motoristas que se locomovem pela rodovia. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:30 / 25 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/voto-contra-o-auxilio-emergencial-deputados-federais-do-ceara-explicam-decisao-de-rejeitar-pec-1.3058290", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Voto contra o aux\u00edlio emergencial: deputados federais do Cear\u00e1 explicam decis\u00e3o de rejeitar PEC", "subtitle": "Parte da bancada cearense se preocupa em deixar claro que negativa n\u00e3o \u00e9 pelo aux\u00edlio emergencial. Os parlamentares argumentam que discordam do valor proposto pelo Governo Federal", "article": "Aprovada em primeiro turno nesta quarta-feira (10), a , que, entre outros pontos, renova o aux\u00edlio emergencial do Governo Federal\u00a0em 2021, foi rejeitada por\u00a0seis dos 22 deputados cearenses.\u00a0Eles alegam que o valor m\u00e1ximo de R$ 375 n\u00e3o \u00e9 suficiente e defendem o repasse de R$ 600 para\u00a0a popula\u00e7\u00e3o atingida pela crise sanit\u00e1ria, assim como era no ano passado. (PT), (PSB), o (PDT), (PT), (PT) e (PDT)\u00a0encaram a medida como um \"retrocesso\". Gorete Pereira (PL) e Moses Rodrigues (MDB) n\u00e3o votaram. O procurou cada parlamentar para entender o posicionamento contr\u00e1rio. Na C\u00e2mara, foram 341 votos a favor, 121 contra e dez\u00a0absten\u00e7\u00f5es entre os 513 deputados.\u00a0O texto-base precisa ser votado em , sendo necess\u00e1rios, pelo menos, favor\u00e1veis em cada um deles. A PEC Emergencial imp\u00f5e ainda mais rigidez na aplica\u00e7\u00e3o de medidas de , controle de despesas com pessoal e redu\u00e7\u00e3o de incentivos tribut\u00e1rios.  LEIA MAIS  (PSB) afirma que \u201co aux\u00edlio emergencial \u00e9 apenas uma cortina atrav\u00e9s de uma maldade sendo feita por tr\u00e1s\u00a0da PEC\u00a0[...] e\u00a0deveria ser tratado atrav\u00e9s de um\u00a0Projeto de\u00a0Lei\". O argumento dele \u00e9 de que a PEC 186/19 congela repasses da Uni\u00e3o para estados e munic\u00edpios,\u00a0prejudicando investimentos na Sa\u00fade e Educa\u00e7\u00e3o, por exemplo. O deputado (PT) ressalta que a medida vai penalizar servidores, sem resolver as necessidades b\u00e1sicas da popula\u00e7\u00e3o. H\u00e1, entre os que s\u00e3o contra a proposta na bancada cearense, uma preocupa\u00e7\u00e3o em deixar claro que o posicionamento n\u00e3o \u00e9 contra a . Os parlamentares argumentam que\u00a0a negativa \u00e9 acerca do pelo Governo Federal. Segundo o Governo, as parcelas ser\u00e3o de R$ 175 a R$ 375 por quatro meses (mar\u00e7o a junho). Para a fam\u00edlia monoparental dirigida por mulher, o valor ser\u00e1 de R$ 375: para um casal, R$ 250: e para o homem sozinho, de R$ 175. Para (PDT), \u201ca\u00a0PEC 186 \u00e9 um grande retrocesso para o Brasil. Sobre o pretexto de garantir o aux\u00edlio emergencial, ela precariza o estado brasileiro [...] est\u00e1 tirando os incentivos fiscais para industrializa\u00e7\u00e3o do nordeste, para gerar emprego e renda\u201d. Para o parlamentar, \u201co\u00a0retorno do Aux\u00edlio Emergencial \u00e9 imprescind\u00edvel, n\u00f3s queremos R$ 600 e mostramos onde existem recursos pra isso\u201d, enfatizou. Atrav\u00e9s de redes sociais, destacou a uni\u00e3o de partidos de oposi\u00e7\u00e3o ao Governo Federal para tentar derrubar o texto. \u201cCom o voto contr\u00e1rio de todos os partidos de oposi\u00e7\u00e3o, PT, PSB, PDT, PCdoB, PSOL e Rede, a C\u00e2mara aprova a PEC do fim do mundo, a 186. Ela reduz o aux\u00edlio emergencial para 250 reais e retira direitos dos servidores e acaba com os fundos setoriais, como o da crian\u00e7a e do adolescente.\u00a0Em tempos de pandemia, a PEC Emergencial deveria tratar apenas do aux\u00edlio emergencial e do fortalecimento do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS)\u00a0[...]\u201d, contestou o parlamentar. O deputado , do PT, disse que a nova proposta \u00e9 um \"absurdo\": \u201cEla prop\u00f5e um aux\u00edlio emergencial de R$ 250,00, em m\u00e9dia. Comprou um botij\u00e3o de g\u00e1s e j\u00e1 foi metade do dinheiro. Al\u00e9m disso, ela pro\u00edbe concurso p\u00fablico e reajuste, inclusive para a sa\u00fade [...]\u00a0O aux\u00edlio tem que ser de R$ 600,00 at\u00e9 vacinar a maioria da popula\u00e7\u00e3o e temos que defender os servi\u00e7os p\u00fablicos que est\u00e3o salvando vidas todos os dias\u201d, defendeu Idilvan Tamb\u00e9m atrav\u00e9s das redes, o pedetista , comparou o valor de R$ 44 bilh\u00f5es previsto para a nova rodada do aux\u00edlio ao montante de R$ 240 bilh\u00f5es investido no ano passado. \"A PEC Emergencial, como foi posta, d\u00e1 pouco com uma m\u00e3o, tira muito com outra. Estes R$ 44 bilh\u00f5es n\u00e3o v\u00e3o estimular a economia em recess\u00e3o, nem atender ao total de desamparados. Em 2020 o aux\u00edlio colocou R$ 290 bilh\u00f5es, evitou a queda de 8% PIB (caiu 4%) e trouxe al\u00edvio geral\", escreveu o deputado do PDT.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 19:56 / 10 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/voce-conhece-as-datas-comemorativas-do-calendario-oficial-de-fortaleza-faca-o-quiz-1.3058350", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Voc\u00ea conhece as datas comemorativas do Calend\u00e1rio Oficial de Fortaleza? Fa\u00e7a o quiz", "subtitle": "Com leis propostas pelos vereadores, o Calend\u00e1rio Oficial da Capital tem mais datas comemorativas do que dias no ano", "article": "Dia do Coach, , Dia da Noite Gospel... O , composto por datas aprovadas em forma de lei na C\u00e2mara Municipal da Capital, possui mais marcos comemorativos do que dias no ano: s\u00e3o . Eles instituem\u00a0dias, semanas ou meses tem\u00e1ticos que homenageiam diversos segmentos, muitas vezes como aceno dos vereadores \u00e0s bases eleitorais. No Calend\u00e1rio, h\u00e1 desde datas mais conhecidas, como a , quando \u00e9 comemorado o anivers\u00e1rio da Cidade, em 13 de abril, a celebra\u00e7\u00f5es curiosas. Voc\u00ea conhece algumas delas? Teste seus conhecimentos:  As datas no Calend\u00e1rio Oficial da Capital podem ser propostas por vereadores e pelo prefeito. Ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o, as mat\u00e9rias v\u00e3o a san\u00e7\u00e3o do prefeito e passam a valer ap\u00f3s publica\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio.  Leia mais Quando as datas, mesmo aprovadas, n\u00e3o s\u00e3o sancionadas, o parlamentar autor de cada projeto pode recorrer ao presidente da C\u00e2mara Municipal. Este tem a prerrogativa de promulgar a celebra\u00e7\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:15 / 10 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/votacao-em-2022-pode-ser-feita-pelo-celular-com-reconhecimento-facial-diz-presidente-do-tse-1.3011418", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Vota\u00e7\u00e3o em 2022 pode ser feita pelo celular com reconhecimento facial, diz presidente do TSE", "subtitle": "Segundo ele, o eleitor poder\u00e1 utilizar seu pr\u00f3prio celular para votar, mas ainda ter\u00e1 de comparecer ao col\u00e9gio eleitoral", "article": "O presidente do TSE (Tribunal Superior Eleitoral), o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, afirmou que h\u00e1 possibilidade de que novas ferramentas digitais j\u00e1 sejam utilizadas no pleito de 2022, como plataforma de voto online e reconhecimento facial.\u00a0\"Se for poss\u00edvel, poderemos adotar j\u00e1 nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es, vamos avaliar\", disse. A declara\u00e7\u00e3o foi dada durante\u00a0visita ao projeto Elei\u00e7\u00f5es do Futuro, em Valpara\u00edso (GO), neste domingo (15). > No projeto, empresas de tecnologia puderam testar inova\u00e7\u00f5es para o sistema eleitoral. Segundo ele, o eleitor poder\u00e1 utilizar seu pr\u00f3prio celular para votar, mas ainda ter\u00e1 de comparecer ao col\u00e9gio eleitoral. \"Ainda n\u00e3o h\u00e1 tecnologia que permita assegurar que o cidad\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 sendo coagido, com o patr\u00e3o ou o coronel atr\u00e1s, ent\u00e3o provavelmente ele ter\u00e1 que ir presencialmente votar\", explicou. O TSE troca cerca de 20% das urnas a cada pleito. \"Precisamos encontrar solu\u00e7\u00f5es mais baratas\", justificou. Sobre os ataques recentes de hackers ao sistema do STJ (Superior Tribunal de Justi\u00e7a) e outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos no in\u00edcio de novembro, o ministro disse \"que n\u00e3o est\u00e1 tranquilo\", mas garantiu a seguran\u00e7a do processo eleitoral. \"Se perguntar se estou tranquilo, n\u00e3o estou. Mas acho que nem o Pent\u00e1gono ou a Nasa est\u00e3o 100% tranquilos\", ponderou. Instabilidade no e-T\u00edtulo A respeito das , plataforma digital que substitui o t\u00edtulo de eleitor, Barroso atribuiu a instabilidade \u00e0 demora dos eleitores. \"Deixaram para baixar em cima da hora\", alegou. \"O brasileiro deixou para baixar o aplicativo hoje, ent\u00e3o foram milh\u00f5es de acessos ao mesmo tempo. Pedimos que todos fizessem o download antes, mas pe\u00e7o que insistam\", acrescentou.    ", "author": "Folha Press", "date": " 15:15 / 15 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/voto-feminino-no-brasil-completa-89-anos-mulheres-ainda-enfrentam-sub-representacao-1.3051671", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Voto feminino no Brasil completa 89 anos; mulheres ainda enfrentam sub-representa\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Pesquisadoras relembram movimento sufragista e ressaltam necessidade de aumentar participa\u00e7\u00e3o feminina nos cargos pol\u00edticos", "article": "Em , h\u00e1 , o foi permitido no Brasil. Essa foi a primeira conquista das mulheres no direito eleitoral. Pesquisadoras ouvidas pelo explicam que o marco \u00e9 digno de comemora\u00e7\u00e3o, mas ressaltam que ainda h\u00e1 muitas para das mulheres na pol\u00edtica. Inicialmente, o direito ao voto era concedido apenas para mulheres casadas, com , e vi\u00favas com renda pr\u00f3pria. Dois anos depois, na Constitui\u00e7\u00e3o de , foi reconhecido o sufr\u00e1gio \u00e0s mulheres que tinham profiss\u00e3o remunerada. A doutoranda em Direito e professora de Direito Eleitoral, , explica que as come\u00e7aram antes, mas se fortaleceram nas d\u00e9cadas de 30 e 40. Antes de 32, mulheres poderiam lutar na justi\u00e7a pelo voto, solicitando Fundamental Alistamento Eleitoral. J\u00e9ssica ressalta a luta de , que tentou se alistar em 1922, mas foi negada inicialmente. \"O juiz negou sob o argumento que, quando a constitui\u00e7\u00e3o falava em homens, eram homens mesmo. Que poderiam votar e lutar em guerras\", explica. Outra protagonista do movimento \u00e9 , paulista deputada da C\u00e2mara Federal em 1936. A l\u00edder fundou o primeiro congresso feminista do pa\u00eds, ap\u00f3s intenso contato com sufragistas da Inglaterra. Lutz foi representante do Brasil na , da ONU, em 1922, e se elegeu vice-presidente da Sociedade Pan-Americana. \"Tem estudos, que dizem que o movimento da igualmente de g\u00eanero s\u00f3 est\u00e1 na Carta da ONU \u00e9 por conta da atua\u00e7\u00e3o de mulheres latino-americanas\", segundo J\u00e9ssica. A professora afirma que o movimento pelo sufr\u00e1gio era formado, em sua maioria, por , que tinham acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e contato com outras culturas. A participa\u00e7\u00e3o feminina em espa\u00e7os pol\u00edticos formais teve seu . \"Esse sufr\u00e1gio universal, eliminando qualquer barreira de classe, g\u00eanero, educacional, promoveu uma inclus\u00e3o maior das mulheres na pol\u00edtica, porque elas eram tamb\u00e9m a maior da popula\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tinha alfabetiza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o tinha acesso \u00e0 renda\". Desde ent\u00e3o, um n\u00famero maior e mais diverso de mulheres ingressou na mobiliza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. A professora ressalta o papel importante dos movimentos feministas na Assembleia Constituinte de 1988,lutando contra as barreiras da Ditadura Militar para a . O maior desafio atual, analisa J\u00e9ssica, \u00e9 As marcas institucionais e estruturais do machismo dificultam o acesso de mulheres a cargos pol\u00edticos. Para , professora de Ci\u00eancias Sociais da Universidade Federal do Cear\u00e1, a sub-representa\u00e7\u00e3o feminina ainda \u00e9 muito significativa. \"Ainda que n\u00f3s sejamos a maioria da porcentagem da popula\u00e7\u00e3o e a maior porcentagem do eleitorado, n\u00f3s ainda vivemos situa\u00e7\u00f5es de representa\u00e7\u00e3o muito \u00ednfima\", analisa.   A an\u00e1lise tamb\u00e9m est\u00e1 presente em n\u00fameros. Nas elei\u00e7\u00f5es de 2020, apenas eleitos s\u00e3o mulheres. Na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, s\u00e3o por mulheres - 20,9% do total. Em Bras\u00edlia, a bancada feminina na C\u00e2mara dos Deputados tem 77 representantes, o equivalente a . Na do Cear\u00e1, h\u00e1 apenas estaduais. Nos cargos de vota\u00e7\u00e3o majorit\u00e1ria, tamb\u00e9m h\u00e1 participa\u00e7\u00e3o \u00ednfima. Apenas uma mulher comanda a prefeitura de uma capital e uma foi eleita governadora. Para Monalisa, os n\u00fameros indicam que os . \"Ter mais mulheres na pol\u00edtica significava que a vida, a experi\u00eancia, as discuss\u00f5es mais propriamente relativas \u00e0s vidas das mulheres estariam sendo pautadas por elas e decididos por elas nesses espa\u00e7os de representa\u00e7\u00e3o\", argumenta. A pesquisadora afirma serem necess\u00e1rias para garantir o acesso das mulheres ao espa\u00e7o de poder, como a continuidade das cotas de candidaturas e reservas de fundos, e a ado\u00e7\u00e3o de reserva de cadeiras em cargos proporcionais. \"Para al\u00e9m da lista de candidaturas, que fosse poss\u00edvel garantir a reserva de vagas na lista de eleitos. Para que assim n\u00f3s pud\u00e9ssemos ter a garantia que as mulheres pudessem efetivamente ocupar os espa\u00e7os de poder\", defenda. A professora J\u00e9ssica tamb\u00e9m reconhece a necessidade de os \u00f3rg\u00e3os eleitorais tomarem a\u00e7\u00f5es mais efetivas e ressalta que os partidos refor\u00e7am a exclus\u00e3o, como quando colocando mulheres em candidaturas laranjas. \"A gente nota que, a medida em que o sistema jur\u00eddico se fortalece na prote\u00e7\u00e3o desse direito, algumas formas mais sofisticadas de burlar esse direito acabam surgindo na din\u00e2mica pol\u00edtica\", explica. Conforme a doutoranda, \u00e9 necess\u00e1rio avan\u00e7ar no reconhecimento das barreiras enfrentadas pelas mulheres para proteger a democracia. \"Temos que reconhecer a responsabilidade do estado brasileiro de promover essa inclus\u00e3o. Se a exclus\u00e3o foi legitimada pelo sistema jur\u00eddico, esse mesmo direito e esse mesmo estado devem que tem que buscar essa repara\u00e7\u00e3o\", aponta. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:20 / 24 de Fevereiro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/white-martins-nega-responsabilidade-na-crise-do-oxigenio-e-diz-estar-colaborando-1.3065015", "type": "Pol\u00edtica", "title": "White Martins nega responsabilidade na crise do oxig\u00eanio e diz estar colaborando", "subtitle": "Companhia afirma ter firmado parceria com o Governo do Estado para ajudar na crise de abastecimento, mas alega limita\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o", "article": "Enquanto deputados estaduais articulam a para investigar a no Cear\u00e1, a principal fornecedora do insumo, ,\u00a0nega que o problema ocorra nos munic\u00edpios que atende. Prefeitos cearenses t\u00eam reclamado de poss\u00edveis dificuldades impostas pela fornecedora a vender o produto a empresas intermedi\u00e1rias. Em nota enviada nesta quinta-feira (25), a empresa informou ainda que , para que seja distribu\u00eddo a outras cidades. Contudo, reconhece limita\u00e7\u00f5es devido ao . \u201cMesmo n\u00e3o sendo a empresa respons\u00e1vel pelo fornecimento e , a White Martins tem participado de todas as reuni\u00f5es capitaneadas pelo Governo do Estado, pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico e pela Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1 (Aprece) de forma transparente com o objetivo de atender \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es das autoridades e ao mesmo tempo cumprir integralmente os contratos vigentes com os seus clientes medicinais p\u00fablicos e privados na regi\u00e3o, incluindo todas as unidades da Secretaria de Sa\u00fade do Cear\u00e1\u201d, diz a companhia no texto.  Leia Mais As principais queixas contra a empresa . Eles alegam que a White Martins estaria impondo dificuldade de acesso ao insumo, criando obst\u00e1culos \u00e0 venda de oxig\u00eanio hospitalar para pequenos fornecedores que abastecem os diversos munic\u00edpios cearenses. Diante das reclama\u00e7\u00f5es, o deputado estadual est\u00e1 colhendo assinaturas para a abertura de uma CPI na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1. Por outro lado, a empresa alega que, no \u00faltimo dia 23 de mar\u00e7o, em reuni\u00e3o com o Minist\u00e9rio P\u00fablico, se comprometeu a disponibilizar, por 15 dias, 200 mil metros c\u00fabicos de oxig\u00eanio l\u00edquido. \u201c de prover oxig\u00eanio medicinal para estes munic\u00edpios e indicou a empresa Silton que far\u00e1 a retirada do produto na planta da White Martins com um limite di\u00e1rio de 10 mil metros c\u00fabicos de oxig\u00eanio l\u00edquido\u201d, informa a companhia. No \u00faltimo dia 12 deste m\u00eas, a White Martins j\u00e1 teria disponibilizado 80 mil metros c\u00fabicos de oxig\u00eanio l\u00edquido por m\u00eas para Messer, que \u00e9 a fornecedora que atende os distribuidores e revendedores dos munic\u00edpios em quest\u00e3o. A Assembleia Legislativa aprovou, na ter\u00e7a-feira (23), projeto de lei enviado pelo Governo do Estado para doa\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio aos munic\u00edpios cearenses em situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica por conta da pandemia da covid-19. A companhia fornecedora de oxig\u00eanio pondera que, apesar de ter disponibilizado o insumo para o Governo do Cear\u00e1, tem limita\u00e7\u00f5es na produ\u00e7\u00e3o devido ao \u201ccrescimento exponencial no consumo\u201d. Segundo a empresa, entre os meses de janeiro e mar\u00e7o de 2021, a demanda cresceu 300%. Ela, por\u00e9m, n\u00e3o especifica se a porcentagem diz respeito apenas ao Cear\u00e1. Outro gargalo no fornecimento apontado pela companhia \u00e9 a log\u00edstica de distribui\u00e7\u00e3o. Segundo a White Martins, algumas distribuidoras n\u00e3o t\u00eam capacidade de receber equipamentos de maior porte, como carretas. A empresa diz ainda que est\u00e1 mobilizando refor\u00e7o em sua infraestrutura para refor\u00e7ar o atendimento. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 17:29 / 25 de Mar\u00e7o de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/votos-validos-sarto-abre-20-pontos-de-vantagem-sobre-wagner-1.3014740", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Votos v\u00e1lidos: Sarto abre 20 pontos de vantagem sobre Wagner", "subtitle": "Primeira pesquisa Ibope para o segundo turno em Fortaleza mostra que candidato do PDT tem 60% das inten\u00e7\u00f5es de votos v\u00e1lidos, enquanto o concorrente do Pros tem 40%. Especialistas analisam desempenhos", "article": "A primeira pesquisa Ibope para a disputa do segundo turno em Fortaleza, divulgada ontem (23), mostra vantagem do candidato Sarto Nogueira (PDT), no atual momento, sobre seu advers\u00e1rio, Capit\u00e3o Wagner (Pros). Os dois disputam, at\u00e9 o pr\u00f3ximo domingo (29), quem ser\u00e1 escolhido para chefiar o Executivo da capital cearense. No cen\u00e1rio de votos v\u00e1lidos, quando s\u00e3o descartados os eleitores indecisos, ou que pretendem votar branco ou nulo, o candidato do PDT soma 60% das inten\u00e7\u00f5es, enquanto o candidato do Pros tem 40%, segundo o Ibope.  Na pesquisa estimulada, quando s\u00e3o apresentados os nomes dos postulantes, 53% das pessoas ouvidas declararam inten\u00e7\u00e3o de votar em Sarto Nogueira. J\u00e1 o concorrente Capit\u00e3o Wagner acumula 35% da prefer\u00eancia dos eleitores. Uma diferen\u00e7a entre os dois de 18 pontos percentuais.  A pesquisa, registrada no Tribunal Regional Eleitoral (TRE) com o n\u00famero CE-07611/2020, foi encomendada pela TV Verdes Mares. A margem de erro \u00e9 de tr\u00eas pontos percentuais para mais ou para menos. O Ibope ouviu 805 eleitores entre 21 e 22 de novembro. O n\u00edvel de confian\u00e7a da pesquisa \u00e9 de 95%. Isto quer dizer que a probabilidade de os resultados retratarem o atual momento eleitoral \u00e9 de 95%, considerando a margem de erro. \u201c\u00c9 um cen\u00e1rio bem desafiador para quem pretende virar a disputa, ainda mais faltando poucos dias para a elei\u00e7\u00e3o. A campanha do Wagner est\u00e1 boa, os programas est\u00e3o de qualidade, usa narrativas fortes, mas n\u00e3o est\u00e1 tendo resposta do eleitor\u201d, avalia a cientista pol\u00edtica Paula Vieira, pesquisadora do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepen), da Universidade Federal do Cear\u00e1.  Ela observa que o cen\u00e1rio retratado na pesquisa confirma simula\u00e7\u00f5es feitas ainda no primeiro turno pelo Ibope. A cientista pol\u00edtica ressalta que, neste caso, os chamados \u201cpuxadores de voto\u201d mostraram poder de influ\u00eancia na disputa. \u201cOs aliados, principalmente no segundo turno, s\u00e3o importantes porque transferem votos. O que vemos agora, no caso do Sarto, por exemplo, \u00e9 um apoio mais aberto do governador Camilo Santana\u201d. Para medir a compreens\u00e3o dos eleitores sobre os apoios que cada concorrente \u00e0 Prefeitura de Fortaleza tem, a pesquisa questionou sobre quem \u00e9 apoiado pelo governador Camilo Santana (PT) e pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido) na disputa. No caso do petista, 76% disseram que ele apoia o candidato Sarto. Outros 3% disseram acreditar que o Camilo Santana apoia Wagner, enquanto 21% dos entrevistados disseram que n\u00e3o sabem ou preferiram n\u00e3o responder. J\u00e1 sobre o presidente, 81% afirmaram que ele apoia o candidato do Pros, Capit\u00e3o Wagner. Por outro lado, 2% disseram que ele apoia Sarto. Do total, 17% disseram n\u00e3o saber ou preferiram n\u00e3o responder, e 1% disse que ele n\u00e3o apoia ningu\u00e9m na Capital. Ainda tratando dos l\u00edderes que podem influenciar a disputa em Fortaleza, a pesquisa mediu a avalia\u00e7\u00e3o das gest\u00f5es do prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), do governador Camilo Santana e do presidente Jair Bolsonaro. De acordo com os dados coletados, a gest\u00e3o de Roberto Cl\u00e1udio \u00e9 considerada boa ou \u00f3tima para 52% dos entrevistados. Aqueles que consideram regular representam 32%. J\u00e1 14% das pessoas disseram considerar ruim ou p\u00e9ssima. Assim como seu aliado na Prefeitura, o governador Camilo Santana tamb\u00e9m \u00e9 considerado como respons\u00e1vel por uma gest\u00e3o boa ou \u00f3tima por mais da metade dos entrevistados (57%). Aqueles que consideram regular somam 28%. J\u00e1 ruim ou p\u00e9ssimo s\u00e3o 12%. N\u00e3o souberam responder representam 3% dos entrevistados. Avaliam o Governo do presidente Jair Bolsonaro como bom ou \u00f3timo 26% da popula\u00e7\u00e3o de Fortaleza, estima o Ibope. Regular s\u00e3o 25%. J\u00e1 os que acham ruim ou p\u00e9ssimo somam 46%. Outros 2% n\u00e3o responderam. \u201cWagner tem o pior cabo eleitoral, que \u00e9 o que puxa para baixo, j\u00e1 que ele (Bolsonaro) tem sido mal avaliado\u201d, aponta a cientista pol\u00edtica e professora da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), Monalisa Soares. Segundo ela, al\u00e9m de afastar eleitores, a m\u00e1 avalia\u00e7\u00e3o do presidente tamb\u00e9m afastou poss\u00edveis cabos eleitorais. \u201cTanto que essa rejei\u00e7\u00e3o ao presidente foi a t\u00f4nica de todos os candidatos que passaram a apoiar o Sarto\u201d. Ap\u00f3s o primeiro turno, o candidato do PDT conseguiu agregar apoio de seis outros partidos que sa\u00edram derrotados do primeiro turno. Wagner, por outro lado, n\u00e3o recebeu refor\u00e7o de nenhum. Sem declara\u00e7\u00e3o expl\u00edcita de apoio da ex-candidata Luizianne Lins (PT), o PT foi o primeiro a anunciar ades\u00e3o ao pedetista. Seguiram-se Psol, de Renato Roseno: PCdoB, de An\u00edzio Melo: PV, de C\u00e9lio Studart: e Patriota, de Samuel Braga. Se mant\u00eam neutros no segundo turno, Heitor Freire (PSL), Jos\u00e9 Loureto (PCO) e Heitor F\u00e9rrer (SD). J\u00e1 o Solidariedade, partido que abriga F\u00e9rrer, disse apoiar Sarto. A UP, de Paula Colares, se posicionou contra chapa. A decis\u00e3o do Partido dos Trabalhadores de apoiar Sarto Nogueira (PDT) est\u00e1 alinhada ao grupo majorit\u00e1rio do eleitorado da ex-candidata Luizianne Lins (PT). O cen\u00e1rio \u00e9 apontado pela segunda pesquisa Ibope para o segundo turno de Fortaleza. Conforme o levantamento, 70% dos entrevistados que declararam voto na petista no primeiro turno disseram ter migrado para a candidatura de Sarto Nogueira no segundo turno. Outros 11% dos eleitores de Luizianne dizem ter ido para o Capit\u00e3o Wagner, 14% declararam voto branco ou nulo, enquanto 5% disseram n\u00e3o saber ou preferiram n\u00e3o responder \u00e0 pergunta feita pelos pesquisadores. Para a cientista pol\u00edtica Monalisa Soares, do Laborat\u00f3rio de Estudos em Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (LEPEM) da UFC, o eleitor petista \u00e9 \u201chistoricamente mais ideol\u00f3gico\u201d, o que pode explicar a prefer\u00eancia por Sarto na segunda fase da disputa \u00e0 Prefeitura de Fortaleza. \u201c\u00c9 natural que houvesse uma migra\u00e7\u00e3o para o candidato que se opusesse ao Wagner. Esses eleitores se sentem mais representados nas candidaturas que criticam a candidatura apoiada por Bolsonaro. Entre um e outro, ainda que tenham cr\u00edticas \u00e0 gest\u00e3o do atual prefeito Roberto Cl\u00e1udio, eles entendem que uma via bolsonarista \u00e9 mais radical\u201d. Apesar do posicionamento do PT favor\u00e1vel ao pedetista, a candidata Luizianne Lins, terceira colocada nas urnas, n\u00e3o manifestou posicionamento.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 23:16 / 23 de Novembro de 2020. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/acao-do-mpf-contra-eduardo-pazuello-aponta-atraso-proposital-em-compra-das-vacinas-da-pfizer-1.3107313", "type": "PontoPoder", "title": "A\u00e7\u00e3o do MPF contra Eduardo Pazuello aponta atraso proposital em compra das vacinas da Pfizer", "subtitle": "O MPF ainda classifica a gest\u00e3o de Pazuello como \u201cgravemente ineficiente e dolosamente desleal (imoral e anti\u00e9tica)\u201d", "article": "Procuradores do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal ( ) ajuizaram a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa na semana passada em que apontavam de contrato para aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas com a farmac\u00eautica pelo . Al\u00e9m disso, sustentam que as contesta\u00e7\u00f5es feitas pelo Governo Federal ao acordo n\u00e3o t\u00eam base \"fat\u00eddica e/ou jur\u00eddica\". As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o o jornal . O MPF ainda classifica a gest\u00e3o de Pazuello como \u201cgravemente ineficiente e dolosamente desleal (imoral e anti\u00e9tica)\u201d. Procuradores ainda apontam que suas a\u00e7\u00f5es \u201cn\u00e3o se pautaram pelos melhores par\u00e2metros t\u00e9cnico-cient\u00edficos, mas tiveram, como norte, outras opini\u00f5es, orienta\u00e7\u00f5es e influ\u00eancias \u2014 internas e externas ao Governo Federal\u201d. O desprezo do governo Bolsonaro diante de 81 e-mails da Pfizer para fechar contrato de compra de vacinas virou objeto da e, agora, \u00e9 analisado pelo MPF. Como defesa, o minist\u00e9rio declarou que t\u00f3picos como a assinatura de um termo de responsabilidade que isentava a Pfizer de culpa caso houvesse efeitos colaterais impossibilitaram o acordo. Os procuradores, no entanto, n\u00e3o acreditam nessa vers\u00e3o. Isso porque cl\u00e1usula semelhante foi aceita pelo Governo na compra da AstraZeneca, em setembro do ano passado. \u201cNenhuma das obje\u00e7\u00f5es apontadas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para aquisi\u00e7\u00e3o das vacinas da Pfizer se sustenta do ponto de vista f\u00e1tico e/ou jur\u00eddico. No que se refere \u00e0s cl\u00e1usulas de garantias de pagamento e de n\u00e3o assun\u00e7\u00e3o de responsabilidade civil pela empresa fornecedora, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, t\u00e3o logo vislumbrou o apontado \u00f3bice, poderia ter proposto, ao presidente da Rep\u00fablica, projeto de lei que explicitasse a possibilidade de celebra\u00e7\u00e3o do contrato\u201d, diz a a\u00e7\u00e3o. De fato, isso foi pautado e aprovado no Congresso Nacional, mas apenas no in\u00edcio deste ano. Mesmo assim, Pazuello fez consulta ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU) para fechar a compra do imunizante. \u201cPazuello poderia ter feito tais questionamentos ao TCU t\u00e3o logo vislumbrou os \u00f3bices normativos que se antepunham, em sua vis\u00e3o, \u00e0 celebra\u00e7\u00e3o de contratos para aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas, mas, em lugar disso, , em omiss\u00e3o que custou \u2014 e tem custado \u2014 a vida de milhares de brasileiros\u201d, diz o MPF. A\u00e7\u00e3o aborda, ainda, a promo\u00e7\u00e3o do uso de cloroquina contra a Covid-19 pelo Governo Federal. Para o MPF, o desenvolvimento de documento com esse objetivo, pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, \u00e9 \"ilegal\" porque precisaria do aval da Comiss\u00e3o Nacional de Incorpora\u00e7\u00e3o de Tecnologias no SUS (Conitec) e da Anvisa, o que n\u00e3o ocorreu. \u201cPazuello agiu, portanto, ilegalmente ao propor o tratamento precoce para a Covid-19 e, para burlar a necessidade de avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via pela Conitec e Anvisa, chamou o \u2018protocolo\u2019 de \u2018orienta\u00e7\u00f5es\u2019\u201d, afirmam os procuradores. \u201cO conjunto dos fatos ora trazidos \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do poder Judici\u00e1rio constitui amostragem suficiente da gest\u00e3o gravemente ineficiente e dolosamente desleal (imoral e anti\u00e9tica) do requerido Eduardo Pazuello\u201d, conclui o MPF. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:22 / 08 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/acao-de-bolsonaro-contra-moraes-agrava-crise-politica-mas-nao-deve-avancar-avaliam-especialistas-1.3125965", "type": "PontoPoder", "title": "A\u00e7\u00e3o de Bolsonaro contra Moraes agrava crise pol\u00edtica, mas n\u00e3o deve avan\u00e7ar, avaliam especialistas", "subtitle": "Ministro do STF, Alexandre de Moraes \u00e9 alvo de pedido de impeachment protocolado ontem (20) pelo presidente no Senado, que tem previs\u00e3o constitucional de investigar membros da Suprema Corte, mas nunca deu continuidade a processos do tipo", "article": "O tensionamento das rela\u00e7\u00f5es entre apoiadores do presidente (sem partido) e ministros do (STF) tem provocado\u00a0o\u00a0fen\u00f4meno crescente\u00a0de de ministros da inst\u00e2ncia m\u00e1xima da Justi\u00e7a brasileira.\u00a0Com pelo menos do tipo protocoladas no em 2021, a novidade \u00e9 que\u00a0a colis\u00e3o entre e ganha contornos oficiais,\u00a0ap\u00f3s\u00a0o pedido partir\u00a0do pr\u00f3prio presidente da Rep\u00fablica,\u00a0com alvo no ministro . Para especialistas,\u00a0a a\u00e7\u00e3o ter\u00e1 efeitos , mas n\u00e3o pr\u00e1ticos, com possibilidade\u00a0praticamente de andamento no Congresso.\u00a0Apesar de a prever, em seu Artigo 52, compet\u00eancia para a c\u00e2mara alta ministros do\u00a0STF\u00a0por eventuais crimes de responsabilidade, nunca um processo de impedimento\u00a0teve continuidade no Brasil, abrindo possibilidade para o de um integrante da Suprema Corte. Ao\u00a0atravessar organismos de controle que, por atribui\u00e7\u00e3o, podem e devem os ministros\u00a0sem que se chegue ao ponto cr\u00edtico de um pedido de impeachment, Bolsonaro tende apenas a criar ainda mais com o Poder Judici\u00e1rio, tamb\u00e9m movimentando, por outro lado, sua em torno do tema  Levado \u00e0 condi\u00e7\u00e3o de desafeto de Bolsonaro e aliados devido \u00e0 sua atua\u00e7\u00e3o em inqu\u00e9ritos como\u00a0o\u00a0dos e\u00a0o das , este \u00faltimo em que o pr\u00f3prio presidente \u00e9 investigado, Moraes\u00a0\u00e9, sozinho,\u00a0visado em pedidos de afastamento.\u00a0Al\u00e9m de Bolsonaro,\u00a0assinam\u00a0outras\u00a0peti\u00e7\u00f5es, por exemplo,\u00a0o senador (Podemos) e o presidente do PTB, ,\u00a0preso\u00a0no \u00faltimo dia 13 por decis\u00e3o do ministro\u00a0relativa a amea\u00e7as \u00e0 democracia feitas\u00a0pelo ex-deputado. Existem, ainda,\u00a0todas deste ano,\u00a0a\u00e7\u00f5es\u00a0contra os ministros , al\u00e9m de um\u00a0curioso pedido de impeachment contra todos os do STF, assinado pela (ANB),\u00a0sediada no Rio Grande do Sul. Em comum,\u00a0todos os pedidos\u00a0trazem demonstra\u00e7\u00f5es de a decis\u00f5es do Supremo que bateram de frente com pretens\u00f5es do Governo Bolsonaro ou\u00a0levaram a opera\u00e7\u00f5es de busca e apreens\u00e3o e at\u00e9 pris\u00e3o de aliados.  Professor do doutorado em Direito Pol\u00edtico na Ordem Constitucional da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), n\u00e3o v\u00ea possibilidade de andamento do processo a partir do pedido de\u00a0Bolsonaro, para ele, apenas mais um artif\u00edcio usado pelo presidente para dos\u00a0objetos de desgaste do Governo, como a CPI da Covid-19. Segundo Felipe, o pr\u00f3prio Supremo pode dar uma \u201cresposta jur\u00eddica\u201d \u00e0 a\u00e7\u00e3o, caso ela avance,\u00a0o que n\u00e3o deve acontecer.\u00a0\u201cOs presidentes da C\u00e2mara e do Senado j\u00e1 anunciaram que esse tipo de proposta , n\u00e3o vai ser nem levada \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o de plen\u00e1rio, ent\u00e3o vai ficar muito mais em um desgaste do presidente da Rep\u00fablica\u201d,\u00a0prev\u00ea\u00a0o jurista. Felipe Braga v\u00ea\u00a0\u201cde modo negativo\u201d o pedido de impeachment por\u00a0parte do presidente, que, segundo ele,\u00a0deveria ser o principal agente a zelar pela indicada pela\u00a0Constitui\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m prev\u00ea\u00a0mecanismos de do STF.\u00a0\u201cSe ele (o ministro) errou, ent\u00e3o que seja providenciado um dentro do processo em que ele errou, que seja feita uma den\u00fancia ao Minist\u00e9rio P\u00fablico por , dentre outras quest\u00f5es, mas um pedido de impeachment \u00e9 algo muito grave e traz uma para o\u00a0Pa\u00eds\u201d,\u00a0avalia.  Pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia da UFC, afirma que a tentativa de controle do\u00a0ordenamento jur\u00eddico\u00a0\u00e9 comum a governos com recente ascens\u00e3o do que ele chama de , citando, al\u00e9m do Brasil, pa\u00edses como Hungria e Turquia. Para o professor,\u00a0\u201co\u00a0Judici\u00e1rio \u00e9 o poder que, de fato, o\u00a0bolsonarismo\u00a0n\u00e3o consegue controlar\u201d. \u201cEle (Bolsonaro) pode fazer um acordo com o Congresso Nacional, com os partidos do , ele pode aparelhar o Executivo, ele pode at\u00e9 indicar um ministro para o STF, mas ele n\u00e3o pode controlar\u00a0todas as inst\u00e2ncias do Judici\u00e1rio.\u00a0Por qu\u00ea? Porque o Judici\u00e1rio, muitas vezes, \u00e9 o \u00faltimo , \u00e9 o poder que consegue ser mais fechado \u00e0s investidas do Executivo e suas a\u00e7\u00f5es autorit\u00e1rias\u201d, analisa. Apesar\u00a0da \u00ednfima possibilidade de andamento do processo,\u00a0Cleyton aponta\u00a0para mais um\u00a0ato de das bases de Bolsonaro.\u00a0\u201cEle quer sinalizar para o seu grupo mais pr\u00f3ximo, esse grupo mais radical, que adere com mais facilidade ao discurso do presidente, que ele est\u00e1 lutando contra o sistema. Esse discurso ficou muito falho no\u00a0Congresso\u00a0Nacional, porque ele fez uma com o Centr\u00e3o. N\u00e3o tem como mais o Bolsonaro dizer que est\u00e1 lutando contra o sistema\u201d, conclui o pesquisador. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 17:27 / 21 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/a-cpi-da-covid-diretora-tecnica-da-precisa-nega-oferta-de-us-10-por-dose-da-covaxin-1.3109634", "type": "PontoPoder", "title": "\u00c0 CPI da Covid, diretora t\u00e9cnica da Precisa nega oferta de US$ 10 por dose da Covaxin", "subtitle": "Em documento enviado \u00e0 comiss\u00e3o, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade disse que o valor foi proposto. Por\u00e9m, o pre\u00e7o final foi de US$ 15", "article": "A diretora t\u00e9cnica da Precisa Medicamentos negou, nesta quarta-feira (14), que a empresa tenha apresentado uma da vacina da Covaxin ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O contrato final previa pre\u00e7o de US$ 15 por dose. Os senadores da comiss\u00e3o questionaram a depoente sobre o valor do imunizante, pois em uma ata de uma reuni\u00e3o enviada pela pasta \u00e0 CPI indicava que a vacina foi ofertada por US$ 10 a dose. O encontro, realizado em 20 de novembro, teria contado com a presen\u00e7a de representantes da Precisa, do ent\u00e3o secret\u00e1rio-executivo \u00c9lcio Franco e outras autoridades do minist\u00e9rio. Segundo Medrades, o pre\u00e7o do imunizante \u00e9 estabelecido pelo laborat\u00f3rio , que, desde do in\u00edcio das negocia\u00e7\u00f5es, teria determinado os . Ela relatou que tentou negociar junto \u00e0 Bharat para que o valor ofertado ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade ficasse abaixo de US$ 10, mas que n\u00e3o foi poss\u00edvel. No contrato assinado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em fevereiro desde ano, e intermediado pela Precisa, previa o pagamento de US$ 15 por dose da Covaxin. Os imunizantes nunca foram entregues e nem pagos pela pasta. Ap\u00f3s nas negocia\u00e7\u00f5es, em junho, ele foi suspenso. Al\u00e9m disso, conforme o portal , Emanuela Medrades negou que o contrato da vacina Covaxin tenha come\u00e7ado a ser , e apenas com descumprimento das primeiras datas. O contrato, segundo ela, come\u00e7ou a ser fiscalizado em 4 de mar\u00e7o. A servidora Regina C\u00e9lia Silva Oliveira, por\u00e9m, disse, em , que foi indicada para fiscalizar o contrato no dia 22 de mar\u00e7o. Regina C\u00e9lia foi respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o do documento. Ainda segundo a publica\u00e7\u00e3o, a diretora da Precisa Medicamentos afirmou que sequer conhecia a servidora antes de Regina ser apontada como fiscal. A negocia\u00e7\u00e3o por 20 milh\u00f5es de doses da vacina envolve mais de R$ 1,6 bilh\u00f5es. O dinheiro chegou a ser , mas, segundo o ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, \"nenhum centavo\" foi efetivamente pago. Em entrevista ao jornal , o servidor Luis Ricardo Miranda disse ter sobre as suspeitas de irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o. O governo nega qualquer irregularidade na aquisi\u00e7\u00e3o do f\u00e1rmaco. Segundo o deputado federal Lu\u00eds Miranda, ele e o irm\u00e3o encontraram o gestor do Executivo nacional em 20 de mar\u00e7o. Na ocasi\u00e3o, o pol\u00edtico relatou \u00e0 Comiss\u00e3o que Bolsonaro atribuiu a pelas irregularidades das negocia\u00e7\u00f5es ao l\u00edder do Governo na C\u00e2mara dos Deputados, (Progressistas-PR), e disse que alertaria \u00e0 Pol\u00edcia Federal. No entanto, a for\u00e7a de seguran\u00e7a disse sobre o caso. \"Foi o Ricardo Barros que o presidente falou\", disse Luis Miranda em resposta \u00e0 senadora Simone Tebet (MDB-MS) durante a CPI da Covid-19, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de insist\u00eancias feitas pelos parlamentares para ele citar o nome do deputado federal. A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) pediu a no Supremo Tribunal Federal (STF) para investigar o presidente pelo crime de no caso de suspeita de corrup\u00e7\u00e3o na compra da Covaxin.  rela i Logo ap\u00f3s o nome ser citado por Luis Miranda na CPI, Ricardo Barros negou participa\u00e7\u00e3o nas negocia\u00e7\u00f5es da compra das vacinas Covaxin. \"N\u00e3o sou esse parlamentar citado, a investiga\u00e7\u00e3o provar\u00e1 isso\", disse o l\u00edder do governo na C\u00e2mara por meio do Twitter.   ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste, Julia Chaib e Renato Machado/Folhapress", "date": " 12:02 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/acusado-de-nepotismo-andre-fernandes-faz-acordo-com-mpce-e-pagara-multa-de-mil-reais-1.3127125", "type": "PontoPoder", "title": "Acusado de nepotismo, Andr\u00e9 Fernandes faz acordo com MPCE e pagar\u00e1 multa de mil reais", "subtitle": "O parlamentar foi alvo de a\u00e7\u00e3o por improbidade administrativa ap\u00f3s nomear parentes na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1", "article": "O deputado estadual (Republicanos) fez um acordo com o (MPCE) em a\u00e7\u00e3o por suposta pr\u00e1tica de nepotismo na Assembleia Legislativa. Como resultado, ele pagar\u00e1 multa de R$ 1 mil. O acordo foi homologado, no \u00faltimo dia 19 de agosto, pelo juiz da 12\u00aa Vara da Fazenda P\u00fablica da Comarca de Fortaleza, Joaquim Vieira Cavalcante Neto, a pedido da defesa do parlamentar.  Leia mais Den\u00fancia Em abril deste ano, o revelou pelo MPCE contra Fernandes, ap\u00f3s ele nomear um cunhado e um tio como assessores parlamentares. Os familiares ocuparam os cargos no gabinete do parlamentar de fevereiro de 2019 at\u00e9 o in\u00edcio deste ano. Ap\u00f3s a abertura da investiga\u00e7\u00e3o, eles foram exonerados. O MPCE classificou o ato como nepotismo, com base em jurisprud\u00eancia estabelecida pelo Supremo Tribunal Federal (STF). Em 2008, o STF aprovou a S\u00famula Vinculante n\u00ba 13, que proibiu a contrata\u00e7\u00e3o de parentes at\u00e9 3\u00ba grau para cargos de confian\u00e7a, de comiss\u00e3o e de fun\u00e7\u00e3o gratificada nos tr\u00eas poderes (Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio). Na a\u00e7\u00e3o, o promotor de Justi\u00e7a Ricardo Rocha enquadrou o ato como improbidade administrativa e pediu \u00e0 Justi\u00e7a a suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos do deputado do Republicanos e o pagamento de multas de at\u00e9 100 vezes o valor da remunera\u00e7\u00e3o recebida pelos ex-servidores. Na \u00e9poca, Andr\u00e9 Fernandes alegou que nomeou os familiares para cargos \"de natureza pol\u00edtica\", o que \u00e9 permitido pela legisla\u00e7\u00e3o. Acordo Ao ser encaminhada a den\u00fancia \u00e0 12\u00aa Vara da Fazenda P\u00fablica da Comarca de Fortaleza, a defesa do deputado estadual pediu para fazer um acordo com o MPCE, alegando que n\u00e3o havia ind\u00edcios de dolo na conduta do parlamentar. Ricardo Rocha, autor da a\u00e7\u00e3o, aceitou o pedido. No \u00faltimo dia 19, ficou definido que o deputado estadual vai pagar uma multa de R$ 1 mil e os dois ex-servidores tamb\u00e9m v\u00e3o pagar multa no valor do \u00faltimo sal\u00e1rio recebido por eles na Assembleia. Segundo o promotor, o acordo foi feito em raz\u00e3o das mudan\u00e7as na lei de improbidade administrativa, que permitem ao Minist\u00e9rio P\u00fablico negociar acordos de n\u00e3o persecu\u00e7\u00e3o c\u00edvel com os agentes p\u00fablicos antes da senten\u00e7a do juiz. \"Essa lei prev\u00ea v\u00e1rias facilidades para quem comete crime e ato de improbidade administrativa. Verificados que os investigados tinham os pressupostos para aplica\u00e7\u00e3o do acordo de n\u00e3o persecu\u00e7\u00e3o c\u00edvel foi realizada audi\u00eacia onde ficou definido pagamento de multa e probi\u00e7\u00e3o de contratar com o poder p\u00fablico\", detalhou. Nesta ter\u00e7a-feira (24), o parlamentar voltou a dizer que n\u00e3o cometeu irregularidades. Nova legisla\u00e7\u00e3o O acordo de n\u00e3o persecu\u00e7\u00e3o c\u00edvel foi uma das mudan\u00e7as trazidas no pacote anticrime aprovado pelo Congresso Nacional, em 2019, que fez altera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m no C\u00f3digo Penal, no C\u00f3digo de Processo Penal e na Lei de Execu\u00e7\u00f5es Penais. Professor de Direito Penal e Processual, o advogado Luciano Daniel avalia positivamente as novas regras na legisla\u00e7\u00e3o. Segundo ele, elas aceleram o tr\u00e2mite do processo na justi\u00e7a. \"N\u00e3o se trata de deixar de punir, \u00e9 punir melhor e com mais efic\u00e1cia, em um curto espa\u00e7o de tempo, reduzindo o tempo de processo, de um custo demorado, n\u00e3o s\u00f3 de tempo, mas financeiro, porque um processo na Justi\u00e7a tem um custo para o Estado, e assim evitarmos prescri\u00e7\u00f5es de il\u00edcitos de natureza penal e civil, fazendo com que a presta\u00e7\u00e3o jurisdicional seja mais eficaz e c\u00e9lere\", sustenta. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 19:55 / 24 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/politica/wellington-dias-diz-fazer-questao-de-depor-a-cpi-e-preve-avancos-no-uso-da-sputnik-v-em-junho-1.3092833", "type": "Pol\u00edtica", "title": "Wellington Dias diz fazer quest\u00e3o de depor \u00e0 CPI e prev\u00ea avan\u00e7os no uso da Sputnik V em junho", "subtitle": "Em entrevista ao programa Ponto Poder, o governador do Piau\u00ed fez cr\u00edticas \u00e0 Copa Am\u00e9rica no Brasil e falou sobre articula\u00e7\u00f5es para as elei\u00e7\u00f5es de 2022", "article": "Presidente do Cons\u00f3rcio Nordeste, o governador do Piau\u00ed, (PT), disse que faz quest\u00e3o de comparecer \u00e0 CPI da Covid no Senado para falar sobre a\u00e7\u00f5es na pandemia ainda que o Supremo Tribunal Federal (STF) decida pela inconstitucionalidade da convoca\u00e7\u00e3o de governadores.\u00a0A declara\u00e7\u00e3o foi feita em entrevista ao programa PontoPoder, da TV Di\u00e1rio, nesta ter\u00e7a-feira (1\u00b0). Ele tamb\u00e9m rebateu cr\u00edticas de senadores governistas na sobre compra de respiradores. Segundo ele, estados do Cons\u00f3rcio Nordeste foram v\u00edtimas e buscam ressarcimento sobre o caso na Justi\u00e7a.  Respons\u00e1vel pelo tema vacina\u00e7\u00e3o no F\u00f3rum de Governadores, Wellington Dias afirmou ainda que h\u00e1 expectativas sobre autoriza\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o da Sputnik V nos pr\u00f3ximos dias\u00a0- j\u00e1 comprada pelos governadores do Nordeste -, al\u00e9m de di\u00e1logos com outras farmac\u00eauticas para ampliar o n\u00famero de doses de vacinas e antecipar o prazo de entrega. O governador criticou a realiza\u00e7\u00e3o da no Brasil. O an\u00fancio de que o Pa\u00eds ir\u00e1 sediar o campeonato internacional foi feito na segunda-feira (31) e tem gerado novos atritos entre governadores e o presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Para Dias, o amor ao futebol e a necessidade de movimentar o turismo existem, mas antes \u00e9 preciso fazer o \"dever de casa\": vacinar a popula\u00e7\u00e3o brasileira.  Leia mais Agora somos dezessete estados, com os estados da regi\u00e3o Amaz\u00f4nica, que tamb\u00e9m aderiram \u00e0 compra da vacina Sputnik. Queremos aquilo que \u00e9 a ess\u00eancia na vacina: de um lado, seguran\u00e7a de que n\u00e3o teremos efeito colateral: depois, a efic\u00e1cia de que vamos ter ali a imuniza\u00e7\u00e3o: e ainda, qualidade. E \u00e9 uma vacina que n\u00f3s trabalhamos pela libera\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a de exporta\u00e7\u00e3o com base numa lei aprovada no Congresso Nacional e sancionada pelo presidente da Rep\u00fablica. Demos entrada nesse pedido em 26 de mar\u00e7o, a vacina \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o e, at\u00e9 agora, nenhuma novidade. Mas hoje (1\u00b0) temos uma reuni\u00e3o da Anvisa (Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria) e esperemos que esta semana tenhamos a aprova\u00e7\u00e3o por parte da Anvisa., a autoriza\u00e7\u00e3o, como fizeram outras ag\u00eancias reguladoras, da Argentina, do M\u00e9xico, da Turquia e da pr\u00f3pria R\u00fassia. Com certeza. N\u00f3s trabalhamos com variadas vacinas. Tivemos uma agenda com a embaixada da China e buscamos, com o governo chin\u00eas, ampliar doses de vacina prontas atrav\u00e9s da Sinovac, com o Butantan: e da Astrazeneca, como ocorreu l\u00e1 atr\u00e1s, e ainda antecipa\u00e7\u00e3o de mais vacinas. Aqui, a meta foi que tiv\u00e9ssemos 30 milh\u00f5es de vacinas prontas e mais 30 milh\u00f5es de IFA. Tamb\u00e9m com a Pfizer, n\u00f3s tratamos do calend\u00e1rio, para prever uma quantidade maior de vacinas a partir de agosto ou setembro e que a gente possa antecipar (mais doses) para o m\u00eas de julho.   Tamb\u00e9m buscamos, com a Universidade de Oxford, a entrega de 11 milh\u00f5es de doses que s\u00e3o devidas ao Brasil por contrato com a Fiocruz, que era para ser entregue em janeiro, e com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade e com o presidente dos Estados Unidos (Joe Biden), para que tenhamos a amplia\u00e7\u00e3o de entrega de vacinas. A expectativa \u00e9 que tenhamos novidades na primeira quinzena de junho. O objetivo s\u00e3o mais 100 milh\u00f5es de doses para vacinar 50 milh\u00f5es de pessoas, inclusive diminuindo o prazo entre primeira e segunda dose. Para (assim) chegar a por volta de 60% da popula\u00e7\u00e3o com mais de 18 anos vacinadas. N\u00e3o \u00e9 razo\u00e1vel que a gente tenha esse tensionamento permanente no Brasil. Eu tenho advogado a necessidade de muita maturidade dos l\u00edderes, independente da disputa eleitoral. Vamos deixar 2022 para 2022. Estamos falando de um momento em que temos uma situa\u00e7\u00e3o atrasada na \u00e1rea de vacina, agora que estamos com 11% da popula\u00e7\u00e3o com as duas doses e pouco mais de 21% com primeira dose. Muito baixo mesmo. Se olharmos pa\u00edses do mesmo n\u00edvel do Brasil, j\u00e1 est\u00e3o com 40%, 50%, at\u00e9 60% - j\u00e1 est\u00e3o com a chamada imuniza\u00e7\u00e3o em massa. Neste instante, h\u00e1 um risco elevado para o Brasil de uma nova onda. Estamos ainda com n\u00famero de casos di\u00e1rios elevado, n\u00famero de morte elevado, hospitais ainda com n\u00famero grande de pacientes. Alguns governadores entendem que \u00e9 poss\u00edvel (sediar a Copa Am\u00e9rica), com os cuidados devidos, mas estamos falando da entrada de pessoas de variados pa\u00edses e um risco tanto de quem chega trazer coronav\u00edrus e novas variantes como para quem sai, levando coronav\u00edrus e variantes. \u00c9 um risco grande, inclusive, para o mundo.   Eu fui \u00e0 CPI ainda em abril, pelo F\u00f3rum dos Governadores e tamb\u00e9m como presidente do Cons\u00f3rcio Nordeste, e ali me ofereci, como outros governadores tamb\u00e9m fizeram, para que pud\u00e9ssemos comparecer \u00e0 CPI. Estava tudo certo, tinha requerimento, j\u00e1 est\u00e1vamos acertando a data. A convoca\u00e7\u00e3o, aquela em que \u00e9 a comiss\u00e3o que diz data e hor\u00e1rio, ao fazer isso com eleitos (deputados federais, governadores, presidente da Rep\u00fablica), termina desorganizando a vida das autoridades. Por isso mesmo, se coloca o mecanismo do convite. Eu n\u00e3o sou investigado, mas fa\u00e7o quest\u00e3o de comparecer \u00e0 CPI e quero ir, mesmo que a gente ganhe no Supremo o respeito \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. Inclusive, para lembrar, s\u00e3o 19 estados que entraram no STF, muito al\u00e9m dos que foram convocados. Ali \u00e9 apenas para preservar um preceito constitucional. Mas queremos ir, queremos a verdade, queremos esclarecer e fazemos quest\u00e3o de fazer isso na forma legal, na forma da Constitui\u00e7\u00e3o e da lei. Sim. Por isso mesmo fazemos quest\u00e3o de comparecer \u00e0 comiss\u00e3o para fazermos os esclarecimentos. L\u00e1 atr\u00e1s, o presidente do Cons\u00f3rcio Nordeste era o governador Rui Costa, da Bahia, no momento em que quer\u00edamos que o Brasil centralizasse todas as a\u00e7\u00f5es, comprando, de forma centralizada, medicamentos, respiradores, monitores, EPIs. Ou seja, tudo que fosse importante para trabalharmos a preven\u00e7\u00e3o e ainda para garantir as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade em rela\u00e7\u00e3o a Covid-19. N\u00e3o foi feito. Ent\u00e3o, ali, n\u00f3s fomos a campo. Fizemos uma compra de uma empresa, que vende produtos de sa\u00fade no Brasil h\u00e1 muitos anos, assinamos contrato e, na hora de entregar, ela queria entregar um respirador que n\u00e3o era da qualidade (do que foi comprado). Ali havia, pelo que vimos, uma fraude. Por conta disso, entramos com uma a\u00e7\u00e3o, foram presos os empres\u00e1rios, detidos em Salvador e nos estados que eles estavam, tivemos bloqueio das contas, bloqueio de patrim\u00f4nios. Infelizmente, depois, liberaram essas pessoas, mas o processo prossegue. Est\u00e1 no STJ (Superior Tribunal de Justi\u00e7a), estamos pedindo novamente a execu\u00e7\u00e3o para que, atrav\u00e9s de bens e recursos que a empresa tenha, (haja) o cumprimento do contrato. Neste caso, os Estados s\u00e3o v\u00edtimas e estamos procurando o direito de devolu\u00e7\u00e3o daquilo que \u00e9 devido. Com certeza, a Justi\u00e7a vai dar ganho de causa aos Estados. Porque n\u00f3s temos uma situa\u00e7\u00e3o em que n\u00f3s, os governadores, na forma da Constitui\u00e7\u00e3o e da lei, queremos ir. Por que ent\u00e3o uma mudan\u00e7a para, ao inv\u00e9s de manter o requerimento de convite, mudar para convoca\u00e7\u00e3o? N\u00e3o tem explica\u00e7\u00e3o. Segundo, fizeram um requerimento tratando de temas que n\u00e3o t\u00eam a ver com o objeto da CPI. Eu fui deputado federal, fui senador e temos, os governadores, respeito pelo parlamento e pela democracia. Em raz\u00e3o disso, queremos ajudar, contribuir, oferecer informa\u00e7\u00f5es, colocar documentos que s\u00e3o necess\u00e1rios, para que alcance o resultado. \u00c9 claro, repito, que queremos que se tenha uma investiga\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a trag\u00e9dia que ocorre no Brasil, se aproximando de 500 mil mortos, mas tamb\u00e9m que a CPI seja um instrumento para evitar uma trag\u00e9dia maior mais na frente. Portanto, que a CPI possa ajudar. Tem vacina sim dispon\u00edvel e temos que ajudar todas as autoridades de diplomacia para salvar vidas no Brasil. E mais vacina \u00e9 o caminho.   Eu mesmo participei de um di\u00e1logo com o presidente Lula, com outros governadores, e ele est\u00e1 muito focado no que eu chamaria de pauta do povo. Como ele pode ajudar na pauta da vacina, por exemplo. Ele tem uma boa rela\u00e7\u00e3o com o ex-presidente (dos Estados Unidos, Barack) Obama, com membros do Congresso Nacional (dos EUA), com o pr\u00f3prio presidente (dos EUA), Joe Biden. (Tamb\u00e9m com) A China, por meio do Xi-Jinping. Com a R\u00fassia, ele foi um dos organizadores do Brics. Ali, se colocando \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para contribuir. Ao mesmo tempo, quer tratar com prioridade desse tema preocupante do crescimento da fome e da mis\u00e9ria no Pa\u00eds, pensar uma estrat\u00e9gia para cuidar dos mais pobres, gerar emprego, gerar renda. Ele quer uma agenda, revisitar a regi\u00e3o tratando desses temas. Ent\u00e3o, eu acredito que, de tudo que ouvimos, ele coloca que vamos sim tratar de elei\u00e7\u00f5es, mas no momento certo. Em 2022, \u00e9 o ano da elei\u00e7\u00e3o, e a\u00ed n\u00f3s vamos nos organizar. Queremos di\u00e1logo com todos que queiram a defesa da democracia, seguir a ci\u00eancia, cuidar dos mais pobres, cuidar da pandemia, ter uma boa rela\u00e7\u00e3o com o mundo, cuidar da pauta ambiental. Ele se coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o da pauta Brasil. Vamos ter que ter um pouco de paci\u00eancia. Qualquer campo pol\u00edtico como o nosso, campo de oposi\u00e7\u00e3o, que tem um l\u00edder com a for\u00e7a que tem o ex-presidente Lu\u00eds In\u00e1cio Lula da Silva, \u00e9 claro que isso gera entusiasmo, gera anima\u00e7\u00e3o e claro que h\u00e1 espa\u00e7o. Lula \u00e9 uma pessoa experiente, com um legado extraordin\u00e1rio na gest\u00e3o do Brasil. O Brasil tem um processo de mudan\u00e7a antes e depois do presidente Lula. A presidente Dilma tamb\u00e9m fez um bom mandato, assim como outros presidentes. Ele quer trabalhar articulado com um conjunto de l\u00edderes do Pa\u00eds, de todas as regi\u00f5es, e nessa estrat\u00e9gia das elei\u00e7\u00f5es levar\u00e3o em conta, na composi\u00e7\u00e3o da chapa, muitos fatores. Logicamente \u00e9 uma decis\u00e3o que, na conjuntura de 2022, ser\u00e1 tomada a partir dos l\u00edderes que estar\u00e3o dispon\u00edveis para esse entendimento. ", "author": "J\u00e9ssica Welma/William Santos/Luana Barros", "date": " 21:30 / 01 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/37-municipios-do-ceara-tem-calamidade-publica-reconhecida-pelos-deputados-estaduais-veja-lista-1.3107435", "type": "PontoPoder", "title": "37 munic\u00edpios do Cear\u00e1 t\u00eam calamidade p\u00fablica reconhecida pelos deputados estaduais; veja lista", "subtitle": "Na maioria dos munic\u00edpios, os decretos foram prorrogados com aval da Assembleia Legislativa; todos valem at\u00e9 o fim de 2021", "article": "A Assembleia Legislativa validou, nesta quinta-feira (8), o in\u00edcio ou a prorroga\u00e7\u00e3o do estado de , por conta da pandemia da Covid-19. Os decretos municipais valem at\u00e9 31 de dezembro deste ano. Na semana passada, os deputados estaduais haviam aprovado a renova\u00e7\u00e3o do de calamidade no Cear\u00e1 at\u00e9 o fim de 2021.  Veja Com a medida, as prefeituras e o Governo do Estado podem aumentar gastos p\u00fablicos sem precisar seguir limites de gastos da Lei de Responsabilidade Fiscal (LRF) e contratar servi\u00e7os e comprar materiais sem licita\u00e7\u00e3o, entre outras permiss\u00f5es.   Veja a lista dos munic\u00edpios em calamidade p\u00fablica at\u00e9 31 de dezembro de 2021: A maioria dos munic\u00edpios j\u00e1 estava em situa\u00e7\u00e3o de calamidade p\u00fablica e os decretos foram apenas prorrogados pelos deputados. J\u00e1 em , as prefeituras iniciaram os decretos a partir da valida\u00e7\u00e3o da Assembleia. Os parlamentares tamb\u00e9m aprovaram uma emenda (mudan\u00e7a no texto), de autoria do deputado estadual (Psol), que obriga os gestores municipais a publicarem, imediatamente, nos sites das respectivas prefeituras os gastos p\u00fablicos.   Outros projetos Os deputados estaduais tamb\u00e9m aprovaram nesta quinta projetos de lei enviados pelo Governo do Estado. Um deles fixa o (CPRAIO) na estrutura da Pol\u00edcia Militar do Cear\u00e1 e torno o grupamento uma pol\u00edtica de Estado. Os parlamentares tamb\u00e9m aprovaram Mensagem do Executivo para legalizar como pol\u00edtica p\u00fablica o Programa Estadual de Prote\u00e7\u00e3o Territorial e Gest\u00e3o de Riscos (Proteger).  Leia mais De acordo com o projeto, o objetivo \u00e9 instalar bases em pontos cr\u00edticos com alto \u00edndice de homic\u00eddios e assaltos. At\u00e9 agora, 31 bases foram instaladas Os deputados aprovaram, ainda, projeto que torna as escolas estaduais profissionalizantes uma pol\u00edtica p\u00fablica de Estado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:00 / 08 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/al-ce-aprova-calamidade-publica-em-mais-4-municipios-e-projeta-debater-retomada-economica-1.3119223", "type": "PontoPoder", "title": "AL-CE aprova calamidade p\u00fablica em mais 4 munic\u00edpios e projeta debater retomada econ\u00f4mica", "subtitle": "A defesa da urna eletr\u00f4nica, em meio a embates nacionais, tamb\u00e9m motivou discurso do presidente da Casa, na reabertura dos trabalhos", "article": "Os deputados estaduais retornaram \u00e0s atividades na  (AL-CE) nesta quinta-feira (5). Para o segundo semestre legislativo, o enfrentamento \u00e0 pandemia de Covid-19 deve ter destaque na Casa, assim como a discuss\u00e3o sobre a . A reabertura dos trabalhos, no entanto, foi marcada pela defesa da urna eletr\u00f4nica e por entre parlamentares. Os deputados tamb\u00e9m aprovaram, nesta quinta, a prorroga\u00e7\u00e3o de decretos de calamidade p\u00fablica em quatro munic\u00edpios cearenses:Guaraciaba do Norte, Jaguaribe, Momba\u00e7a e Uruoca. A medida, agora, tem vig\u00eancia at\u00e9 31 de dezembro deste ano.  Leia tamb\u00e9m Por enquanto, as sess\u00f5es do Legislativo Estadual continuam sendo realizadas apenas \u00e0s quintas, em formato h\u00edbrido. O presidente da Casa, deputado (PDT), afirmou que, na pr\u00f3xima semana, deve ocorrer reuni\u00e3o com a Mesa Diretora para discutir a possibilidade de ampli\u00e7\u00e3o do n\u00famero de sess\u00f5es plen\u00e1rias semanais. Durante o discurso de reabertura dos trabalhos, Leit\u00e3o defendeu o sistema eleitoral brasileiro e as . Ambos t\u00eam sido alvo de cr\u00edticas por parte do presidente (sem partido), em constantes tensionamentos com o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e o Supremo Tribunal Federal (STF). \"N\u00f3s estamos vivenciando um momento que considero extremamente dif\u00edcil, no qual as institui\u00e7\u00f5es est\u00e3o sofrendo ataques da maior lideran\u00e7a do Pa\u00eds, o presidente da Rep\u00fablica\", afirmou o pedetista, em entrevista. \"Ele foi eleito no atual sistema e agora, diariamente, faz acusa\u00e7\u00f5es sem provas. N\u00e3o podemos aceitar\". A elei\u00e7\u00e3o, desta vez a suplementar, realizada em tr\u00eas munic\u00edpios cearenses no \u00faltimo domingo (1\u00ba), tamb\u00e9m virou motivo de embate no plen\u00e1rio entre os deputados , ambos do PDT, advers\u00e1rios no munic\u00edpio de Martin\u00f3pole. Economia O presidente da Casa voltou a falar sobre o , agendado para o dia 7 de novembro, e a previs\u00e3o de realizar novo certame at\u00e9 o final de 2022. Ele destacou, ainda, a continuidade de a\u00e7\u00f5es do Pacto Contra o Coronav\u00edrus no Cear\u00e1, iniciativa do Legislativo Estadual que percorre munic\u00edpios cearenses. Ap\u00f3s comitiva de deputados visitar munic\u00edpios de todas as macrorregi\u00f5es do Estado, a perspectiva para o segundo semestre \u00e9 de realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es com representantes do , com in\u00edcio no final deste m\u00eas. \"Al\u00e9m de termos perdido diversas pessoas, a economia tamb\u00e9m foi extremamente afetada. N\u00f3s iremos escutar o setor produtivo de todo o Estado, de forma regionalizada, ouvindo as suas demandas e as suas dores, para que possamos dar o encaminhamento para o governador Camilo Santana\", detalhou. Tramita\u00e7\u00e3o J\u00e1 dentre as mat\u00e9rias que come\u00e7aram a tramitar na Casa, est\u00e1 o projeto do Governo do Estado que autoriza a Superintend\u00eancia de Obras P\u00fablicas (SOP) a atuar e investir, de maneira suplementar, na pavimenta\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o de vias urbanas de tr\u00e2nsito municipais, sem preju\u00edzo de outros entes competentes e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. L\u00edder do Governo no Legislativo Estadual, o deputado (Cidadania) destacou que se trata de uma demanda de prefeitos, com o intuito de garantir \"seguran\u00e7a e melhoria no tr\u00e2nsito dos munic\u00edpios\". ", "author": "Luana Barros", "date": " 17:20 / 05 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/acilon-projeta-melhorias-em-mobilidade-no-eusebio-e-traca-metas-do-pl-para-2022-1.3107559", "type": "PontoPoder", "title": "Acilon projeta melhorias em mobilidade no Eus\u00e9bio e tra\u00e7a metas do PL para 2022", "subtitle": "Na s\u00e9rie de entrevistas \"O tra\u00e7ado da gest\u00e3o\", prefeito fala, ainda, sobre estrat\u00e9gias para manter o ritmo de crescimento", "article": "A frente da Prefeitura do , o prefeito (PL) projeta a retomada econ\u00f4mica nos pr\u00f3ximos meses e diz que o munic\u00edpio est\u00e1 se preparando para o futuro com \"um Plano Diretor r\u00edgido\", projetos de interven\u00e7\u00f5es em mobilidade e infraestrutura urbana. Os impactos de queda na arrecada\u00e7\u00e3o, que chegaram a 8% no ano passado, v\u00eam reduzindo. Em entrevista \u00e0 s\u00e9rie \"O Tra\u00e7ado da Gest\u00e3o\", Acilon detalha que h\u00e1 um plano de recupera\u00e7\u00e3o para os empreendedores neste momento p\u00f3s-pandemia. Al\u00e9m da abordagem da gest\u00e3o, o prefeito \u00e9 l\u00edder de um que soma na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza (RMF). Ele ainda observa o cen\u00e1rio eleitoral de 2022 com cautela, mas projeta que o PL tentar\u00e1 eleger \"dois ou tr\u00eas deputados federais\" e outros \"tr\u00eas ou quatro estaduais\". Nas elei\u00e7\u00e3o do ano passado, o grupo pol\u00edtico venceu em munic\u00edpios importantes como\u00a0Aquiraz, Itaitinga,\u00a0Beberibe, Pindoretama e Cascavel. Al\u00e9m de prefeito do Eus\u00e9bio, Acilon comandou a C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, a secretaria de Sa\u00fade do Cear\u00e1 e exerceu mandato de deputado estadual.  VEJA A S\u00c9RIE N\u00f3s fizemos um grande trabalho junto \u00e0 aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica. Adotamos o trabalho cont\u00ednuo, inclusive aos s\u00e1bados, com exames para toda a popula\u00e7\u00e3o que precisa. Tamb\u00e9m disponibilizamos os medicamentos sintom\u00e1ticos para refor\u00e7o da imunidade. Com tudo isso, n\u00f3s enfrentamos a pandemia e tivemos a ades\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, que passou a procurar os postos j\u00e1 no primeiro dia. N\u00f3s criamos a unidade Covid na UPA, para atendimento emergencial, inauguramos dez leitos de UTI e dez de UCI, que atenderam a popula\u00e7\u00e3o do Eus\u00e9bio e de cidades vizinhas. Em 2020, tivemos uma queda brutal de cerca de 8% na arrecada\u00e7\u00e3o, depois, compensado, a queda ficou em 6%. Em 2021, com um grande trabalho da Secretaria das Finan\u00e7as e com uma grande colabora\u00e7\u00e3o dos investidores dos setores imobili\u00e1rio, industrial e comercial, que recuaram durante o lockdown e agora est\u00e3o reabrindo gradualmente, vamos fechar o ano com um aumento na arrecada\u00e7\u00e3o.   Esse \u00e9 o grande problema da pandemia, porque ela afetou fortemente os pequenos comerciantes, principalmente os aut\u00f4nomos. Por isso, a Prefeitura j\u00e1 assistiu mais de 1,6 mil pessoas e ainda est\u00e1 assistindo com distribui\u00e7\u00e3o de renda para que n\u00e3o cheguem \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de extrema pobreza e consigam manter o poder aquisitivo m\u00ednimo. Vamos come\u00e7ar, no pr\u00f3ximo dia 12, com feirantes e ambulantes, depois vamos partir para os com\u00e9rcios de m\u00e9dio porte, at\u00e9 que a economia da cidade esteja restabelecida. Um Plano Diretor muito bem estruturado, para que a cidade cres\u00e7a com sustentabilidade, e um programa de desenvolvimento econ\u00f4mico feito pela nossa Secretaria de Desenvolvimento Econ\u00f4mico que busque os investimentos na cidade proporcionais e adequados ao desenvolvimento imobili\u00e1rio. Com isso, a cidade vai crescer com sustentabilidade e desenvolvimento econ\u00f4mico pr\u00f3prio para o desenvolvimento imobili\u00e1rio. A mobilidade urbana faz parte do nosso acompanhamento do dia a dia. E, principalmente no setor imobili\u00e1rio, cada investimento imobili\u00e1rio e comercial ter\u00e1 que apresentar o impacto de tr\u00e2nsito. Com isso, a mobilidade estar\u00e1 garantida. Nosso planejamento, at\u00e9 mar\u00e7o do pr\u00f3ximo ano, \u00e9 fazer a estrutura\u00e7\u00e3o interna do partido. At\u00e9 l\u00e1, vamos trabalhar as for\u00e7as internas para viabilizar as candidaturas daquelas pessoas que t\u00eam potencial em suas cidades. A partir de mar\u00e7o, vamos mostrar para as pessoas que \u00e9 importante investir no nosso partido, se filiando, porque ter\u00e3o uma chance de se elegerem. Em sendo eleitas, ter\u00e3o um modelo pol\u00edtico-administrativo para mostrar ao Cear\u00e1 e ao Brasil. Ainda n\u00e3o temos nomes definidos. Todos que est\u00e3o filiados hoje ao partido t\u00eam direito de pensar grande. N\u00e3o. O nosso partido n\u00e3o dever\u00e1 participar das chapas majorit\u00e1rias. Vamos apoiar o modelo que tenha grande desenvolvimento para o Estado, que \u00e9 o que n\u00f3s queremos. Temos um n\u00edvel de incerteza nacional muito grande, muitas coisas ainda v\u00e3o acontecer, ent\u00e3o \u00e9 prematuro fazer qualquer conjectura a n\u00edvel de Brasil. O importante, agora, \u00e9 que cada partido procure se fortalecer para que n\u00e3o haja fugas durante o per\u00edodo de mudan\u00e7a partid\u00e1ria. Essa \u00e9 a nossa meta. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 16:04 / 09 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/alessandro-vieira-apresenta-pre-candidatura-a-presidencia-da-republica-1.3129445", "type": "PontoPoder", "title": "Alessandro Vieira apresenta pr\u00e9-candidatura \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica", "subtitle": "Senador se lan\u00e7a na tentativa de ser uma terceira via na disputa de 2022", "article": "O senador (Cidadania-SE) apresentou a em 2022. A decis\u00e3o foi comunicada ao partido neste domingo (29). L\u00edder do partido no Senado e um dos integrantes da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid,\u00a0Vieira\u00a0\u00e9 mais um nome que se lan\u00e7a na tentativa de ser uma na polariza\u00e7\u00e3o entre o presidente (sem partido) e o ex-presidente (PT). A decis\u00e3o caber\u00e1 \u00e0 dire\u00e7\u00e3o nacional da legenda.  Leia tamb\u00e9m  ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 16:45 / 30 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/andre-mendonca-deve-ser-indicado-por-bolsonaro-a-vaga-no-stf-saiba-quem-e-1.3106464", "type": "PontoPoder", "title": "Andr\u00e9 Mendon\u00e7a deve ser indicado por Bolsonaro \u00e0 vaga no STF; saiba quem \u00e9", "subtitle": "Presidente teria citado nome do Advogado-Geral da Uni\u00e3o em reuni\u00e3o nesta ter\u00e7a (6)", "article": "O atual Advogado-Geral da Uni\u00e3o, , ser\u00e1 indicado \u00e0 vaga do ministro Marco Aur\u00e9lio Mello no Supremo Tribunal Federal (STF). A informa\u00e7\u00e3o teria sido confirmada pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido) em reuni\u00e3o ministerial nesta ter\u00e7a (6), segundo . Desde ent\u00e3o, o de Mendon\u00e7a vem sendo divulgado. O nome dele, inclusive, j\u00e1 havia sido citado como novo ocupante da Suprema Corte logo ap\u00f3s Bolsonaro informar que deseja indicar um jurista \"terrivelmente evang\u00e9lico\". Advogado, pastor e ex-ministro da Justi\u00e7a do governo , ele \u00e9 natural de Santos, no litoral paulista, tem 48 anos e \u00e9 formado pela Faculdade de Direito de Bauru. Al\u00e9m disso, ele possui t\u00edtulo de doutor em Estado de Direito e Governan\u00e7a Global e mestre em Estrat\u00e9gias Anticorrup\u00e7\u00e3o e Pol\u00edticas de Integridade pela Universidade de Salamanca, na Espanha. Desde 2019, Mendon\u00e7a ocupa o comando da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU), logo ap\u00f3s a chegada de Jair Bolsonaro \u00e0 presid\u00eancia. No entanto, j\u00e1 atua na AGU desde 2000, institui\u00e7\u00e3o em que exerceu cargos como e de diretor de Patrim\u00f4nio e Probidade A passagem pela pasta de ocorreu em abriu de 2020, com a sa\u00edda de S\u00e9rgio Moro. Por\u00e9m, voltou para a AGU em abril de 2021 por conta da reforma ministerial mais recente. Ainda em solenidade na C\u00e2mara dos Deputados em 2019, ele chegou a ser qualificado como \"terrivelmente evang\u00e9lico\" por Bolsonaro. Atualmente, Mendon\u00e7a \u00e9 da Igreja Presbiteriana Esperan\u00e7a, localizada em Bras\u00edlia. Em of\u00edcios enviados a Bolsonaro, a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Juristas Evang\u00e9licos (Anajure) refor\u00e7ou o apoio da prov\u00e1vel indica\u00e7\u00e3o do religioso. Entre mar\u00e7o de 2007 e outubro de 2009, Andr\u00e9 Mendon\u00e7a trabalhou com o , na \u00e9poca em que este foi o respons\u00e1vel por chefiar a AGU. Na gest\u00e3o de Toffoli, Mendon\u00e7a dirigiu o Departamento de Combate \u00e0 Corrup\u00e7\u00e3o e Defesa do Patrim\u00f4nio P\u00fablico. Ele tamb\u00e9m foi coautor do livro \u201cDemocracia e Sistema de Justi\u00e7a\u201d, lan\u00e7ado em outubro de 2019, escrito ao lado do ministro Alexandre de Moraes. O livro homenageia os 10 anos de Toffoli no STF.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:29 / 06 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/alianca-entre-pt-pdt-e-psb-no-ceara-vive-incertezas-com-articulacoes-nacionais-1.3102323", "type": "PontoPoder", "title": "Alian\u00e7a entre PT, PDT e PSB no Cear\u00e1 vive incertezas com articula\u00e7\u00f5es nacionais", "subtitle": "As movimenta\u00e7\u00f5es locais para a sucess\u00e3o de Camilo Santana em 2022 devem sofrer influ\u00eancia de arranjos mais amplos", "article": "PDT, PSB e PT, que integram a alian\u00e7a que governa o Cear\u00e1 com , vivem momento de incertezas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 parceria estadual por conta das que envolvem os interesses dos comandos das legendas para 2022. No Estado, o PT, ao qual o governador \u00e9 filiado, e o PDT, maior fiador de sua candidatura nas duas elei\u00e7\u00f5es, s\u00e3o os principais integrantes da base governista e ter\u00e3o peso ao definir o pr\u00f3ximo candidato ao em 2022, na hip\u00f3tese de a alian\u00e7a ser mantida. As condi\u00e7\u00f5es objetivas para isso, no entanto, precisam ser criadas. O PSB cearense, que vive altos e baixos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua relev\u00e2ncia no cen\u00e1rio pol\u00edtico, teve um \"boom\" ao receber, na d\u00e9cada passada, o grupo ligado aos irm\u00e3os . Perdeu for\u00e7a ap\u00f3s a sa\u00edda do grupo e agora, novamente com ajuda dos governista, volta a ter mais espa\u00e7o no Cear\u00e1.  Leia mais O fortalecimento do partido nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es municipais, elegendo, inclusive, o vice-prefeito de Fortaleza, \u00c9lcio Batista, contou com o apoio do governador Camilo Santana e do senador Cid Gomes (PDT). No Cear\u00e1, os sinais ainda s\u00e3o incipientes, mas os movimentos estrat\u00e9gicos de lideran\u00e7as das legendas em \u00e2mbito nacional t\u00eam levantado d\u00favidas sobre o arranjo local que, evidentimente, vai depender desse cen\u00e1rio. PT e PDT mant\u00eam hoje 18 e 66 prefeituras no Estado, respectivamente, e disputam a hegemonia e o protagonismo para o lan\u00e7amento de candidatura a governador, mas o amplo arco de alian\u00e7a governista exigir\u00e1 uma costura pol\u00edtica complexa para fechar a chapa majorit\u00e1ria. Al\u00e9m do cargo m\u00e1ximo no Executivo estadual, h\u00e1 uma vaga de vice-governador e uma de senador. E, na vis\u00e3o de petistas e pedetistas, as articula\u00e7\u00f5es nacionais ser\u00e3o o ponto de partido para definir a sucess\u00e3o no Cear\u00e1, onde os dois grupos pol\u00edticos s\u00e3o aliados hist\u00f3ricos. No entanto, at\u00e9 o ano que vem, esse processo deve ser permeado de tens\u00e3o e conflitos de interesse. Primeiro porque cada partido n\u00e3o deve abrir m\u00e3o de ter candidato na corrida presidencial para fazer uma alian\u00e7a no primeiro turno, tanto que Ciro e Lula t\u00eam agido como futuros candidatos. Outra quest\u00e3o \u00e9 o consenso em torno do nome da base aliada para concorrer ao Governo do Estado. Como o PT est\u00e1 no comando do Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o, o PDT vai reivindicar sua vez na pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o. O presidente da sigla pedetista no Cear\u00e1, deputado federal Andr\u00e9 Figueiredo, reafirma que, at\u00e9 o momento, o partido trabalha com tr\u00eas nomes: o ex-prefeito de Fortaleza Roberto Cl\u00e1udio: o secret\u00e1rio de Planejamento e Gest\u00e3o do Estado, Mauro Filho, e a vice-governador Izolda Cela. No entanto, nem todos os cotados do PDT t\u00eam aceita\u00e7\u00e3o un\u00e2nime no PT, como o ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio, que manteve a sigla petista na oposi\u00e7\u00e3o durante sua gest\u00e3o municipal em Fortaleza. Sem contar que alas do PT defendem lan\u00e7ar candidatura pr\u00f3pria ao Governo do Estado. O deputado federal Jos\u00e9 Airton tem encabe\u00e7ado esse movimento junto com outros integrantes do partido. Mas o presidente do PT no Cear\u00e1, Ant\u00f4nio Conin, afirma que essa possibilidade vai depender tamb\u00e9m da defini\u00e7\u00e3o da vaga ao Senado na chapa governista. O objetivo \u00e9 que Camilo Santana seja indicado para o cargo e isso estar\u00e1 em jogo na sucess\u00e3o estadual. O palanque do candidato a governador do Estado do grupo governista \u00e9 outro ponto que deve gerar tens\u00e3o, como ocorreu em 2018, quando Camilo, candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o, se manteve neutro, diante da disputa presidencial entre Ciro Gomes e Fernando Haddad, do PT. Andr\u00e9 Figueiredo, presidente do PDT no Cear\u00e1, diz achar \"plaus\u00edvel\" ter dois palanques no Cear\u00e1. Ele concorda, desde que haja respeito entre os lados. \"Os aliados que queiram apoiar o Lula vamos conversar, independentemente da alian\u00e7a estadual. \u00c9 uma constru\u00e7\u00e3o complexa, mas que a gente tem experi\u00eancia nisso. A gente consegue construir, se houver respeito m\u00fatuo\", avalia. O PT prepara viagens do ex-presidente Lula em julho pelo Nordeste, incluindo o Cear\u00e1, para rodada de conversas com governadores e demais aliados. O cronograma ainda est\u00e1 sendo definido. Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (22), o diret\u00f3rio estadual petista empossou os membros do Grupo de Trabalho e A\u00e7\u00e3o (GTA) para articula\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es de 2022 no Cear\u00e1. O ex-prefeito de Qiuixad\u00e1, Il\u00e1rio Marques, foi oficializado como coordenador da campanha presidencial de Lula no Estado. Outros partidos da base governista t\u00eam ganhado protagonismo, por causa de movimentos em \u00e2mbito nacional, e podem ter influ\u00eancia sobre o cen\u00e1rio no Cear\u00e1, como o PSB. Fruto de articula\u00e7\u00e3o do ex-presidente Lula, o governador do Maranh\u00e3o, Fl\u00e1vio Dino, que estava no PCdoB, e o deputado federal Marcelo Freixo, ex-Psol, se filiaram ao PSB, dando mais peso ao partido. No Cear\u00e1, o partido \u00e9 muito ligado ao governador Camilo Santana e o presidente da legenda, deputado federal Denis Bezerra, tem articulado, nos bastidores, a filia\u00e7\u00e3o de nomes novos para a chapa proporcional de deputado a disputar o pr\u00f3ximo pleito. No entanto, na avalia\u00e7\u00e3o de correligion\u00e1rios, o partido ganharia mais for\u00e7a no Estado se o governador se filiasse ao PSB, o que, a pre\u00e7o de hoje, \u00e9 descartado por aliados de Camilo. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:00 / 25 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/aliado-de-camilo-deputado-pedro-bezerra-e-vaiado-em-solenidade-com-bolsonaro-no-cariri-1.3122614", "type": "PontoPoder", "title": "Aliado de Camilo, deputado Pedro Bezerra \u00e9 vaiado em solenidade com Bolsonaro no Cariri", "subtitle": "O deputado federal \u00e9 filho do ex-prefeito de Juazeiro, Arnon Bezerra. Ambos s\u00e3o aliados do governador cearense", "article": "Populares que participaram do , com o presidente Jair Bolsonaro (sem partido), nesta sexta-feira (13), vaiaram o deputado federal cearense Pedro Bezerra (PTB). Em determinado momento da solenidade, Bolsonaro citou nominalmente as lideran\u00e7as presentes. Ao falar do parlamentar, houve rea\u00e7\u00f5es negativas por parte do p\u00fablico simp\u00e1tico ao presidente. Pedro estava no palanque presidencial, participando do evento.  Leia mais As falas eram de reprova\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a do parlamentar no local da cerim\u00f4nia. O tentou contato com o deputado para repercutir o epis\u00f3dio, mas n\u00e3o obteve \u00eaxito nas tentativas. Alian\u00e7as Pedro Bezerra \u00e9 filho do ex-prefeito de Juazeiro do Norte, Arnon Bezerra (PTB). Os dois s\u00e3o aliados do governador Camilo Santana (PT) no Estado, advers\u00e1rio de Bolsonaro. O PTB no Cear\u00e1, no entanto, que era da base aliada do governador, passou para a oposi\u00e7\u00e3o. Tanto \u00e9 que Pedro Bezerra foi destitu\u00eddo da presid\u00eancia estadual do partido para dar lugar ao advogado Fellipe Cavalcante, filho do deputado estadual Delegado Cavalcante (PSL), aliado do n\u00facleo duro de Bolsonaro. O deputado chegou a registrar nas redes sociais a participa\u00e7\u00e3o no evento desta sexta.  Panos quentes Em meio \u00e0 saia justa no evento, o presidente Jair Bolsonaro tentou colocar panos quentes na situa\u00e7\u00e3o. ", "author": "Let\u00edcia Lima/Wagner Mendes", "date": " 12:45 / 13 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/aliado-de-camilo-santana-e-bolsonaro-pp-vive-duvidas-sobre-aliancas-locais-com-ida-a-casa-civil-1.3113126", "type": "PontoPoder", "title": "Aliado de Camilo Santana e Bolsonaro, PP vive d\u00favidas sobre alian\u00e7as locais com ida \u00e0 Casa Civil", "subtitle": "Ciro Nogueira, presidente nacional do Partido, deve virar ministro de Bolsonaro e ter que administrar as alian\u00e7as com outras for\u00e7as nos estados", "article": "A ida do senador do Piau\u00ed e presidente nacional do Progressistas (PP), para o comando da Casa Civil, minist\u00e9rio mais importante de Jair Bolsonaro (sem partido), volta a levantar d\u00favidas sobre os alinhamentos estaduais da legenda. Atualmente, no Cear\u00e1, a sigla comp\u00f5e a base de apoio ao governador (PT) e o comando local \u00e9 pr\u00f3ximo de . Os membros do principal partido do chamado \"centr\u00e3o\"no Cear\u00e1 admitem certo constrangimento com a proximidade nacional com o Governo Bolsonaro, mas acreditam na tese de independ\u00eancia das rela\u00e7\u00f5es nos estados e fortalecimento do partido em 2022, a partir da rela\u00e7\u00e3o com o Governo Federal. Em entrevista ao jornal O Globo nesta sexta (23), Bolsonaro admitiu a possibilidade de se filiar ao PP. Caso a aproxima\u00e7\u00e3o com o partido chegue a esse patamar, a expectativa \u00e9 que as alian\u00e7as regionais com partidos de esquerda - como ocorre no Cear\u00e1 e tamb\u00e9m na Bahia -, possam ser reavaliadas. No c\u00e1lculo que joga luz ao jogo politico regional, \u00e9 inserida a habilidade de di\u00e1logo entre politicos que, ao mesmo tempo em que permanecer\u00e3o na base aliada estadual, ter\u00e3o como l\u00edder partid\u00e1rio um membro do primeiro escal\u00e3o do Governo Federal, que passar\u00e1 a dar as cartas dentro do Planalto.  Leia mais Nogueira \u00e9 aliado e correligion\u00e1rio do presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira, que j\u00e1 tem uma aliada no cora\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o Bolsonaro, a deputada Fl\u00e1via Arruda, chefe da Secretaria de Governo. A indica\u00e7\u00e3o de mais um nome forte do Centr\u00e3o tem sido apontada como fragilidade do Governo, no momento em que a avan\u00e7a no Congresso Nacional e o Governo est\u00e1 sob den\u00fancias. No Cear\u00e1, o Partido Progressista forma a segunda maior bancada da Assembleia Legislativa, ficando atr\u00e1s apenas do PDT - sigla que abriga os irm\u00e3os Ciro e Cid Gomes. O PP tamb\u00e9m comp\u00f5e com os pedetistas em n\u00edvel municipal e engrossa a base governista do prefeito de Fortaleza, Jos\u00e9 Sarto (PDT). Um indicativo de que as siglas atuam lado a lado na Capital cearense \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o do atual Secret\u00e1rio de Desenvolvimento de Fortaleza, , que \u00e9 primo de Ciro Nogueira. \"Parceria branca\" Nos bastidores estaduais, o clima \u00e9 de pondera\u00e7\u00e3o. Ao mesmo tempo em que os principais quadros do partido no Cear\u00e1 avaliam positivamente a indica\u00e7\u00e3o de Ciro Nogueira ao cargo, ponderam que esse movimento \u00e9 \"minimamente incoveniente\" para os aliados da base no Cear\u00e1. \u00c9 o que pontua o deputado estadual , o mais antigo parlamentar na Assembleia Legislativa, com oito mandatos consecutivos. Desde 1990 aliado aos Ferreira Gomes, ele diz que poder\u00e1 haver uma \"parceria branca\" para que o PP permane\u00e7a com a mesma postura, mesmo que a n\u00edvel nacional esteja compondo com Bolsonaro nas Elei\u00e7\u00f5es 2022. O parlamentar tamb\u00e9m diz, no entanto, que ter o presidente nacional do PP no n\u00facleo duro do Governo Federal trar\u00e1 pontos positivos para a sigla no Estado. Como exemplo cita que outros pol\u00edticos poder\u00e3o optar por se filiar ao PP no in\u00edcio do ano que vem, fortalecendo a forma\u00e7\u00e3o de chapa para disputa na Assembleia Legislativa e na C\u00e2mara dos Deputados. H\u00e1 uma expectativa no partido de que a bancada do Progressistas na Assembleia possa passar de cinco para oito parlamentares ainda antes das pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es. Na C\u00e2mara, o c\u00e1lculo feito por interlocutores \u00e9 de que o PP seja capaz de eleger dois nomes em 2022.  Leia mais Lideran\u00e7a na AL Atuando como l\u00edder da bancada dos Progressistas na Assembleia, Bruno Pedrosa descarta a possibilidade de deixar o apoio ao governador Camilo Santana. Na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, onde o PP ocupa duas vagas, o vereador Emanuel Acr\u00edzio v\u00ea com otimismo a nomea\u00e7\u00e3o de Nogueira e aguarda ter um partido fortalecido com a nova fun\u00e7\u00e3o do presidente da legenda. Acr\u00edzio \u00e9 autor de um projeto que, j\u00e1 em reda\u00e7\u00e3o final na Casa, concede t\u00edtulo de ao senador do Piau\u00ed. Rela\u00e7\u00e3o de Ciro Nogueira com o Cear\u00e1   No Estado, o PP tem como presidente o deputado federal AJ Albuquerque, filho do secret\u00e1rio de Cidades do governo Camilo Santana, , ex-presidente da Assembleia Legislativa. Zezinho \u00e9 aliado de primeira hora dos irm\u00e3os Ciro e Cid Gomes, advers\u00e1rios de Jair Bolsonaro no Cear\u00e1. Pr\u00f3ximo de Ciro Nogueira e Arthur Lira, AJ acompanhou a comitiva presidencial na \u00faltima visita de Bolsonaro ao Estado, no in\u00edcio do ano, e foi fotografado ao lado de pol\u00edticos bolsonaristas. Desenho em Bras\u00edlia A reforma ministerial, j\u00e1 admitida por Jair Bolsonaro como necess\u00e1ria para governabilidade, \u00e9 tida como a mais importante do atual governo at\u00e9 agora. Ter um dos principais l\u00edderes do chamado \"centr\u00e3o\" - grupo de partidos que historicamente d\u00e1 sustenta\u00e7\u00e3o aos governos -, torna-se um indicativo de \"popularidade\" do presidente no Congresso. Al\u00e9m de Ciro Nogueira, o PP tamb\u00e9m abriga o Presidente da C\u00e2mara, deputado Arthur Lira. Eleito para o cargo na Mesa Diretora com o apoio do Presidente da Rep\u00fablica, cabe a Lira aceitar ou n\u00e3o a abertura dos mais de 100 pedidos de impeachment protocolados em seu gabinete. J\u00e1 questionado sobre esse movimento, o deputado responde que precisa haver \"materialidade\" para que o processo possa ter continuidade. A ida de Ciro Nogueira para a Casa Civil surge como estrat\u00e9gia para reduzir danos \u00e0 gest\u00e3o de Bolsonaro.   ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 14:40 / 23 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/alem-de-padre-lino-ceara-tem-historico-de-perseguicoes-a-religiosos-por-motivacao-politica-1.3115249", "type": "PontoPoder", "title": "Al\u00e9m de padre Lino, Cear\u00e1 tem hist\u00f3rico de persegui\u00e7\u00f5es a religiosos por motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "subtitle": "Padre Lino se junta a uma lista de religiosos amea\u00e7ados. A reportagem ouviu pesquisadores para interpretar esse e outros epis\u00f3dios", "article": "Unidos at\u00e9 ent\u00e3o pela carreira sacerdotal, o juntou-se a outro rol de cat\u00f3licos que inclui nomes como dom H\u00e9lder C\u00e2mara, dom Alo\u00edsio Lorscheider e dom Ant\u00f4nio Fragoso. Em comum, todos sofreram por seus posicionamentos de cunho . Separadas por cerca de 50 anos, as agress\u00f5es vividas pelos sacerdotes n\u00e3o s\u00e3o casos isolados na hist\u00f3ria do Brasil. O ouviu pesquisadores para contar a hist\u00f3ria desses e de outros l\u00edderes religiosos, entender as origens da tens\u00e3o envolvendo integrantes da Igreja Cat\u00f3lica e como as persegui\u00e7\u00f5es ocorreram ao longo do tempo.  Leia mais Intimida\u00e7\u00f5es na par\u00f3quia No caso envolvendo padre Lino, a arena das hostilidades foi a Par\u00f3quia da Paz, na Aldeota, onde ele \u00e9 sacerdote. Ap\u00f3s criticar a conduta do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) na gest\u00e3o da pandemia da Covid-19, o religioso passou a ser intimidado por cat\u00f3licos apoiadores do pol\u00edtico. Em 4 de julho, quando avaliou negativamente a conduta do Governo Federal, o sacerdote sofreu com a rea\u00e7\u00e3o de pelo menos oito fi\u00e9is, que o chamaram de \u201ccomunista\u201d, \u201clulista\u201d e \u201cesquerdista\u201d.  Na semana seguinte, um militar reformado agrediu verbalmente o religioso durante uma cerim\u00f4nia na par\u00f3quia. De acordo com o padre, em entrevista ao , as agress\u00f5es contra ele e membros da igreja s\u00e3o constantes e ocorrem por meio das caixas de di\u00e1logo dos perfis da par\u00f3quia nas redes sociais, e, tamb\u00e9m, por meio do WhatsApp. \u201cNuvens no c\u00e9u azul\u201d Segundo o historiador F\u00e1bio Jos\u00e9 Cavalcanti Queiroz, professor de Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica na (Urca), desde que os primeiros jesu\u00edtas pisaram no Brasil os discursos religiosos aparecem como foco de tens\u00e3o em v\u00e1rios momentos da hist\u00f3ria. \u201cN\u00e3o podemos achar que o caso do padre Lino \u00e9 uma nuvem que apareceu de repente em um c\u00e9u azul\u201d, afirma. De acordo com ele, como institui\u00e7\u00e3o, a Igreja Cat\u00f3lica sempre esteve mais pr\u00f3xima aos chamados \u201chomens bons\u201d. \u201cDesde a \u00e9poca colonial, ela est\u00e1 conectada com aqueles que t\u00eam posses, com os brancos, \u00e9 esse o lastro da Igreja, mas houve choques. Os discursos do padre Ant\u00f4nio Vieira, por exemplo, entraram em uma zona de tens\u00e3o com os interesses dos colonos que queriam escravizar os ind\u00edgenas\u201d, relata. Seguindo na hist\u00f3ria brasileira, durante o fim da monarquia, as tens\u00f5es se transformaram em viol\u00eancia f\u00edsica e at\u00e9 na morte de religiosos.   \u201cDurante aRevolu\u00e7\u00e3o de 1817 (movimento separatista tamb\u00e9m chamado de Revolu\u00e7\u00e3o dos Padres), sacerdotes foram executados por for\u00e7as portuguesas. Em 1824, durante a Confedera\u00e7\u00e3o do Equador, o frei Caneca tamb\u00e9m foi executado. Outro choque grande foi quando mandaram prender Ant\u00f4nio de Macedo Costa, bispo do Par\u00e1, e dom Vital de Oliveira, bispo de Pernambuco\u201d, conta o historiador. Queiroz, no entanto, pondera que at\u00e9 ent\u00e3o esses casos mantinham-se como pontuais. Repress\u00e3o institucional Com a implanta\u00e7\u00e3o da ditadura militar no Brasil, em 1964, os conflitos tornaram-se mais comuns e a heterogeneidade da Igreja ficou mais evidente, aponta o historiador, que pesquisou em seu doutorado o per\u00edodo do governo militar e o papel de padres, coron\u00e9is e ativistas sociais no Cariri. Ele destaca que, inicialmente, parte dos cat\u00f3licos apoiaram a tomada de poder pelos militares movidos pela avers\u00e3o ao comunismo, motiva\u00e7\u00e3o que tamb\u00e9m \u00e9 apontada justamente pelos que hostilizam padre Lino atualmente. \u201cVejo que os tanques e os ter\u00e7os se uniram atrav\u00e9s do anticomunismo. A partir disso, houve a constru\u00e7\u00e3o de um lastro de solidariedade ao golpe, at\u00e9 com a organiza\u00e7\u00e3o das caminhadas em apoio a Deus, \u00e0 P\u00e1tria e \u00e0 fam\u00edlia\u201d, afirma. Com o poder dos generais consolidado, a heterogeneidade do clero come\u00e7ou a ficar mais evidente. \u201cOs atritos n\u00e3o demoraram. Chamo aten\u00e7\u00e3o para o pr\u00f3prio dom Helder C\u00e2mara, nascido em Fortaleza, que criou uma crise quando se recusou a fazer uma celebra\u00e7\u00e3o para comemorar o golpe, gerando insatisfa\u00e7\u00e3o no general Castelo Branco\u201d, relembra o historiador. \u00c0 \u00e9poca, com a escalada de tens\u00e3o, um padre auxiliar de dom H\u00e9lder foi sequestrado, torturado e morto. Depois do epis\u00f3dio, o sacerdote cearense intensificou as den\u00fancias que fazia fora do Brasil da repress\u00e3o. Ainda durante o regime, dom Alo\u00edsio Lorscheider chegou a ser detido por agentes do Departamento de Ordem Pol\u00edtica e Social (DOPS). De acordo com Queiroz, entre 1968 e 1970, 29 padres foram presos pelo regime militar. Padres perseguidos A repress\u00e3o foi revelada tamb\u00e9m em uma mat\u00e9ria do de 3 de janeiro de 2005. Intitulada \u201cSegredos da ditadura\u201d, a reportagem teve acesso a documentos que narravam persegui\u00e7\u00f5es e puni\u00e7\u00f5es contra nove religiosos contr\u00e1rios ao regime militar.   \"Em Munda\u00fa, Serra do F\u00e9lix, Beberibe, Tau\u00e1, Iguatu, Sobral, Quixad\u00e1, Aratuba, Santa Quit\u00e9ria, Capistrano de Abreu, Canind\u00e9, Crate\u00fas, al\u00e9m de outros munic\u00edpios, l\u00edderes religiosos passaram pelo controle dos \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a. Segundo documentos, essas localidades possu\u00edam 'padres inteligentes, ativos, com grande penetra\u00e7\u00e3o no meio rural'\". Em outro trecho, a reportagem mostra arquivos do monitoramento feito pelos militares contra dom Paulo Evaristo Arns, dom H\u00e9lder C\u00e2mara e dom Alo\u00edsio Lorscheider, ent\u00e3o presidente da CNBB.   \u00c0 \u00e9poca, dom Alo\u00edsio comentou as revela\u00e7\u00f5es. \"N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que t\u00ednhamos consci\u00eancia de estarmos sendo vigiados. Um dia, vindo de Bras\u00edlia, onde fui falar com pessoas do Governo, um alto funcion\u00e1rio do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a me disse que o meu nome se encontrava na lista 'negra'\", relatou. \"Quando j\u00e1 era arcebispo de Fortaleza e, ao mesmo tempo, presidente da CNBB, era monitorado, sim, mas n\u00e3o me impressionava. Continuava a cumprir meu dever e a defender a quem eu julgava que deveria defender\", declarou. \u201cSubversivo\u201d   Ainda segundo a reportagem, um dos principais alvos dos militares era dom Ant\u00f4nio Fragoso, da diocese de Crate\u00fas, que foi acusado pelo regime de ser \u201csubversivo, agitador e socialista\u201d. \"Ele lembra que os padres eram, ainda, 'escutados com grava\u00e7\u00f5es nas missas, caluniados diante do povo'\u201d, relata a reportagem. Segundo o historiador F\u00e1bio Queiroz, no caso de Crate\u00fas havia um agravante, do ponto de vista dos militares, porque a regi\u00e3o tinha forte educa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica devido \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o sindical e pol\u00edtica dos ferrovi\u00e1rios e camponeses da regi\u00e3o. \u201cDepois do golpe, os militares instauraram v\u00e1rios inqu\u00e9ritos militares contra pessoas da cidade em uma tentativa de cercear o trabalho de dom Fragoso. Foram tantos presos pol\u00edticos que o prefeito chegou a construir um anexo s\u00f3 para eles na cadeia\u201d, conta. De Fragoso a Lino Para o historiador, o epis\u00f3dio envolvendo padre Lino resgata as persegui\u00e7\u00f5es sofridas pelos religiosos durante o per\u00edodo militar. \u201cFico me perguntando quais crimes eles cometeram, porque eram religiosos que defendiam apenas uma igreja popular e libertadora, uma educa\u00e7\u00e3o de base e lutavam contra as desigualdades\u201d, afirma \u201cE aqui fa\u00e7o um paralelo com o que acontece com o padre Lino. Assim como dom H\u00e9lder, dom Fragoso e dom Alo\u00edsio, o que ele faz \u00e9 ser um fluxo de m\u00e1s not\u00edcias sobre o Governo, ele est\u00e1 apenas difundindo essas informa\u00e7\u00f5es, o que era e \u00e9 visto como um desrespeito. Os que o amea\u00e7am hoje tamb\u00e9m estariam amea\u00e7ando os dom H\u00e9lder e dom Alo\u00edsio\u201d, acrescenta o historiador. Em entrevista ao no \u00faltimo dia 20, padre Lino refor\u00e7ou a ideia de uma \"Igreja em sa\u00edda\", termo usado na primeira carta escrita pelo papa Francisco. Para F\u00e1bio Queiroz, esse discurso tamb\u00e9m reflete as transforma\u00e7\u00f5es sofridas pela Igreja Cat\u00f3lica no s\u00e9culo XX. Nascido na It\u00e1lia, padre Lino foi ordenado para a vida sacerdotal em 1965, \u00e9poca em que a imagem do padre-oper\u00e1rio era muito difundida na Europa. Esse grupo de religiosos se dividia entre o trabalho nas f\u00e1bricas e as celebra\u00e7\u00f5es cat\u00f3licas. A ideia era aproximar a Igreja da comunidade. Lino n\u00e3o chegou a ser um padre-oper\u00e1rio na It\u00e1lia, mas desembarcou no Brasil com essa influ\u00eancia. Paralelamente, a Igreja Cat\u00f3lica passava por mudan\u00e7as significativas. \u201cForam mudan\u00e7as profundas depois do Conc\u00edlio Vaticano II, realizado em dezembro de 1961, e da Segunda Confer\u00eancia Geral do Episcopado Latino-Americano, de onde nasce a Teologia da Liberta\u00e7\u00e3o (corrente que busca levar o Evangelho para pessoas necessitadas e marginalizadas da sociedade), atrav\u00e9s do padre peruano Gustavo Guti\u00e9rrez e do te\u00f3logo Leonardo Boff, ent\u00e3o Lino dialoga com tudo isso\u201d, aponta o historiador. Transforma\u00e7\u00f5es cat\u00f3licas Para o cientista pol\u00edtico Emanuel Freitas, essas ideias, no entanto, s\u00e3o minorit\u00e1rias na Igreja do s\u00e9culo XXI. Diante disso, Freitas aponta a proximidade desses grupos conservadores com o presidente Jair Bolsonaro. \u201cA Igreja Cat\u00f3lica que n\u00e3o est\u00e1 apoiando o Governo (Federal) \u00e9 pequena. H\u00e1 bispos na CNBB que se posicionam contra, mas isso \u00e9 ilus\u00f3rio, porque os bispos s\u00e3o minoria. Grande parte dos cat\u00f3licos e os \u2018padres celebridades\u2019 que falam para milhares de pessoas diariamente n\u00e3o s\u00e3o contra o Governo. Ent\u00e3o, qual Igreja tem mais for\u00e7a?\u201d, questiona o cientista pol\u00edtico.   Para ele, essa proximidade reflete at\u00e9 mesmo na conduta de alguns fi\u00e9is, que passam a agir na Igreja como agem na pol\u00edtica. \u201cA rea\u00e7\u00e3o ao padre Lino \u00e9 o do bolsonarismo, que \u00e9 cercear os que se op\u00f5em de uma forma militarista, como um inimigo a ser destru\u00eddo, sob um plano de fundo do autoritarismo. A pr\u00f3pria linguagem usada \u00e9 de exterm\u00ednio, porque o opositor, no caso, o padre Lino, \u00e9 visto como um perigo pol\u00edtico \u2013 e tamb\u00e9m espiritual\u201d, conclui. Prote\u00e7\u00e3o Diante da ofensiva, o sacerdote teve o nome inclu\u00eddo no Programa de Prote\u00e7\u00e3o a Defensoras e Defensores dos Direitos Humanos. A iniciativa busca garantir a seguran\u00e7a de pessoas que defendem os direitos humanos e est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de amea\u00e7a ou risco \u00e0 continuidade do trabalho. No \u00faltimo domingo (25), o p\u00e1roco voltou a celebrar missas na Par\u00f3quia da Paz, no bairro Aldeota. Policiais militares estiveram no local para dar apoio a poss\u00edveis ocorr\u00eancias envolvendo fi\u00e9is, funcion\u00e1rios do local ou o sacerdote.   \u201cPara mim isto \u00e9 um sinal muito perigoso. Como ser\u00e1 em 2022? \u00c9 o \u00f3dio que vai aparecer. Eu acho leg\u00edtimo que as pessoas pensem diferente. Mas que isso me autorize a usar de viol\u00eancia com o outro? Isso n\u00e3o est\u00e1 certo\u201d, disse padre Lino em entrevista recente ao ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:30 / 28 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apesar-da-pandemia-prefeitura-de-fortaleza-estima-orcamento-de-r-42-bilhoes-ate-2024-1.3130816", "type": "PontoPoder", "title": "Apesar da pandemia, Prefeitura de Fortaleza estima or\u00e7amento de R$ 42 bilh\u00f5es at\u00e9 2024", "subtitle": "Plano Plurianual 2022-2025 prev\u00ea maior aporte de recursos para Sa\u00fade, Educa\u00e7\u00e3o e Urbanismo", "article": "Com or\u00e7amento previsto em R$ 42,5 bilh\u00f5es, o Plano Plurianual\u00a02022-2025\u00a0(PPA) de Fortaleza deve ser votado na semana que vem pelos vereadores na . O Projeto de Lei do\u00a0prefeito (PDT) deu entrada\u00a0em regime de urg\u00eancia\u00a0na\u00a0Casa ainda\u00a0quarta-feira (1\u00ba) e, de acordo com o Executivo, foi constru\u00eddo com base em um cen\u00e1rio de maior estabilidade da pandemia na Capital. Apesar de considerar condi\u00e7\u00f5es mais otimistas com a retomada da economia e avan\u00e7o da vacina\u00e7\u00e3o nos pr\u00f3ximos meses em Fortaleza, o secret\u00e1rio do Planejamento, Or\u00e7amento e Gest\u00e3o, , argumenta que, especificamente para o ano que vem, as proje\u00e7\u00f5es de investimentos ainda s\u00e3o de vi\u00e9s conservador, considerando os efeitos da crise sanit\u00e1ria.  Leia tamb\u00e9m Efeitos da pandemia \"Hoje alcan\u00e7amos uma retomada efetiva da economia, uma melhora. A gente observa o dinamismo da cidade, um decreto de isolamento mais brando, mas observando os cuidados. Tamb\u00e9m h\u00e1 a retomada do com\u00e9rcio e ent\u00e3o uma atividade econ\u00f4mica j\u00e1 sendo reaquecida\", argumenta o secret\u00e1rio. As \u00e1reas com maior volume de recursos s\u00e3o: Sa\u00fade R$ 12 bilh\u00f5es (28,4%): Educa\u00e7\u00e3o R$ 9,7 bilh\u00f5es (22,8%): e Urbanismo R$ 3,8 bilh\u00f5es (8,97%). Marcelo Pinheiro destaca ainda que a elabora\u00e7\u00e3o do PPA n\u00e3o previu a redu\u00e7\u00e3o de inten\u00e7\u00e3o de investimentos em determinadas \u00e1reas, por decorr\u00eancia da pandemia.   O Plano Plurianual vigente, referente ao per\u00edodo 2018-2021, previa receitas de mais de R$ 34 bilh\u00f5es. Ele foi o primeiro orientado pelo projeto Fortaleza 2040, apresentado pelo ent\u00e3o prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT) em 2017. N\u00fameros De acordo com a\u00a0Sepog, o or\u00e7amento do PPA para os pr\u00f3ximos quatro anos, considerado de m\u00e9dio prazo, \u00e9 de R$ 42,5 bilh\u00f5es, sendo R$ 27,5 bilh\u00f5es (64,6%) para os chamados programas final\u00edsticos, aqueles que garantem o funcionamento de escolas e hospitais. O restante, cerca de 5%, engloba verbas dos \u201cProgramas Especiais\u201d, pagamento de d\u00edvidas e de senten\u00e7as judiciais, por exemplo. Na pr\u00e1tica, o PPA,\u00a0define a chamada \u201cestrutura program\u00e1tica\u201d do governo, com um planejamento de cada \u00f3rg\u00e3o municipal, definindo programas, a\u00e7\u00f5es e metas de acordo com a previs\u00e3o da receita. \u00c9 o PPA que vai orientar a elabora\u00e7\u00e3o daLei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias e da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA). Em Fortaleza, ele busca refer\u00eancias e diretrizes no planejamento de longo prazo definido no Fortaleza 2040. A LOA tamb\u00e9m \u00e9 uma mensagem do Executivo a ser enviada \u00e0 C\u00e2mara. A expectativa \u00e9 que o texto seja submetido aos vereadores no dia 15 de outubro. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 17:10 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/anonymous-declara-guerra-contra-bolsonaro-e-hackeia-site-do-fib-bank-1.3132495", "type": "PontoPoder", "title": "Anonymous declara 'guerra' contra Bolsonaro e hackeia site do FIB Bank", "subtitle": "Os \"hacktivistas\" foram respons\u00e1veis por ciberataques a diversas empresas, governos e pessoas nos \u00faltimos anos", "article": "Em v\u00eddeo atribu\u00eddo aos ciber-ativistas que atuam sob o codinome , o grupo declara \u201cguerra\u201d e convoca a popula\u00e7\u00e3o para manifesta\u00e7\u00f5es contra o presidente (sem partido), nesta ter\u00e7a-feira, feriado de 7 de setembro. Apoiadores do chefe do Executivo planejam para a data.  Leia mais \u201cA guerra est\u00e1 declarada, e n\u00f3s vamos fazer voc\u00ea pagar por seus crimes\u201c, dizem a Bolsonaro. Nesta sexta-feira (3), o v\u00eddeo teria sido publicado, inicialmente, na p\u00e1gina da Fib Bank \u2014 empresa suspeita de fraude ap\u00f3s ser fiadora em contrato de R$ 80 milh\u00f5es para a .  At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria, o site do estava fora do ar. Em uma conta do Twitter, batizada de , o grupo tamb\u00e9m reproduziu o v\u00eddeo e acrescentou mensagem contra pautas antidemocr\u00e1ticas.   \u201cN\u00f3s n\u00e3o vamos aguardar parados enquanto voc\u00ea flerta com um golpe. A guerra est\u00e1 declarada, e n\u00f3s vamos fazer voc\u00ea pagar por seus crimes. As pessoas que voc\u00ea mata s\u00e3o as pessoas das quais voc\u00ea depende. N\u00f3s estamos em toda a parte. N\u00f3s somos Anonymous\u201d, assina a postagem   O Anonymous \u00e9 um coletivo de \"hacktivistas\". O grupo foi respons\u00e1vel por ciberataques a diversas empresas, governos e pessoas nos \u00faltimos anos.  Leia mais ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:24 / 06 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-aproximacao-com-base-de-camilo-gledson-recepciona-bolsonaro-e-leva-estatua-de-presente-1.3122532", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s aproxima\u00e7\u00e3o com base de Camilo, Gl\u00eadson recepciona Bolsonaro e leva est\u00e1tua de presente", "subtitle": "Prefeito de Juazeiro do Norte \u00e9 do Podemos, partido de oposi\u00e7\u00e3o ao Governo do Estado, recentemente se aproximou da base do governador", "article": "O prefeito de Juazeiro do Norte, (Podemos), recepcionou o presidente (sem partido) na chegada ao munic\u00edpio nesta sexta-feira (13). Ele voltou a repetir que votou no atual presidente no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es em 2018. O prefeito, que tem se aproximado do governo Camilo Santana (PT), levou uma est\u00e1tua do Padre C\u00edcero como presente ao presidente.  Leia mais Gl\u00eadson vem aparecendo em v\u00eddeos ao lado do deputado petista , vice-presidente da Assembleia Legislativa, e pr\u00f3ximo do governador. (PT), por sua vez, n\u00e3o participar\u00e1 do evento, no qual ser\u00e3o entregues casas do programa do Governo Federal Casa Verde Amarela. Se a gente tiver uma oportunidade de fazer pedidos, n\u00f3s vamos fazer esses pedidos para a nossa cidade. Nunca tive a oportunidade de conversar com ele, hoje vai ser a primeira vez. Gl\u00eadson Bezerra levou uma est\u00e1tua do Padre C\u00edcero, s\u00edmbolo da religiosidade dos juazeirenses, para entregar ao presidente. A pr\u00e1tica \u00e9 comum entre os prefeitos ao recepcionar comitivas presidenciais.   Em v\u00eddeo publicado nas redes sociais na \u00faltima quarta (11), o prefeito de Juazeiro agradeceu a parceria com o governador Camilo Santana, pelo projeto que d\u00e1 subs\u00eddios ao transporte p\u00fablico de Juazeiro do Norte, financiado pelo Governo do Estado. TRE Na semana passada o Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) reverteu a decis\u00e3o de primeira inst\u00e2ncia que determinava a cassa\u00e7\u00e3o dos diplomas de\u00a0Gl\u00eadson Bezerra e o vice-prefeito (PSD) por abuso de poder econ\u00f4mico durante a campanha. Por 5 votos a 2, o Pleno do TRE-CE rejeitou a tese do Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral, que em junho enviou parecer ao Tribunal recomendando a manuten\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o do juiz da 28\u00aa Zona Eleitoral do Cear\u00e1, Giacumuzaccara Campos.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 11:07 / 13 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-agressoes-senado-aprova-voto-de-repudio-a-dj-ivis-1.3109342", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s agress\u00f5es, Senado aprova voto de rep\u00fadio a DJ Ivis", "subtitle": "", "article": "O Senado Federal aprovou, nesta ter\u00e7a-feira (13), voto de rep\u00fadio a Iverson de Souza Ara\u00fajo, conhecido por , pelas agress\u00f5es praticadas contra a sua ex-mulher, , reveladas em v\u00eddeos pela v\u00edtima. O requerimento foi assinado por v\u00e1rios senadores, inclusive o cearense Tasso Jereissati (PSDB).   ", "author": "Luana Barros", "date": " 19:10 / 13 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apoiadores-de-bolsonaro-e-lula-entram-em-embate-na-beira-mar-durante-evento-com-ex-presidente-1.3126151", "type": "PontoPoder", "title": "Apoiadores de Bolsonaro e Lula entram em embate na Beira-Mar durante evento com ex-presidente", "subtitle": "Um grupo de bolsonaristas se reuniu com faixas e bandeiras em frente ao hotel onde estava o l\u00edder petista, que cumpre agenda no Cear\u00e1", "article": "Grupos de apoiadores do presidente (sem partido) e do ex-presidente (PT) protagonizaram um embate na noite de s\u00e1bado (21) na . O confronto ocorreu em frente ao hotel onde acontecia evento com a presen\u00e7a do l\u00edder petista e do governador Camilo Santana (PT).  Vestidos de verde e amarelo, um pequeno grupo de apoiadores do atual presidente se reuniu em frente ao hotel com bandeiras do Brasil e faixas com os dizeres \"Lula ladr\u00e3o\".  Leia Mais Como resposta ao manifesto, um segundo grupo, dessa vez pr\u00f3-Lula, se formou do lado contr\u00e1rio da avenida, dando in\u00edcio ao embate verbal.   O confronto se intensificou quando um dos manifestantes petistas tomou uma das faixas do grupo rival. Em v\u00eddeo, \u00e9 poss\u00edvel ver o manifestante arrastando a faixa pela avenida sob gritos e aplausos dos companheiros. A Pol\u00edcia foi chamada e uma viatura da PM esteve no local. Nos registros, os policiais, ainda dentro do carro, conversam com os manifestantes. O ex-presidente Lula chegou ao Cear\u00e1 nesta sexta-feira (20), quando foi recepcionado pelo governador Camilo Santana, com quem esteve reunido no mesmo dia, e por parlamentares petistas. J\u00e1 no s\u00e1bado (21), Lula realizou visita ao Porto do Pec\u00e9m e se encontrou\u00a0com representantes de movimentos sociais e influenciadores digitais. A agenda pol\u00edtica ser\u00e1 retomada na segunda-feira (23), quando ele se reunir\u00e1 com prefeitos petistas no Cear\u00e1 e ter\u00e1 reuni\u00f5es com lideran\u00e7as pol\u00edticas do Estado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:20 / 22 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ao-comentar-movimento-de-caminhoneiros-bolsonaro-diz-que-nao-pode-ir-para-o-tudo-ou-nada-1.3134309", "type": "PontoPoder", "title": "Ao comentar movimento de caminhoneiros, Bolsonaro diz que 'n\u00e3o pode ir para o tudo ou nada'", "subtitle": "A declara\u00e7\u00e3o foi dada nesta sexta-feira (10), no Pal\u00e1cio do Alvorada", "article": "Pressionado por apoiadores ap\u00f3s \u201c \u201d na qual diz que amea\u00e7as ao Supremo Tribunal Federal ( ) durante os ocorreram no \u201ccalor do momento\u201d, o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) negou ter recuado e disse que n\u00e3o d\u00e1 para \u201c \u201d. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do .  Leia mais A declara\u00e7\u00e3o foi dada nesta sexta-feira (10), no Pal\u00e1cio do Alvorada. O chefe do Executivo acrescentou que espera pelo fim da greve dos caminhoneiros at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 12. Na quarta-feira (8),\u00a0ele mandou para pedir que as rodovias fossem desbloqueadas. Nesta quinta, Bolsonaro j\u00e1 havia afirmado que as manifesta\u00e7\u00f5es n\u00e3o poderiam passar de domingo, sob pena de prejudicar o abastecimento nacional. E j\u00e1 tinha buscado abrandar os efeitos sobre apoiadores de sua \"carta de recuo\". Hoje, ele confirmou que o ex-presidente Michel Temer editou o documento.  Apesar de a poss\u00edvel mudan\u00e7a de posicionamento ter causado desalento em parte dos aliados, ao ser questionado por um apoiador se a suposta mudan\u00e7a de postura poderia resultar na soltura do deputado preso Daniel Silveira (PSL-RJ), o presidente se mostrou incomodado e disse que, sobre algumas coisas, n\u00e3o poderia comentar. \"Tem coisas que n\u00e3o posso falar com voc\u00ea\".  Leia mais Apoiadores decepcionados com o presidente Ao jornal Malafaia diz ainda n\u00e3o falou com o presidente a respeito, mas fez uma suposi\u00e7\u00e3o. \"Como Temer \u00e9 quem indicou Alexandre, quer dizer, tem uma comunh\u00e3o muito grande \u2013 estou supondo, hein? \u2013, pode ser um acordo: Bolsonaro d\u00e1 um passo atr\u00e1s para Alexandre de Moraes encerrar esses inqu\u00e9ritos. Estou supondo, t\u00e1? Se n\u00e3o for isso, a\u00ed vou dizer pra voc\u00ea que o presidente vai ficar em maus len\u00e7\u00f3is com a base dele\", apontou. O blogueiro bolsonarista foi outro aliado a se manifestar nas redes sociais: ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste, Estad\u00e3o Conte\u00fado e Folhapress", "date": " 17:12 / 10 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-bloquear-pagina-de-eduardo-bolsonaro-facebook-suspende-restricao-e-diz-que-medida-foi-indevida-1.3112175", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s bloquear p\u00e1gina de Eduardo Bolsonaro, Facebook suspende restri\u00e7\u00e3o e diz que medida foi indevida", "subtitle": "O bloqueio se deu ap\u00f3s o parlamentar questionar pesquisas eleitorais em uma publica\u00e7\u00e3o, usando uma imagem do ditador nazista Adolf Hitler", "article": "Ap\u00f3s impedir na p\u00e1gina do do deputado federal Eduardo Bolsonaro (PSL-SP), a empresa decidiu anular a puni\u00e7\u00e3o na tarde desta ter\u00e7a-feira (20). As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do . A restri\u00e7\u00e3o, que durou seis dias, se deu ap\u00f3s o parlamentar questionar pesquisas eleitorais em uma publica\u00e7\u00e3o, usando uma imagem do , com uma frase atribu\u00edda a ele. Deputado tentou reverter a situa\u00e7\u00e3o na justi\u00e7a O deputado chegou a acionar o Tribunal de Justi\u00e7a do Distrito Federal (TJDFT) na tentativa de ter a conta liberada, mas o pedido foi negado, ainda nesta segunda-feira (19). e, em nota enviada ao disse que \"o post de Eduardo Bolsonaro foi removido indevidamente e j\u00e1 foi restaurado\". O bloqueio na p\u00e1gina do deputado foi aplicado em 14 de julho. As \u00faltimas publica\u00e7\u00f5es dele, at\u00e9 a medida, foram em 12 de julho. A postagem que motivou a restri\u00e7\u00e3o ocorreu em 10 de julho. Eduardo Bolsonaro reproduziu manchetes de reportagens que indicavam a derrota do pai, o presidente Jair Bolsonaro (sem partido), nas elei\u00e7\u00f5es de 2022.\"Torne a mentira grande, simplifique-a, continue afirmando-a e eventualmente todos acreditar\u00e3o nela\", dizia a frase do post, com a imagem de Hitler. Esta n\u00e3o \u00e9 a primeira puni\u00e7\u00e3o aplicada pelo Facebook ao parlamentar.\u00a0Em junho, ele foi impedido de postar ap\u00f3s fazer uma publica\u00e7\u00e3o sobre um relat\u00f3rio falso do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), com dados sobre mortes por Covid. Na ocasi\u00e3o,\u00a0ele acionou a Justi\u00e7a do Distrito Federal, alegando que a plataforma classificou a postagem como \"desinforma\u00e7\u00e3o que pode causar dano f\u00edsico\" e que o proibiu de publicar e comentar na rede social. Assim como no caso recente, ele ficou alguns dias impedido de postar. Em nota, a plataforma disse que \"o perfil de Eduardo Bolsonaro foi colocado temporariamente em modo leitura devido a uma quest\u00e3o t\u00e9cnica, o que significa que ele n\u00e3o p\u00f4de postar a partir de seu perfil por alguns dias. J\u00e1 removemos o modo leitura do perfil do deputado\", disse.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:06 / 20 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-camilo-ser-hackeado-criminosos-tentam-aplicar-golpes-com-nomes-de-secretarios-do-governo-1.3119806", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s Camilo ser hackeado, criminosos tentam aplicar golpes com nomes de secret\u00e1rios do Governo", "subtitle": "N\u00fameros usam nomes e fotos de secret\u00e1rios para pedir valores em dinheiro", "article": "As tentativas de n\u00e3o cessaram. Al\u00e9m do governador (PT) e do ex-vice-governador (PSD), titulares de secretarias do Governo do Estado foram v\u00edtimas de a\u00e7\u00f5es criminosas por meio do WhatsApp. Um deles \u00e9 Artur Bruno, titular da Secretaria do Meio Ambiente . Na tarde desta sexta-feira (6), o secret\u00e1rio informou, via Twitter, que algu\u00e9m estava pedindo dinheiro em seu nome e alertou que a a\u00e7\u00e3o se trata de um golpe.  Conforme o titular da Sema, ele foi avisado, nesta manh\u00e3, por um amigo, que \u00e9 construtor, sobre um pedido de \" \" feito por um suposto n\u00famero do secret\u00e1rio. O dinheiro serviria para uma campanha de conscientiza\u00e7\u00e3o acerca das consequ\u00eancias da pandemia de Covid-19. Posteriormente, outro amigo de Artur Bruno teria recebido o mesmo pedido, classificado pelo gestor da Sema como \" \": o golpista apenas usou o nome e a foto dele em outro n\u00famero. A imagem usada no perfil, inclusive, \u00e9 antiga \u2014 foi tirada ainda enquanto o pol\u00edtico era deputado federal, h\u00e1 cerca de 11 anos.  Veja tamb\u00e9m Na conversa, o perfil \u2014 cujo n\u00famero \u00e9 proveniente da Para\u00edba, com DDD 83 \u2014 pede o dinheiro, indicando uma chave para transfer\u00eancia do dinheiro. Segundo Artur Bruno, tr\u00eas pessoas relataram o golpe em seu nome, e uma delas chegou a transferir para o golpista. Ap\u00f3s ter conhecimento do fato, o secret\u00e1rio de Meio Ambiente enviou mensagens para todas as suas listas de contatos, alertando sobre o ocorrido. Al\u00e9m disso, passou o material obtido com os amigos ao Departamento de Intelig\u00eancia Policial , da Pol\u00edcia Civil do Cear\u00e1 . \"Todas as pessoas que passem por essa situa\u00e7\u00e3o, ou por clonagem, que , divulguem, porque isso \u00e9 importante at\u00e9 para que as for\u00e7as de Seguran\u00e7a e investiga\u00e7\u00e3o atuem com o maior n\u00famero de dados poss\u00edvel\", aconselhou Artur Bruno. O titular da Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e do Trabalho , Maia J\u00fanior, tamb\u00e9m foi de um golpe virtual. Segundo o secret\u00e1rio, golpistas teriam se passado por ele em tentativas de golpes financeiros. Maia J\u00fanior destacou que o contato se identifica como \"Queiroz\" e usa uma foto dele no WhatsApp. O n\u00famero, por\u00e9m, tamb\u00e9m \u00e9 oriundo da , com DDD 83. Al\u00e9m deles, o secret\u00e1rio Arialdo Pinho, da Secretaria do Turismo , tamb\u00e9m teria sido v\u00edtima de golpe. A Pol\u00edcia Civil informou que investiga as ocorr\u00eancias de uso de dados de secret\u00e1rios do Governo do Estado. De acordo com a pasta, o Departamento de Intelig\u00eancia Policial acompanha o caso. Tamb\u00e9m segundo a institui\u00e7\u00e3o, do trabalho policial ser\u00e3o divulgados em momento oportuno para n\u00e3o atrapalhar as investiga\u00e7\u00f5es em andamento. \"Cabe frisar que o caso n\u00e3o diz respeito a ou dos aparelhos, pois foi verificado que os contatos foram realizados por outros n\u00fameros que n\u00e3o os usados pelos secret\u00e1rios\", ressaltou a Pol\u00edcia Civil.  ", "author": "Marcelo Monteiro", "date": " 17:07 / 06 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-caso-dj-ivis-politicos-repudiam-violencia-contra-a-mulher-veja-as-manifestacoes-1.3108593", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s caso DJ Ivis, pol\u00edticos repudiam viol\u00eancia contra a mulher; veja as manifesta\u00e7\u00f5es", "subtitle": "Al\u00e9m de refor\u00e7ar o crime e prestar solidariedade \u00e0 v\u00edtima, eles indicaram necessidade de denunciar casos do g\u00eanero", "article": "Ap\u00f3s Pamella Holanda, esposa do DJ Ivis, divulgar v\u00eddeos sendo espancada pelo marido, no domingo (11), gestores p\u00fablicos e parlamentares do Cear\u00e1 se manifestaram sobre o assunto. O caso, que est\u00e1 gerando repercuss\u00e3o nacionalmente, mobiliza pol\u00edticos de v\u00e1rias correntes ideol\u00f3gicas e reabre o debate sobre as medidas adotadas por autoridades e poder p\u00fablico para conter um problema social grave e silencioso que \u00e9 a viol\u00eancia dom\u00e9stica.  Saiba mais Um deles foi o prefeito Sarto Nogueira (PDT), que publicou uma mensagem no Twitter sobre o caso, nesta segunda-feira (12). \"A viol\u00eancia contra a mulher \u00e9 inadmiss\u00edvel e se torna ainda mais cruel e repugnante na presen\u00e7a de filhos\", disse Sarto. Isso porque as imagens mostram, em dois momentos, Pamella Holanda sendo agredida na presen\u00e7a de sua filha com meses de idade. Em live, na manh\u00e3 desta segunda, o prefeito refor\u00e7ou o rep\u00fadio \u00e0s agress\u00f5es, principalmente, a mulheres e tamb\u00e9m \u00e0s minorias.  Determinei ao secret\u00e1rio de Direitos Humanos e Desenvolvimento Social, Cl\u00e1udio Pinho, que acompanhe o caso e ofere\u00e7a assist\u00eancia. O prefeito citou, ainda, equipamento do munic\u00edpio para acolhimento de casos como esse: o Centro de Refer\u00eancia e Atendimento \u00e0 Mulher em Situa\u00e7\u00e3o de Viol\u00eancia Francisca Clotilde, da Rede de Atendimento e Enfrentamento \u00e0 Viol\u00eancia. O governador Camilo Santana tamb\u00e9m repudiou o ocorrido e determinou que a pol\u00edcia desse resposta \"r\u00e1pida e efetiva ao caso\". O chefe do Executivo Estadual tamb\u00e9m indicou que a Secretaria de Prote\u00e7\u00e3o Social, por meio da Casa da Mulher Brasileira, atuasse prontamente no apoio \u00e0 v\u00edtima.  Repugnante e inaceit\u00e1vel! Que esse caso de Pamella e todos os outros casos de viol\u00eancia contra mulher, que ocorrem todos os dias, recebam a puni\u00e7\u00e3o devida, e as v\u00edtimas tenham o respeito e o acolhimento necess\u00e1rios. (cont) Assembleia repudia a viol\u00eancia Da mesma forma, posicionou-se Evandro Leit\u00e3o (PDT), presidente da Assembleia. \"Estamos aterrorizados com as agress\u00f5es sofridas por Pamella Holanda. N\u00e3o podemos normalizar ou relativizar a viol\u00eancia dom\u00e9stica\", declarou.  Parlamentares tamb\u00e9m reagiram \u00e0s imagens que circularam nas redes sociais. A deputada estadual Augusta Brito (PCdoB), como procuradora Especial da Mulher na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, colocou-se \"\u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para ajudar no que for preciso\". \"\u00c9 importante que as mulheres enfrentem o medo e denunciem a viol\u00eancia\", afirmou Augusta.  Todo o meu apoio e solidariedade \u00e0 Pamella Holanda, v\u00edtima de viol\u00eancia dom\u00e9stica. \u00c9 importante que as mulheres enfrentem o medo e denunciem a viol\u00eancia. Coloco a Procuradoria da Mulher da \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para ajudar no que for preciso. Tamb\u00e9m deputado estadual, Queiroz Filho (PDT) reiterou a fala da deputada e manifestou apoio \u00e0 Pamella.\u00a0\"\u00c9 inadmiss\u00edvel que cenas de viol\u00eancia sejam repetidas diariamente. O nosso compromisso \u00e9 acolher as v\u00edtimas e garantir que possam ter o direito de serem livres, sem medo\", disse.  O deputado estadual Heitor F\u00e9rrer (SD) tamb\u00e9m manifestou apoio \u00e0 v\u00edtima. \"N\u00e3o h\u00e1 justificativa para tamanha viol\u00eancia e covardia! N\u00e3o podemos nos calar. Nossa solidariedade a todas que sofrem hoje com a falta de prote\u00e7\u00e3o e respeito\", disse o parlamentar.  Al\u00e9m deles, Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos) comentou o caso nas suas redes sociais. O deputado informou, por meio de sua conta no Instagram, que\u00a0entrou com uma representa\u00e7\u00e3o na Promotoria de Justi\u00e7a do Juizado de Viol\u00eancia Dom\u00e9stica e Familiar contra a Mulher de Fortaleza solicitando a prote\u00e7\u00e3o de Pamella e a instaura\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica contra o DJ Ivis.  Repercuss\u00e3o em Bras\u00edlia Deputados federais pelo Cear\u00e1, como Heitor Freire (PSL) e Domingos Neto (PSD), publicaram mensagens em rep\u00fadio \u00e0 agress\u00e3o sofrida por Pamella e em apoio \u00e0s v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica.  N\u00e3o entendo porque este canalha n\u00e3o est\u00e1 preso, nem entendo as raz\u00f5es que os que presenciaram n\u00e3o chamaram pol\u00edcia para uma pris\u00e3o em flagrante. Espero que as provid\u00eancias sejam tomadas de forma r\u00e1pida! \"Revoltante assistir as agress\u00f5es do tal DJ Ivis \u00e0 sua esposa. N\u00e3o entendo porque este canalha n\u00e3o est\u00e1 preso. Espero que as provid\u00eancias sejam tomadas de forma r\u00e1pida\", declarou Heitor Freire. Domingos Neto, por sua vez, lembrou do projeto de lei que submeteu \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados para garantir que imagens captadas por c\u00e2meras sejam usadas para configurar flagrante.  Quanto \u00e0 justi\u00e7a, meu Projeto de Lei 984/2015 prev\u00ea a altera\u00e7\u00e3o do C\u00f3digo Processo Penal para permitir o uso de c\u00e2meras de seguran\u00e7a para configurar flagrante. Trata-se de um instrumento que garante seguran\u00e7a em casos como esse porque permite a pris\u00e3o dos agressores. Pronunciou-se sobre o caso, ainda, Eduardo Bismarck (PDT). \"N\u00e3o existe justificativa ou relativiza\u00e7\u00e3o, a viol\u00eancia contra a mulher \u00e9 crime e precisamos exigir do Poder P\u00fablico que essas pol\u00edticas sejam efetivas\", publicou, em sua conta no Instagram, o deputado.  Endere\u00e7o: rua Teles de Sousa, s/n \u2013 Couto Fernandes, na Casa da Mulher Brasileira Telefone: (85) 3108-2968 Link do site . Endere\u00e7o: av. Desembargador Moreira, 2807 - Dion\u00edsio Torres, Fortaleza Zap Delas: (85) 9-9814-0754      ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 08:22 / 12 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-derrota-do-voto-impresso-bolsonaro-diz-que-eleicoes-nao-serao-confiaveis-1.3121502", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s derrota do voto impresso, Bolsonaro diz que elei\u00e7\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o confi\u00e1veis", "subtitle": "Presidente afirmou que metade dos deputados que votaram pela PEC n\u00e3o confia no trabalho do TSE", "article": "O presidente seguiu questionando a seguran\u00e7a das um dia ap\u00f3s a PEC do Voto Impresso ser derrubada na C\u00e2mara dos Deputados. A proposta n\u00e3o teve em Plen\u00e1rio. Na manh\u00e3 desta quarta-feira (11), Bolsonaro destacou, em conversa com apoiadores, que metade dos deputados que votaram pela PEC n\u00e3o confia no trabalho do Tribunal Superior Eleitoral ( ) e que o resultado do pleito do ano que vem n\u00e3o ser\u00e1 confi\u00e1vel. \"N\u00fameros redondos: 450 deputados votaram ontem. Foi dividido, 229 [a favor], 218 [contra], dividido. \u00c9 sinal que metade n\u00e3o acredita 100% na lisura dos trabalhos do TSE. N\u00e3o acreditam que o resultado ali no final seja confi\u00e1vel\", disse Bolsonaro.  \"Hoje em dia sinalizamos uma elei\u00e7\u00e3o... n\u00e3o \u00e9 que est\u00e1 dividida. Uma elei\u00e7\u00e3o onde n\u00e3o vai se confiar no resultado das apura\u00e7\u00f5es\", declarou. Na ter\u00e7a (10), dia em que Bolsonaro foi protagonista de um desfile de ve\u00edculos militares em frente ao Pal\u00e1cio do Planalto, a PEC do voto impresso foi derrotada pelo plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados. Foram 229 a favor do texto, 218 contra e uma absten\u00e7\u00e3o. Eram necess\u00e1rios ao menos 308 votos dos 513 deputados -60%- para que a proposta de impress\u00e3o do voto dado pelo eleitor na urna eletr\u00f4nica fosse adiante. Ou seja, faltaram 79 votos para que a PEC fosse aprovada. Diante do resultado, ela foi arquivada.  Leia tamb\u00e9m ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ricardo Della Coletta/Folhapress", "date": " 10:34 / 11 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-fala-de-aziz-na-cpi-da-covid-forcas-armadas-dizem-que-nao-aceitarao-ataque-leviano-1.3107229", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s fala de Aziz na CPI da Covid, For\u00e7as Armadas dizem que \u2018n\u00e3o aceitar\u00e3o ataque leviano\u2019", "subtitle": "Senadores interpretaram que o comunicado foi uma tentativa de intimida\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a pris\u00e3o de Roberto Dias, ex-sargento da Aeron\u00e1utica", "article": "O Minist\u00e9rio da Defesa emitiu, nesta quarta-feira (7), a uma fala do presidente da CPI da Covid, senador Omar Aziz (PSD-AM), sobre o suposto envolvimento de integrantes das For\u00e7as Armadas em .   Na ocasi\u00e3o, o parlamentar dirigiu a declara\u00e7\u00e3o para o , que foi sargento da Aeron\u00e1utica. O ex-diretor do Departamento de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\u00a0teve\u00a0o nome citado em den\u00fancias de irregularidades na aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas pelo\u00a0Governo\u00a0Federal.  A declara\u00e7\u00e3o, assinada pelo ministro da Defesa Walter Braga Neto e pelos comandantes de Marinha, Ex\u00e9rcito e Aeron\u00e1utica, chama a acusa\u00e7\u00e3o de \"grave, infundada e irrespons\u00e1vel\". Os parlamentares interpretaram que\u00a0o\u00a0comunicado\u00a0foi uma ap\u00f3s a .\u00a0\"Intimida\u00e7\u00e3o eu n\u00e3o aceito\", disse o senador Omar Aziz.\u00a0O senador Rog\u00e9rio Carvalho (PT-SE) chamou de \"inoportuna e inadequada\" a nota.\u00a0Em discurso no plen\u00e1rio do Senado, o parlamentar acompanhou a declara\u00e7\u00e3o de Aziz. J\u00e1 o\u00a0l\u00edder do governo no Senado, Fernando Bezerra (MDB-PE), admitiu que a declara\u00e7\u00e3o foi provocada pelas decis\u00f5es da CPI, classificadas por ele como . O presidente do Senado, (DEM-MG),\u00a0tentou apaziguar as cr\u00edticas e disse ter o \"mais profundo respeito\" pelas for\u00e7as militares e pediu uni\u00e3o dos parlamentares para enfrentar a pandemia diante de um clima de incerteza e instabilidade. \"Quero externar aqui a mais absoluta expectativa, desejo e confian\u00e7a de que a Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito presidida pelo nobre colega senador Omar Aziz, com todos os membros que ali est\u00e3o, possa se desincumbir do papel relevante de apura\u00e7\u00e3o de responsabilidades que constitui a agenda em si, a raz\u00e3o de ser de uma Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito\", disse Pacheco, fazendo um aceno \u00e0 CPI e \u00e0s For\u00e7as Armadas ao mesmo tempo, destacando a import\u00e2ncia dos \u00f3rg\u00e3os militares.   O presidente da CPI da Covid-19, Omar Aziz, pediu a pris\u00e3o do ex-diretor do Departamento de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade,\u00a0Roberto Ferreira Dias,\u00a0ouvido pelos senadores na quarta-feira. Dias foi\u00a0exonerado do cargo\u00a0em junho ap\u00f3s den\u00fancia de que teria pedido da AstraZeneca em negocia\u00e7\u00e3o. Aziz afirmou que o em diversos pontos de sua fala por isso determinou que a Pol\u00edcia Legislativa \"recolhesse\" o ex-diretor do MS. No fim da noite, e foi liberado.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 06:57 / 08 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-reacoes-gestao-de-cascavel-diz-que-reforma-da-previdencia-nao-prejudica-servidores-1.3109749", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s rea\u00e7\u00f5es, gest\u00e3o de Cascavel diz que reforma da Previd\u00eancia n\u00e3o prejudica servidores", "subtitle": "Aprova\u00e7\u00e3o das novas regras para aposentadoria dos servidores municipais ocorreu em duas sess\u00f5es extraordin\u00e1rias com 40 minutos de intervalo", "article": "Ap\u00f3s a de Cascavel ter gerado questionamentos de vereadores de oposi\u00e7\u00e3o e servidores municipais, a Prefeitura do Munic\u00edpio\u00a0sustentou, nesta quarta-feira (14), que a mudan\u00e7a n\u00e3o trar\u00e1 preju\u00edzos ao funcionalismo p\u00fablico.\u00a0Os esclarecimentos, no entanto, n\u00e3o citam as manifesta\u00e7\u00f5es acerca da rapidez do tr\u00e2mite na .  Leia mais A Mensagem 42/2021 chegou \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Cascavel, na sexta-feira (9), em \"regime de urg\u00eancia, urgent\u00edssima\", conforme o texto da proposta. Na segunda (12), foi aprovada pelos vereadores. argumentaram que a tramita\u00e7\u00e3o do projeto na Casa, em regime de urg\u00eancia, n\u00e3o teria cumprido os prazos estabelecidos no Regimento Interno da C\u00e2mara. O texto foi aprovado com 7 votos favor\u00e1veis e 3 contr\u00e1rios. Com 83 p\u00e1ginas, o projeto de lei institui a reforma\u00a0da\u00a0Previd\u00eancia Municipal a partir das altera\u00e7\u00f5es feitas, em 2019, pelo Congresso Nacional. Prefeitura Em comunicado, a Prefeitura elencou pontos t\u00e9cnicos\u00a0da reforma, mas n\u00e3o se posicionou\u00a0acerca das reinvindica\u00e7\u00f5es feitas\u00a0pelos servidores quanto \u00e0 celeridade da tramita\u00e7\u00e3o. Segundo a gest\u00e3o municipal, \"n\u00e3o houve qualquer preju\u00edzo na aposentadoria dos servidores\". O comunicado justifica que \" a contribui\u00e7\u00e3o de servidores de 14% foi imposta pela Emenda constitucional n\u00ba 103/2019, que de forma direta imp\u00f4s aos Estados e Munic\u00edpios a necessidade de majora\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o\". Acerca da contribui\u00e7\u00e3o patronal, a nota assegura que n\u00e3o houve redu\u00e7\u00e3o de 22% para 14%. Segundo o informe, a contribui\u00e7\u00e3o anterior era de 13,13% e n\u00e3o 22% (do INSS). Entre as altera\u00e7\u00f5es sugeridas no projeto, est\u00e1 a mudan\u00e7a na contribui\u00e7\u00e3o: a do Executivo passaria de 22% para 14%, enquanto a contribui\u00e7\u00e3o dos servidores passa de 11% para 14%. Ao contr\u00e1rio das regras em vigor, aposentados tamb\u00e9m passam a ser taxados. \"Essa al\u00edquota \u00e9 base, que somada com as al\u00edquotas suplementares decorrentes das avalia\u00e7\u00f5es atuariais anuais, antes da nova lei importava em contribui\u00e7\u00e3o patronal de 22,75%, e que com a eleva\u00e7\u00e3o, em janeiro de 2022, pode chegar a 23,62%.\", completa ainda a nota. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:45 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-batalhas-judiciais-tres-municipios-cearenses-elegem-novos-prefeitos-no-domingo-1-1.3114532", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s batalhas judiciais, tr\u00eas munic\u00edpios cearenses elegem novos prefeitos no domingo (1\u00ba)", "subtitle": "De acordo com o Tribunal Superior Eleitoral (TSE), 69.253 eleitores est\u00e3o aptos a ir \u00e0s urnas em Miss\u00e3o Velha, Martin\u00f3pole e Pedra Branca", "article": "Ap\u00f3s uma s\u00e9rie de pol\u00eamicas, indefini\u00e7\u00f5es e batalhas judiciais,os munic\u00edpios de , e entram esta semana na reta final para as elei\u00e7\u00f5es suplementares para prefeito e vice, que ocorrem no domingo (1). Em Martin\u00f3pole, um dos candidatos decidiu, ap\u00f3s ser julgado ineleg\u00edvel, nas urnas faltando sete dias para o dia da vota\u00e7\u00e3o. De acordo com o Tribunal Superior Eleitoral (TSE), est\u00e3o aptos a votar nas tr\u00eas cidades. O\u00a0Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral (MPE) atuou nos processos, apontando irregularidades e requerendo aos ju\u00edzes a impugna\u00e7\u00e3o dos candidatos.  Leia mais Martin\u00f3pole Em Martin\u00f3pole, (Progressistas) foi eleito ano passado e teve o nome barrado pela Lei da Ficha Limpa. Em 2021, ele chegou novamente a se lan\u00e7ar para a disputa suplementar, mas teve o pedido de registro de candidatura impugnado e, ap\u00f3s isso, um novo candidato foi apresentado neste domingo (25) aos eleitores. Na decis\u00e3o mais recente contra James Bel, a Justi\u00e7a Eleitoral considerou a alega\u00e7\u00e3o feita pelo MPE e pela coliga\u00e7\u00e3o concorrente, de que um candidato ineleg\u00edvel em uma elei\u00e7\u00e3o regular n\u00e3o poder\u00e1 tentar se candidatar em uma eventual disputa suplementar. Ainda no in\u00edcio de julho, o MPE Al\u00e9m de James Bel - ineleg\u00edvel por ter sofrido um processo administrativo na condi\u00e7\u00e3o de professor da rede p\u00fablica, em 2017 -, J\u00fanior Fontenele (PL) tinha pend\u00eancias no registro de candidatura, que foram sanadas. Pedra Branca Eleito prefeito de Pedra Branca em 2016, (PSD) tentou a reelei\u00e7\u00e3o em 2020. No entanto, a ren\u00fancia ao cargo no ano anterior ap\u00f3s ser alvo de den\u00fancias sobre fraude em licita\u00e7\u00f5es, na C\u00e2mara Municipal, levou ao indeferimento da sua candidatura. MIss\u00e3o Velha Com a decis\u00e3o mantida no Tribunal Superior Eleitoral (TSE), (MDB) tamb\u00e9m esgotou os recursos jur\u00eddicos ao tentar reverter indeferimento em Miss\u00e3o Velha. O ministro Edson Fachin considerou a reprova\u00e7\u00e3o das contas do ex-prefeito na gest\u00e3o anterior do Executivo, e manteve a decis\u00e3o que o retirou do do pleito suplementar. As regras das elei\u00e7\u00f5es foram aprovadas pelo Tribunal Regional Eleitoral (TRE-CE) e s\u00e3o as mesmas aplicadas em 2020, inclusive, proibindo aglomera\u00e7\u00f5es em eventos de campanha por conta da pandemia de Covid-19. Pelo calend\u00e1rio, a campanha eleitoral teve inic\u00edo no \u00faltimo dia 1\u00ba de julho e segue at\u00e9 o dia 31 de julho.  Leia mais Candidatos por cidade e n\u00famero de eleitores de acordo com o TSE: Bet\u00e3o Souza (PP) J\u00fanior Fontenele (PL)   Dr. Lorim (PDT) Fitinha (PT)   Matheus Gois (PSD) Padre Antonio (PDT)   Edi\u00e7\u00e3o do dia Conhe\u00e7a nossas ofertas e vantagens. Planos a partir de R$ 9,90. NEWSLETTER Os destaques das \u00faltimas 24h resumidos em at\u00e9 8 minutos de leitura. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 16:45 / 26 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-nota-aliados-de-bolsonaro-no-ceara-pregam-confianca-e-dizem-que-nao-ha-divisao-nas-bases-1.3134368", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s nota, aliados de Bolsonaro no Cear\u00e1 pregam confian\u00e7a e dizem que n\u00e3o h\u00e1 divis\u00e3o nas bases", "subtitle": "Vereadores e deputados garantem que mudan\u00e7a de postura do chefe do Executivo federal n\u00e3o causou racha nas bases eleitorais", "article": "cearenses do presidente (sem partido) exaltaram a decis\u00e3o dele de em rela\u00e7\u00e3o aos ataques que promoveu ao Judici\u00e1rio, principalmente contra o ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal (STF). Para os parlamentares, a decis\u00e3o gerou d\u00favidas, mas n\u00e3o afetou a confian\u00e7a no presidente, garantem. Nas redes sociais, o deputado federal pediu paci\u00eancia aos bolsonaristas como ele. \u201cO movimento de aparente recuo feito pelo presidente s\u00f3 demonstra que ele n\u00e3o \u00e9 golpista. Na verdade, os mais interessados na crise entre os poderes s\u00e3o a esquerda e os inimigos do presidente. Leiam a nota dele. Agora, esperem os pr\u00f3ximos momentos. Logo veremos os resultados\u201d, disse.  Leia mais Aliado de primeira ordem do presidente no Cear\u00e1, o deputado estadual publicou foto ao lado de Bolsonaro durante a live de quinta-feira (9), horas depois de Bolsonaro ter publicado a nota. O cearense reafirmou a confian\u00e7a no chefe do Executivo nacional. Ele ainda citou um trecho do livro \u201cA Arte da Guerra\u201d, uma manual de estrat\u00e9gia militar escrito pelo chin\u00eas Sun Tzu. \u201cUm chefe que \u00e9 capaz deve fingir ser incapaz: se est\u00e1 pronto, deve fingir-se despreparado: se estiver perto do inimigo, deve parecer estar longe\u201d, disse o parlamentar. Gesto de estadista O tamb\u00e9m deputado estadual disse, em entrevista ao , que \u201co presidente deu uma de estadista\u201d. Segundo o parlamentar, a sensa\u00e7\u00e3o \u00e9 de que os seus eleitores compreenderam o posicionamento do presidente. \u201cNo dia 7 de setembro, a popula\u00e7\u00e3o foi \u00e0s ruas e disse que est\u00e1 com ele (Bolsonaro), e quem manda na pol\u00edtica \u00e9 o povo, mas algumas a\u00e7\u00f5es que ele poderia ter tomado poderiam dar problema e beneficiar a esquerda, ent\u00e3o o presidente resolveu recuar\u201d, justificou o deputado.  Leia tamb\u00e9m Segundo a deputada , em sua base, o apoio ao presidente tamb\u00e9m se mant\u00e9m \u201cfirme\u201d. \u201cFiquei muito feliz com a postura de estadista do presidente, fazendo esse gesto em nome do bem do Pa\u00eds\u201d, declarou. \u201cQuem ocupa uma posi\u00e7\u00e3o de representa\u00e7\u00e3o, est\u00e1 nessa situa\u00e7\u00e3o por um voto de confian\u00e7a das pessoas que o colocaram l\u00e1. Nem tudo que acontece nos bastidores da pol\u00edtica, decis\u00f5es, motiva\u00e7\u00f5es, pode ser exposto. Isso \u00e9 estrat\u00e9gia. Confiei meu voto e continuo confiando no presidente\u201d, disse . Confian\u00e7a Entre os vereadores da Capital, reafirmou apoio ao presidente. Aos eleitores, pediu \u201c\u00e2nimo e esperan\u00e7a\u201d. \u201cAs barreiras ultrapassadas pelo STF n\u00e3o ser\u00e3o esquecidas e os abusos que Alexandre de Moraes comentou em hip\u00f3tese alguma ser\u00e3o menosprezados. O povo e o presidente deram nas ruas o recado sobre a atua\u00e7\u00e3o da Suprema Corte\u201d, disse. O parlamentar ainda ponderou que ningu\u00e9m est\u00e1 imune a cr\u00edticas, mas pediu que os eleitores n\u00e3o se precipitem em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 postura do presidente.  Veja mais \"Bolsonaro, como qualquer outro chefe de Estado, pode ser movido pelas emo\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o ele tensionou em sua fala, mas viu que havia extrapolado aquilo que defende, que \u00e9 agir dentro das quatro linhas\u201d, destacou o vereador . Para ele, o presidente n\u00e3o poderia ter amea\u00e7ado descumprir decis\u00f5es judiciais do ministro Alexandre de Moraes. \u201cMas ele fez um gesto de maturidade ao reconhecer isso e trabalhar para a harmonia entre os poderes. \u00c9 isso que o povo clama: respeito \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o\u201d, acrescentou. O vereador foi o \u00fanico que reconheceu que o recuo do presidente causou um desencontro nas bases bolsonaristas. \u201cL\u00f3gico que h\u00e1 uma divis\u00e3o, mas a grande maioria entendeu que o presidente precisava dar um passo para tr\u00e1s\u201d, ponderou Reginauro. A vereadora tamb\u00e9m usou as redes sociais para comentar a postura de Bolsonaro. \u201cNota do presidente em tom de \u2018recuo\u2019, impacta sim! Mas n\u00e3o \u00e9 a 1\u00aa vez, o choque da sa\u00edda do Moro durou 72 horas, depois, muita gente pediu perd\u00e3o por se precipitar! O Temer surge na cena, n\u00e9? Foi ele que indicou Alexandre para o STF! D\u00e1 um nervoso, mas qualquer conclus\u00e3o agora \u00e9 precipitada\u201d, disse. O deputado estadual (Pros), que participou dos atos em apoio ao presidente no dia 7 de Setembro, foi procurado pela reportagem, mas n\u00e3o respondeu. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:34 / 10 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/aquiraz-e-porto-das-dunas-devem-receber-ate-r-50-milhoes-em-investimentos-anuncia-prefeito-1.3107450", "type": "PontoPoder", "title": "Aquiraz e Porto das Dunas devem receber at\u00e9 R$ 50 milh\u00f5es em investimentos, anuncia prefeito", "subtitle": "Na s\u00e9rie de entrevistas \"O tra\u00e7ado da gest\u00e3o\", Bruno Gon\u00e7alves fala sobre evolu\u00e7\u00e3o da pandemia no munic\u00edpio, a retomada econ\u00f4mica e expectativa de volta do turismo", "article": "Em meio \u00e0 expectativa de melhoria no quadro da Covid-19, o munic\u00edpio de , na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, deve receber um pacote de que, somados, devem chegar a .\u00a0Um dos focos ser\u00e1 a regi\u00e3o do , que dever\u00e1 receber R$ 15 milh\u00f5es para urbaniza\u00e7\u00e3o e infraestrutura. O an\u00fancio foi feito pelo prefeito da Cidade, em mais uma entrevista exclusiva na S\u00e9rie \"O Tra\u00e7ado da Gest\u00e3o\", que conversa com prefeitos dos principais munic\u00edpios cearenses. Segundo ele, o pacote ter\u00e1 recursos pr\u00f3prios da Prefeitura, do Estado e do Governo Federal, por meio de emendas parlamentares. Ap\u00f3s 21 dias sem pacientes internados por Covid-19, o gestor avalia um horizonte de retomada da atividade tur\u00edstica, um dos grandes potenciais do Munic\u00edpio. Bruno Gon\u00e7alves anunciou ainda que est\u00e1 promovendo um programa de refinanciamento de d\u00edvidas (refis) para atender \u00e0s empresas afetadas pela pademia.  Veja a s\u00e9rie Estamos h\u00e1 mais ou menos 21 dias sem pacientes internados no munic\u00edpio. Temos 25 mil pessoas vacinadas e os casos diminu\u00edram muito. Estamos esperan\u00e7osos com a retomada do turismo para que o povo possa procurar nossas praias e nossos destinos tur\u00edsticos. Temos 37 km de litoral que, tenho certeza, d\u00e1 para ir retomando uma vida normal devagarinho, mas sem deixar de ter preocupa\u00e7\u00f5es com o uso de m\u00e1scara e distanciamento social. Esse \u00e9 realmente um setor muito complicado porque tivemos o nosso maior equipamento de turismo, o Beach Park, fechado por nove dos \u00faltimos 14 meses. Inclusive, j\u00e1 pedi ao governador Camilo Santana para ampliar, no pr\u00f3ximo decreto, para 50% ou 70% de ocupa\u00e7\u00e3o do parque aqu\u00e1tico. Temos tamb\u00e9m investido muito em m\u00eddia sobre o setor, para que possamos gerar confiabilidade e a popula\u00e7\u00e3o possa ir. Al\u00e9m disso, faremos um refis (recupera\u00e7\u00e3o fiscal) dos dias 22 de junho a 22 de agosto, para que todos os com\u00e9rcios que foram muito afetados durante os anos de 2020 e 2021 possam se legalizar e voltar ao trabalho.   Os repasses est\u00e3o normalizados, apesar de n\u00e3o termos recebido recursos para a Covid-19. No ano passado, a Prefeitura recebeu em torno de R$ 10 milh\u00f5es para o combate \u00e0 Covid-19. Neste ano, n\u00e3o recebemos nem R$ 1. Ou seja, todos os investimentos feitos na \u00e1rea da sa\u00fade foram com recursos pr\u00f3prios, e tivemos um dos maiores investimentos de sa\u00fade neste ano, ampliando de 6 para 22 o n\u00famero de leitos, descentralizando o setor e criando um n\u00facleo exclusivo para o enfrentamento \u00e0 Covid-19.Tamb\u00e9m dobramos a equipe m\u00e9dica, triplicamos a equipe de enfermagem e colocamos fisioterapeuta auxiliar. No ano passado foi muito mais que neste. At\u00e9 agora, houve uma oscila\u00e7\u00e3o. Voc\u00ea recebe um valor X, depois dois ter\u00e7os desse X, depois dois X, depois um ter\u00e7o de X, ent\u00e3o oscila a ponto de voc\u00ea n\u00e3o conseguir fazer uma previs\u00e3o or\u00e7ament\u00e1ria para o ano todo. N\u00f3s temos essa preocupa\u00e7\u00e3o, por isso estamos preparando, em parceria com o Governo do Estado e com o deputado federal J\u00fanior Mano (PL), um pacote de investimentos. Lan\u00e7aremos, na primeira quinzena de agosto, no dia 8, e ser\u00e1 o maior pacote de investimento da hist\u00f3ria de Aquiraz. Ser\u00e3o R$ 50 milh\u00f5es que iremos tentar englobar grande parte da nossa popula\u00e7\u00e3o nativa, para que possamos fazer um desenvolvimento da \u00e1rea escolar, com envio de recursos para escolas. N\u00f3s fizemos uma distribui\u00e7\u00e3o de cestas b\u00e1sicas e estamos entregando os kits escolares, onde distribu\u00edmos 39 mil kits. Agora, estamos tentando entregar mais 14 mil. N\u00f3s tamb\u00e9m criamos uma \"super cesta\", com aux\u00edlio emergencial no valor de aproximadamente R$ 250. Estas cestas foram para todas as pessoas que perderam a renda na pandemia ou tiveram a renda afetada, como bugueiro, costureiros, pescadores, gar\u00e7ons, marisqueiros, entre outros. J\u00e1 foram duas mil fam\u00edlias atendidas, agora iremos entregar o segundo m\u00eas. Estou lidando fazendo pol\u00edtica, conversando, dialogando, organizando e tentando deixar todas as pessoas juntas. Eles t\u00eam que entrar no entendimento de que as elei\u00e7\u00f5es acabaram, agora somos um grupo que trabalha em prol do povo de Aquiraz. Tenho certeza de que este prefeito que est\u00e1 falando, com a energia que temos e a vontade de acertar, se tivermos o apoio da C\u00e2mara, faremos quarenta anos em quatro. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 17:35 / 08 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/aras-diz-que-atos-de-7-de-setembro-sao-um-exemplo-de-sociedade-plural-e-aberta-1.3133271", "type": "PontoPoder", "title": "Aras diz que atos de 7 de setembro 's\u00e3o um exemplo de sociedade plural e aberta'", "subtitle": "O procurador-geral da Rep\u00fablica tamb\u00e9m ponderou que a Constitui\u00e7\u00e3o deve ser respeitada e citou Ulysses Guimar\u00e3es", "article": "Ap\u00f3s amea\u00e7as do presidente (sem partido) contra o Supremo Tribunal Federal ( ), o procurador-geral da Rep\u00fablica (PGR), , descreveu os atos de 7 de setembro como \"um exemplo de uma sociedade plural e aberta, caracter\u00edstica de um regime democr\u00e1tico\u201d. Pronunciamento Augusto Aras O pronunciamento ocorreu durante a desta quarta-feira (8).  Leia mais Antes dele, o presidente do STF, Luiz Fux, criticou os discursos de Bolsonaro e lembrou que o configura crime de responsabilidade.\u00a0Aras, todavia, . \u201cReafirmamos que, juntos, trabalhando por uma sociedade livre, justa e solid\u00e1ria, aperfei\u00e7oaremos a nossa democracia\u201d, disse.\u00a0Ele citou, ent\u00e3o, discurso hist\u00f3rico do presidente da Assembleia Nacional Constituinte, em 1987,\u00a0Ulysses Guimar\u00e3es. \u201cAfinal, como bem disse o doutor Ulysses Guimar\u00e3es, na data da promulga\u00e7\u00e3o da nossa Constitui\u00e7\u00e3o de 1988: A Constitui\u00e7\u00e3o certamente n\u00e3o \u00e9 perfeita. Ela pr\u00f3pria o confessa ao admitir a reforma. Quanto a ela, discordar, sim. Divergir, sim. Descumprir, jamais. Afront\u00e1-la, nunca!\u201d, completou.  Leia mais Reveja o discurso de Bolsonaro no 7 de setembro:  ", "author": "Bruna Damasceno", "date": " 16:27 / 08 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"}
]