[
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/em-ranking-de-26-paises-brasil-possui-maior-gasto-publico-com-campanha-e-partidos-por-que-1.3112693", "type": "PontoPoder", "title": "Em ranking de 26 pa\u00edses, Brasil possui maior gasto p\u00fablico com campanha e partidos; por qu\u00ea?", "subtitle": "O estudo foi realizado pelo Instituto de Matem\u00e1tica Pura e Aplicada (Impa) e compara a m\u00e9dia anual de recursos p\u00fablicos investidos por cada pa\u00eds", "article": "O Brasil \u00e9 o pa\u00eds com maior investimento p\u00fablico no financiamento de partidos pol\u00edticos e campanhas eleitorais. A an\u00e1lise realizada por pesquisadores do Instituto de Matem\u00e1tica Pura e Aplicada (IMPA) compara o gasto anual de 26 pa\u00edses - no Brasil, isso representa a soma do Fundo Eleitoral e do Fundo Partid\u00e1rio. Especialistas ouvidos pelo apontam os motivos para a lideran\u00e7a brasileira no uso de recursos p\u00fablicos para o financiamento partid\u00e1rio e eleitoral. Dentre elas, est\u00e1 a proibi\u00e7\u00e3o imposta pelo Supremo Tribunal Federal (STF) quanto \u00e0 doa\u00e7\u00e3o de pessoas jur\u00eddicas para as campanhas eleitorais, al\u00e9m de uma crise representativa que ocasiona pouca identifica\u00e7\u00e3o entre eleitor e partido.  Leia Mais Mesmo antes do Congresso Nacional aumentar o valor do Fundo Eleitoral - saindo de R$ 2 bilh\u00f5es para R$ 5,7 bilh\u00f5es -, o Brasil j\u00e1 liderava o ranking de gastos p\u00fablicos. Segundo o estudo, os partidos recebem em m\u00e9dia, 446 milh\u00f5es de d\u00f3lares por ano (cerca de R$ 2,1 bilh\u00f5es). Caso o seja sancionado, os gastos p\u00fablicos brasileiros passariam a 789 milh\u00f5es de d\u00f3lares por ano (cerca de R$ 4,09 mi). O n\u00famero \u00e9 quase o dobro do segundo colocado, M\u00e9xico, com 307 milh\u00f5es de d\u00f3lares anuais. Professora de Direito Eleitoral da Universidade Federal do Cear\u00e1, pondera que \u00e9 necess\u00e1rio levar em considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o apenas o valor bruto dos recursos brutos, mas tamb\u00e9m elementos como tamanho da popula\u00e7\u00e3o e do Pa\u00eds. \"O tanto de dinheiro usado na Fran\u00e7a, um pa\u00eds menor, \u00e9 diferente do usado no Brasil\", exemplifica. \"O financiamento p\u00fablico tem uma relev\u00e2ncia: fazer com que, mesmo quem n\u00e3o tenha influ\u00eancia sobre a iniciativa privada, consiga recursos. O financiamento p\u00fablico pode trazer mais igualdade e um afastamento da influ\u00eancia do poder econ\u00f4mico na campanha como no exerc\u00edcio do mandato\".  O presidente Jair Bolsonaro afirmou que aprovado pelo Congresso. Em entrevista nesta quarta-feira (21), ele falou que seria \"obrigado a sancionar\" caso o valor representasse um reajuste \"na ordem de R$ 3 bilh\u00f5es\". Apesar de ter planos de impedir o aumento do Fundo Eleitoral, Bolsonaro defendeu parlamentares governistas ao dizer que a LDO era de interesse do Executivo e que o aumento do valor do fund\u00e3o era \"casca de banana\" deixada pelo Parlamento. \"Um deputado ou senador pode votar no que ele quiser\", acrescentou. A Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO), contendo o aumento de recursos no Fundo Eleitoral, recebeu voto favor\u00e1vel de 278 deputados estaduais contra 145 contr\u00e1rios. No Senado, foram 40 votos a favor e 33 votos contr\u00e1rios. O cientista pol\u00edtico lembra que um dos argumentos mais utilizados pelos parlamentares para o aumento do Fundo Eleitoral \u00e9 o valor das campanhas. \"O que a gente tem que se perguntar \u00e9: por que as campanhas no Brasil s\u00e3o t\u00e3o caras?\", indaga. A inexist\u00eancia desse elo entre parcela da popula\u00e7\u00e3o e os partidos pol\u00edticos acaba aumentando a necessidade de recursos p\u00fablicos de diferentes maneiras. O gasto para chegar ao eleitor que n\u00e3o acompanha ou se engaja em nenhum partido ou candidatura e convenc\u00ea-lo e apoiar o candidato \u00e9 maior do que quando j\u00e1 existe uma identifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via. Al\u00e9m disso, essa crise na representatividade impede uma maior participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas doa\u00e7\u00f5es \u00e0s candidaturas durante o per\u00edodo eleitoral - diferente do que ocorre em outras democracias. \"A doa\u00e7\u00e3o de pessoa f\u00edsica \u00e9 poss\u00edvel e forma-se um v\u00ednculo entre o eleitor e aquela candidatura\", destaca a pesquisadora doLaborat\u00f3rio de Estudos de Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddias (Lepem-UFC), Paula Vieira. Al\u00e9m disso, as mudan\u00e7as nas regras para a pr\u00f3xima disputa eleitoral tamb\u00e9m afeta a decis\u00e3o, completa Monte. \"Os parlamentares est\u00e3o percebendo que as elei\u00e7\u00f5es do ano que vem s\u00e3o muito imprevis\u00edveis. Tem a cl\u00e1usula de barreira, tem o fim das coliga\u00e7\u00f5es - o que vai exigir mais votos para os candidatos e partidos. Tudo isso facilita a aprova\u00e7\u00e3o de recursos como esse\", afirma. O Fundo Eleitoral foi criado pelo Congresso Nacional como forma de compensar a proibi\u00e7\u00e3o da doa\u00e7\u00e3o por pessoas f\u00edsicas - estabelecida pelo Supremo Tribunal Federal. Paula Vieira lembra que o investimento p\u00fablico para a realiza\u00e7\u00e3o de campanhas eleitorais traz mais igualdade de condi\u00e7\u00f5es entre os candidatos. \"O fundo p\u00fablico funciona para que candidatos, que n\u00e3o teriam acesso a recursos, possam disputar,com algum crit\u00e9rio m\u00ednimo de igualdade. Para que a candidatura seja competitiva\", ressalta. Neste sentido, o problema acaba sendo outro. \"O que se tem que discutir \u00e9 a distribui\u00e7\u00e3o e n\u00e3o o valor\", argumenta. Os recursos do Fundo Eleitoral s\u00e3o destinados aos partidos seguindo crit\u00e9rios estabelecidos pela legisla\u00e7\u00e3o eleitoral. Ao chegar nos diret\u00f3rios nacionais, as legendas t\u00eam autonomia para definir as regras de distribui\u00e7\u00e3o dos recursos, desde que informem essas regras ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE). Para Machado, \u00e9 necess\u00e1rio que a Justi\u00e7a Eleitoral exija regramentos mais espec\u00edficos por parte dos partidos, porque \"sa\u00edmos da arbitrariedade do poder econ\u00f4mico e fomos para a arbitrariedade do poder partid\u00e1rio\", argumenta. Ela aponta ainda a necessidade de rediscutir o formato do financiamento. \"A democracia n\u00e3o tem pre\u00e7o, mas custa caro. A quest\u00e3o \u00e9: quanto estarmos dispostos a aceitar pagar? Qual o limite?\", questiona. ", "author": "Luana Barros", "date": " 07:00 / 22 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/em-votacao-na-al-ce-deputada-compara-homossexualidade-a-roubo-e-e-contestada-por-colegas-1.3130820", "type": "PontoPoder", "title": "Em vota\u00e7\u00e3o na AL-CE, deputada compara homossexualidade a roubo e \u00e9 contestada por colegas", "subtitle": "Durante discuss\u00e3o sobre pol\u00edtica de assist\u00eancia social do Estado, Dra. Silvana falou em \"milit\u00e2ncia ideol\u00f3gica\"; deputados rebateram declara\u00e7\u00f5es", "article": "Em meio \u00e0s discuss\u00f5es em torno de um projeto do Governo do Estado que institui premia\u00e7\u00f5es de incentivo nos (Cras), um novo embate ideol\u00f3gico ganhou terreno na Assembleia Legislativa nesta quinta-feira (2). A deputada estadual (PL)\u00a0criticou o uso da rede\u00a0assistencial\u00a0do Estado para o combate\u00a0\u00e0 e chegou a comparar ao crime de , ambos \u201cpecados\u201d, segundo ela. Para a deputada, existe uma tentativa de levar uma \u201cmilit\u00e2ncia ideol\u00f3gica\u201d aos Cras.\u00a0Outros parlamentares, como (PCdoB) e (Psol), rebateram a fala de Silvana, defendendo que os equipamentos devem ser espa\u00e7os de igualdade e livres de preconceito. A declara\u00e7\u00e3o da parlamentar do PL foi dada durante o encaminhamento de emendas \u00e0 mensagem do Poder Executivo. apresentou\u00a0complemento ao texto original, colocando como um dos objetivos dos Cras \u201cestimular o fortalecimento da cultura do no combate a todas as formas de viol\u00eancia, de preconceito e discrimina\u00e7\u00e3o\u201d. A emenda, contudo, incomodou a parlamentar evang\u00e9lica.\u00a0\u201cPara mim, prostitui\u00e7\u00e3o, bebedices, embriaguez, mentira, roubo e homossexualismo, lesbianismo... \u00e9 pecado\u201d, afirmou Silvana. A deputada do PL apresentou subemenda para tentar suprimir a proposi\u00e7\u00e3o da colega,\u00a0criticando especificamente o combate ao preconceito e \u00e0 discrimina\u00e7\u00e3o dentro dos Cras.\u00a0\u201cEu aceitava at\u00e9 a palavra .\u00a0Qualquer tipo de\u00a0viol\u00eancia,\u00a0n\u00f3s somos contra. Sou contraria \u00e0 viol\u00eancia contra o homossexual, contra a\u00a0l\u00e9sbica, contra o negro,\u00a0contra\u00a0o branco, contra o rico, contra o pobre, contra\u00a0qualquer\u00a0pessoa, assim como me foi ensinado pelo texto sagrado que \u00e9 minha regra de f\u00e9\u201d, disse. Mesmo usando termo (abolido das discuss\u00f5es sobre sexualidade, visto que o\u00a0sufixo \u201cismo\u201d sugere doen\u00e7a ou anormalidade e desde 1990 a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade retirou a homossexualidade da lista de doen\u00e7as), a deputada\u00a0afirmou n\u00e3o ser movida por preconceito, mas sim por um estabelecido por sua religi\u00e3o. \u201cO que est\u00e1 acontecendo com essa boa mensagem do Governo \u00e9 literalmente uma tentativa clara de levar uma milit\u00e2ncia ideol\u00f3gica para dentro do SUAS (Sistema \u00danico de Assist\u00eancia Social), para dentro dos Cras\u201d,\u00a0criticou. Contesta\u00e7\u00e3o A subemenda de Dra. Silvana foi rejeitada pelos colegas\u00a0e contestada por alguns\u00a0parlamentares, como Augusta Brito. \u201cNossa emenda simplesmente est\u00e1 pedindo e garantindo que se trate igualmente a todos com , com , e que se trate melhor ainda os que precisam mais, os que s\u00e3o mais vulner\u00e1veis\u201d, argumentou a\u00a0deputada do PCdoB. J\u00e1 (Psol) destacou que\u00a0servidores do Estado n\u00e3o podem se utilizar de cren\u00e7as pessoais para propagar preconceito. \u201cQualquer profissional da unidade socioassistencial pode ter a sua f\u00e9, mas ele\u00a0n\u00e3o\u00a0pode se utilizar da sua f\u00e9 para\u00a0n\u00e3o\u00a0acolher aquele que ele atende, o\u00a0usu\u00e1rio,\u00a0a\u00a0usu\u00e1ria, sobretudo aquele ou aquela em situa\u00e7\u00e3o de , em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia\u201d, argumentou. Roseno\u00a0defendeu ainda que o combate ao preconceito \u00e9 pressuposto da , em seu artigo 3\u00ba.\u00a0\u201cReconhecer que a sociedade brasileira \u00e9 uma sociedade que tem preconceito e discrimina\u00e7\u00e3o de classe, ra\u00e7a, g\u00eanero, identidade de g\u00eanero e orienta\u00e7\u00e3o sexual\u00a0\u00e9, portanto,\u00a0nos obrigar a combater essas formas de discrimina\u00e7\u00e3o e preconceito,\u00a0porque isto causa dor, sofrimento e morte\u201d,\u00a0afirmou o deputado. Mensagem aprovada O Projeto de Lei 111/2021, que cria o\u00a0pr\u00eamio foi aprovado com apenas dois votos contr\u00e1rios. Al\u00e9m de Dra. Silvana, o deputado (PP) tamb\u00e9m se op\u00f4s \u00e0 proposta. O pr\u00eamio ser\u00e1 coordenado pela (SPS), com o objetivo de\u00a0incentivar a melhoria dos servi\u00e7os, programas e benef\u00edcios de prote\u00e7\u00e3o social b\u00e1sica. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 17:15 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/em-baturite-vereadores-tentam-alterar-lei-e-ampliar-licenca-remunerada-do-prefeito-1.3108199", "type": "PontoPoder", "title": "Em Baturit\u00e9, vereadores tentam alterar lei e ampliar licen\u00e7a remunerada do prefeito", "subtitle": "Texto prev\u00ea afastamento por at\u00e9 seis meses sem preju\u00edzo no sal\u00e1rio; prefeito reconhece que pode se licenciar para o vice assumir", "article": "A investida\u00a0por parte de cinco vereadores\u00a0de alterar a Lei Org\u00e2nica do Munic\u00edpio\u00a0e\u00a0permitir que o prefeito possa se afastar do cargo, por at\u00e9\u00a0seis\u00a0meses, mantendo a remunera\u00e7\u00e3o,\u00a0vem gerando discuss\u00e3o na ,\u00a0na regi\u00e3o do Maci\u00e7o de Baturit\u00e9, distante 95 quil\u00f4metros da Capital. Com ampla maioria na Casa, o prefeito (PP) afirma que n\u00e3o tem inten\u00e7\u00e3o de pedir licen\u00e7a do cargo no momento, mas reconhece que pode vir a usar a prerrogativa, para que o vice-prefeito (PP) possa assumir. O texto atual da norma indica que o prefeito s\u00f3 poder\u00e1 se licenciar, mantendo a remunera\u00e7\u00e3o, \u201ca servi\u00e7o ou em miss\u00e3o de representar o Munic\u00edpio\u201d\u00a0e em\u00a0caso de doen\u00e7a. A emenda apresentada pelos vereadores adiciona uma terceira hip\u00f3tese, que prev\u00ea\u00a0o afastamento por at\u00e9 por motivos particulares,\u00a0tamb\u00e9m sem preju\u00edzo ao pagamento de sal\u00e1rio integral ao Chefe do Executivo. Discuss\u00e3o Cinco dos 11 vereadores que comp\u00f5em a base do prefeito assinam a proposta. Na Casa Legislativa de Baturit\u00e9,\u00a0apenas (PT) e (PSB)\u00a0se alinham \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o. Mesmo a C\u00e2mara estando em recesso desde o in\u00edcio do m\u00eas, uma sess\u00e3o extraordin\u00e1ria foi convocada para o \u00faltimo dia 7 de julho, quarta-feira,\u00a0para deliberar. Por 11 votos a 1, a mat\u00e9ria foi aprovada e segue para segunda discuss\u00e3o no pr\u00f3ximo dia 19. A expectativa \u00e9 que a nova norma passe a vigorar, dada a ampla maioria da base governista na C\u00e2mara. Apesar da prerrogativa de que possa haver a modifica\u00e7\u00e3o na Lei Org\u00e2nica, o prefeito\u00a0Herberlh Mota diz que n\u00e3o tem a inten\u00e7\u00e3o de ficar seis meses afastado da fun\u00e7\u00e3o. Representando a oposi\u00e7\u00e3o, o vereador petista Will Maciel avalia que\u00a0a discuss\u00e3o tem gerado \u201cdesconforto\u201d \u00e0 medida que o munic\u00edpio passa por restri\u00e7\u00f5es\u00a0econ\u00f4micas\u00a0por conta da pandemia. Foi dele o \u00fanico voto contr\u00e1rio \u00e0 mat\u00e9ria durante a delibera\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que seu colega oposicionista faltou \u00e0 sess\u00e3o. Um dos que assinaram a proposta de emenda, o vereador Nilton Guedes, conhecido como Nilton Cabe\u00e7\u00e3o (MDB), reitera que o prefeito n\u00e3o deve ultrapassar \"mais do que dez dias\" de afastamento. \"N\u00f3s (base) vamos nos reunir essa semana e conversar sobre isso. O ideal \u00e9 deixar o prazo menor, pela repercuss\u00e3o que est\u00e1 dando\", completa o vereador. Vereadores que propuseram mudan\u00e7a \u00e0 Lei Org\u00e2nica Gilmario da Sa\u00fade (PTB) Vagner Nogueira (PSD) Josivan Pereira , conhecido como Bam-Bam (PP) Vagner Jr. (PTB) Nilton Cabe\u00e7\u00e3o (MDB) Texto em viigor na Lei Org\u00e2nica Municipal de Baturit\u00e9 Proposta de emenda pelos vereadores ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 09:00 / 11 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/em-post-racista-mario-frias-diz-que-historiador-negro-precisa-de-banho-1.3110289", "type": "PontoPoder", "title": "Em post racista, Mario Frias diz que historiador negro precisa de banho", "subtitle": "Secret\u00e1rio especial da Cultura direcionou termo racista a Jones Manoel. Twitter apagou a publica\u00e7\u00e3o", "article": "O secret\u00e1rio especial da Cultura do governo Bolsonaro, , postou, nesta quinta-feira (15), um coment\u00e1rio racista direcionado a um ativista negro. Uma chamada do com foto do ativista e o t\u00edtulo \"Jones Manoel diz que j\u00e1 comprou fogos para eventual morte de Bolsonaro\" foi reproduzida pelo\u00a0assessor da Presid\u00eancia, Tercio Arnaud Tomaz, que perguntou de quem se tratava. \"Quem c* \u00e9 Jones Manoel?\". Mario Frias ent\u00e3o respondeu: \"Realmente eu n\u00e3o sei. Mas se eu soubesse diria que ele precisa de um bom banho.\"   Ap\u00f3s a repercuss\u00e3o do caso, o Twitter confirmou \u00e0 que o tu\u00edte do secret\u00e1rio foi apagado por violar regras de conduta da rede social. O post foi entendido como conduta de propaga\u00e7\u00e3o de \u00f3dio.\u00a0\"O Twitter tem regras que determinam os conte\u00fados e comportamentos permitidos na plataforma, e viola\u00e7\u00f5es a essas regras est\u00e3o sujeitas \u00e0s medidas cab\u00edveis\", afirma a empresa, em nota. Historiador pernambucano e estudioso da obra do intelectual italiano Domenico Losurdo, Jones Manoel \u00e9 um homem negro, com cabelo estilo black power e barba. e re\u00fane mais de 135 mil seguidores em seu Twitter e 165 mil no canal do YouTube. \"N\u00e3o \u00e9 surpresa no governo Bolsonaro a presen\u00e7a de figuras abertamente racistas e que flertam - ou s\u00e3o abertamente tamb\u00e9m- com o fascismo ou nazismo. Jair Bolsonaro enquanto deputado tem um hist\u00f3rico de v\u00e1rias declara\u00e7\u00f5es racistas\", afirma Manoel. \"O governo Bolsonaro \u00e9 um governo racista [...] e que acolhe sem nenhum problema essas figuras racistas. E o Mario Frias se sentiu \u00e0 vontade para fazer isso.\" Com a repercuss\u00e3o negativa da fala, de Manoel e n\u00e3o com o cabelo black power - apesar de no post anterior ele ter dito n\u00e3o conhecer o ativista. \"Toda pessoa suja precisa tomar banho e n\u00e3o existe pessoa mais suja do que aquela que deseja e celebra a morte de um Chefe de Estado democraticamente eleito enquanto louva um genocida como Stalin\", escreveu o secret\u00e1rio. \"N\u00e3o venham tentar ofuscar a gravidade dos ataques ao PR chamando de racista quem sempre repudiou o racismo\", disse Mario Frias. ", "author": "Eduardo Moura/Folhapress", "date": " 17:54 / 15 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/em-juazeiro-bolsonaro-diz-defender-mesmas-bandeiras-do-padre-cicero-e-destaca-combate-ao-comunismo-1.3122623", "type": "PontoPoder", "title": "Em Juazeiro, Bolsonaro diz defender mesmas bandeiras do Padre C\u00edcero e destaca combate ao comunismo", "subtitle": "Presidente ensaiou compara\u00e7\u00e3o ao Patriarca de Juazeiro do Norte, que foi um religioso e pol\u00edtico controverso", "article": "O presidente (sem partido) ensaiou uma compara\u00e7\u00e3o ao durante discurso em nesta sexta (13). Ele\u00a0disse que, assim como religioso, tamb\u00e9m \"combate o comunismo\" no Pa\u00eds. O santo popular foi o primeiro prefeito do munic\u00edpio e foi reabilitado pela Igreja em 2015, ap\u00f3s ter sido excomungado.  Leia mais Minutos depois do discurso na cerim\u00f4nia de entrega de casas do Programa Casa Verde Amarela, do qual participaram tamb\u00e9m o prefeito (Podemos) e outros pol\u00edticos cearenses, o presidente da Rep\u00fablica se dirigiu at\u00e9 o Horto, o principal ponto tur\u00edsitico da cidade.   No local, h\u00e1 uma est\u00e1tua de 27 metros do Padre C\u00edcero, considerado o patriarca de Juazeiro, inaugurada h\u00e1 50 anos. O presidente tamb\u00e9m ganhou das m\u00e3os do prefeito uma pequena est\u00e1tua do padre, um gesto tradicional entre os mandat\u00e1rios ao recepcionar comitivas presidenciais. Em Juazeiro do Norte, no Cariri, o Padre C\u00edcero \u00e9 motivo de romarias que atraem millh\u00f5es de romeiros todos os anos. Est\u00e3o espalhadas pelos estabelecimentos comerciais diversas est\u00e1tuas representando o religioso.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 12:16 / 13 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/embates-sobre-preco-da-gasolina-e-protestos-causam-bate-bocas-entre-deputados-na-al-ce-1.3127606", "type": "PontoPoder", "title": "Embates sobre pre\u00e7o da gasolina e protestos causam bate-bocas entre deputados na AL-CE", "subtitle": "Declara\u00e7\u00f5es recentes de Camilo Santana e Jair Bolsonaro e as manifesta\u00e7\u00f5es do dia 7 de Setembro elevaram a tens\u00e3o em plen\u00e1rio", "article": "Pautas nacionais causaram bate-bocas na sess\u00e3o desta quarta-feira (25) na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1. O embate entre o presidente (Sem Partido) e o governador (PT) sobre o pre\u00e7o da gasolina repercutiu entre parlamentares da base governista e da oposi\u00e7\u00e3o, assim como as manifesta\u00e7\u00f5es que est\u00e3o sendo convocadas por bolsonaristas para o dia 7 de setembro. A resposta do governador \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es de Bolsonaro, que responsabilizou governadores pela alta no pre\u00e7o da gasolina, foi criticada por opositores. Camilo afirmou que a \"responsabilidade \u00e9 \u00fanica e exclusiva do Governo Federal e da Petrobr\u00e1s\".  Leia tamb\u00e9m Na tribuna, o deputado (PTB) chamou de \"mentira\" a fala do governador. Ele disse que o verdadeiro culpado pelo pre\u00e7o da gasolina era \"o Governo do PT\", citando os ex-presidentes Lula (PT) e Dilma Rousseff (PT). \"Bolsonaro pegou um Brasil quebrado e est\u00e1 colocando nos eixos, com muita dificuldade\", acrescentou. (Pros) criticou ainda a inten\u00e7\u00e3o, segundo ele anunciada por Camilo, de encontrar o presidente Bolsonaro. O parlamentar citou as tr\u00eas visitas feitas por Bolsonaro ao Cear\u00e1, as quais o governador n\u00e3o compareceu. \"A\u00ed agora vem dizer que est\u00e1 querendo conversar com o presidente. Que palha\u00e7ada \u00e9 essa? O senhor n\u00e3o quer conversar com o presidente da Rep\u00fablica, quer fazer politicagem\", alfinetou. 'Palha\u00e7o' Durante o pronunciamento seguinte, o l\u00edder do Governo na Casa, (Cidadania), rebateu: \"Palha\u00e7o \u00e9 quem acompanha o presidente Bolsonaro no Cear\u00e1 fazendo aglomera\u00e7\u00e3o, estimulando o n\u00e3o uso de m\u00e1scara, desrespeitando a vida daqueles que infelizmente morreram devido a problemas da Covid-19\". Ap\u00f3s a fala, Soldado No\u00e9lio pediu direito de resposta por \"ter sido chamado de palha\u00e7o na tribuna\". Ele esteve na comitiva presidencial na visita de Bolsonaro a Juazeiro do Norte, no in\u00edcio de agosto. \"O senhor disse, sim, que quem acompanhou o presidente era palha\u00e7o e eu acompanhei\", afirmou No\u00e9lio. \"N\u00e3o vista a carapu\u00e7a\", rebateu J\u00falio C\u00e9sar. O bate-boca no plen\u00e1rio foi feito fora dos microfones, desligados pela Presid\u00eancia da Casa.   ICMS Outros deputados da base aliada tamb\u00e9m defenderam o governador. \"O reajuste da gasolina nos \u00faltimos oito meses foi de 25%, do etanol foi de 36%, e, no mesmo per\u00edodo, o Governo do Cear\u00e1 manteve a mesma al\u00edquota do ICMS. Como pode a culpa ser do governador?\", questionou (PDT). Assim como J\u00falio C\u00e9sar, ele destacou a \"desastrosa pol\u00edtica econ\u00f4mica\" do Governo Federal como motivo para a alta do d\u00f3lar, o que por consequ\u00eancia, conforme argumentou, aumenta o valor da gasolina. 7 de setembro Durante a fala em que criticou Camilo Santana, Delegado Cavalcante aproveitou para falar das manifesta\u00e7\u00f5es convocadas, por bolsonaristas, para o dia 7 de setembro. \"A reuni\u00e3o que os governadores est\u00e3o querendo com o presidente Bolsonaro \u00e9 porque est\u00e3o com medo do dia 7 (de setembro), porque vai ter um levante no Brasil, vai ter um levante no Estado do Cear\u00e1\", disse, ao citar o encontro que o F\u00f3rum Nacional de Governadores quer agendar com o presidente para tratar da crise entre os poderes. Pouco depois, o deputado (PT) respondeu ao discurso, afirmando que Cavalcante deveria \"ter vergonha\". \"N\u00f3s nos submetermos a ouvir um deputado fazendo apologia a amea\u00e7a \u00e0 democracia. Tenha vergonha, rapaz. \u00c9 a democracia que lhe permite estar aqui\", criticou. Cavalcante, por sua vez, tentou direito de resposta, mas n\u00e3o teve a palavra concedida. Ele disse que ir\u00e1 avaliar as grava\u00e7\u00f5es e, se identificar ofensa grave, ir\u00e1 apresentar representa\u00e7\u00e3o no Conselho de \u00c9tica contra Sampaio. \"N\u00e3o tem argumento e parte para ofensa\", disse ao chamar o petista de \"deputado-vereador\". Os dois tamb\u00e9m discutiram a respeito da recente pris\u00e3o de Roberto Jefferson (PTB), presidente nacional do partido de Cavalcante, e da vinda do ex-presidente Lula ao Cear\u00e1. Delegado Cavalcante falou que a visita do \"ex-presidi\u00e1rio\" Lula teria ocorrido \"sem sucesso, sem p\u00fablico, com muita vaia e hostiliza\u00e7\u00e3o\". Durante a passagem do petista pelo Cear\u00e1, n\u00e3o ocorreram eventos abertos ao p\u00fablico, tendo sendo registrada apenas uma pequena manifesta\u00e7\u00e3o contra o ex-presidente em frente ao hotel onde ele cumpria uma das agendas em Fortaleza. Ao responder, Guilherme Sampaio reiterou a inoc\u00eancia de Lula e pediu para Cavalcante ir \u00e0 tribuna falar da recente pris\u00e3o de Roberto Jefferson. \"Quem est\u00e1 preso \u00e9 o presidente do seu partido. V\u00e1 para a tribuna explicar esse presidi\u00e1rio, porque esse outro que voc\u00ea falava, a Justi\u00e7a j\u00e1 absolveu\", disse. ", "author": "Luana Barros", "date": " 19:35 / 25 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/em-2006-moroni-torgan-mandou-prender-advogado-durante-cpi-relembre-outros-casos-1.3107051", "type": "PontoPoder", "title": "Em 2006, Moroni Torgan mandou prender advogado durante CPI; relembre outros casos", "subtitle": "O presidente da CPI da Covid, senador Omar Aziz (PSD-AM), determinou a pris\u00e3o de Roberto Dias nesta quarta (7)", "article": "A do ex-diretor de log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade , nesta quarta-feira (7), se soma a outros casos de deten\u00e7\u00f5es determinadas por (Comiss\u00f5es Parlamentares de Inqu\u00e9rito) no Congresso Nacional, como a do ex-prefeito Celso Pitta, em 2004. Em 2006, o ent\u00e3o deputado federal cearense mandou prender o advogado S\u00e9rgio Weslei da Cunha por desacato. O presidente da , senador (PSD-AM), determinou a pris\u00e3o de Dias, exonerado do cargo do Governo de Jair Bolsonaro (sem partido) na semana passada, ap\u00f3s den\u00fancia de pedido de propina envolvendo negocia\u00e7\u00e3o para compra de vacinas, revelada pelo jornal \"Folha de S.Paulo\".  Leia mais Aziz afirmou que o depoente mentiu em diversos momentos de sua fala e por isso determinou que a Pol\u00edcia Legislativa \"recolhesse\" o ex-diretor do Minist\u00e9rio. Uma CPI tem poder para prender um depoente se enxergar que houve flagrante delito. Veja outros epis\u00f3dios de pris\u00e3o em CPIs: CPI do Tr\u00e1fico de Armas - maio de 2006 O presidente da CPI do Tr\u00e1fico de Armas, deputado Moroni Torgan, mandou prender o advogado S\u00e9rgio Weslei da Cunha por desacato ap\u00f3s pedido do deputado Aberto Fraga.   O advogado de supostos membros do PCC participava de uma acarea\u00e7\u00e3o, e foi provocado pelo deputado Arnaldo Faria de S\u00e1, que disse que Cunha aprendera com a malandragem a se esquivar de perguntas. O advogado respondeu: \"A gente aprende r\u00e1pido por aqui\", o que foi considerado uma ofensa aos parlamentares. CPI dos Correios - janeiro de 2006 Outro advogado preso por desacato por uma CPI foi Marcus Valerius Macedo. O presidente da CPI dos Correios, senador Delc\u00eddio Amaral, determinou a pris\u00e3o com base em pedido do deputado Geraldo Tadeu. Tadeu prop\u00f4s a quebra de sigilo fiscal de parentes do advogado, que respondeu: \"E da m\u00e3e?\". Macedo prestava servi\u00e7o \u00e0 empresa Skymaster, investigada por suspeita de pagamento de propina. CPI do Banestado - maio de 2004 O ex-prefeito de S\u00e3o Paulo Celso Pitta foi preso por desacatar o presidente da CPI do Banestado, senador Antero Paes de Barros. Barros havia perguntado ao ex-prefeito se ele n\u00e3o se considerava uma pessoa corrupta, ao que Pitta devolveu questionando como o senador se sentiria \"se algu\u00e9m perguntasse se ele continua batendo na sua mulher\".   Pitta foi conduzido \u00e0 Pol\u00edcia Federal e foi liberado no mesmo dia, ap\u00f3s prestar depoimento. CPI da Explora\u00e7\u00e3o Sexual - dezembro de 2003 O advogado Abadio Marques de Rezende foi preso por desacato pela senadora Patr\u00edcia Saboya Gomes ao acompanhar o depoimento de um cliente \u00e0 CPI da Explora\u00e7\u00e3o Sexual. Rezende defendia o ex-campe\u00e3o mundial de atletismo, Jos\u00e9 Carlo Barbosa, o Zequinha Barbosa, suspeito de pedofilia. CPI dos Bancos - abril de 1999 O ex-presidente do Banco Central Francisco Lopes foi preso por desacato e desobedi\u00eancia pelo presidente da CPI dos Bancos, senador Bello Parga, ap\u00f3s se recusar a assinar o termo de compromisso de s\u00f3 falar a verdade. Lopes afirmou que seguia a recomenda\u00e7\u00e3o de seus advogados. A CPI investigava den\u00fancias de irregularidades no sistema financeiro. De acordo com a Ag\u00eancia Senado, Lopes iria depor na condi\u00e7\u00e3o de testemunha a respeito da decis\u00e3o de vender d\u00f3lares, a pre\u00e7os favorecidos, aos bancos Marka e FonteCindam, em meados de janeiro, pouco antes de ser implantada a pol\u00edtica de livre flutua\u00e7\u00e3o cambial. ", "author": "Folhapress", "date": " 20:20 / 07 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/entrega-de-26-milhoes-de-vacinas-e-suspensa-por-causa-dos-atos-de-7-de-setembro-1.3132812", "type": "PontoPoder", "title": "Entrega de 2,6 milh\u00f5es de vacinas \u00e9 suspensa por causa dos atos de 7 de setembro", "subtitle": "Quase todos os estados ser\u00e3o afetados pelo atraso na entrega", "article": "As entregas de de doses de vacina em todo o Brasil est\u00e3o suspensas nesta ter\u00e7a-feira, 7 de setembro, e na quarta, 8. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do blog da Malu Gaspar, do O Globo.  De acordo com aviso da Secretaria Especial de Enfrentamento \u00e0 Covid (Secovid) do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, a suspens\u00e3o \u00e9 em raz\u00e3o dos . O comunicado foi enviado aos secret\u00e1rios e gestores estaduais na noite da \u00faltima segunda-feira, 6. Quase todos os estados ser\u00e3o pelo atraso na entrega, decorrente dos protestos convocados pelo presidente Jair Bolsonaro. As doses - todas da Pfizer - que seriam entregues nestes dois dias e ficaram represadas se juntam \u00e0s que j\u00e1 estavam pendentes de distribui\u00e7\u00e3o, segundo o site de monitoramento \"Quantas doses\", que \u00e9 utilizado como refer\u00eancia pelos pr\u00f3prios gestores. A decorrente dos atrasos nas entregas provocou o adiamento no calend\u00e1rio de vacina\u00e7\u00e3o para adolescentes no Rio de Janeiro, mas a prefeitura disse que possui doses para manter a vacina\u00e7\u00e3o at\u00e9 quinta-feira. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:44 / 07 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/entenda-a-dinamica-de-escolha-de-suplentes-que-levou-a-mae-de-ciro-nogueira-ao-senado-1.3116152", "type": "PontoPoder", "title": "Entenda a din\u00e2mica de escolha de suplentes que levou a m\u00e3e de Ciro Nogueira ao Senado", "subtitle": "O senador, presidente do PP, deixou o cargo para ser ministro de Jair Bolsonaro e sua m\u00e3e, Eliane Nogueira, assumiu cadeira na Casa", "article": "O guarda particularidades em rela\u00e7\u00e3o ao restante do Legislativo brasileiro. Al\u00e9m do mandato de oito anos e de eleger seus representantes por meio do - com maioria absoluta, e n\u00e3o proporcional, de votos -, seus suplentes chegam \u00e0 Casa sem receber diretamente voto popular pela titularidade do cargo. A din\u00e2mica ganhou notoriedade nesta semana, com a ida do senador (PP-PI) para a Casa Civil do Governo de Jair Bolsonaro (sem partido). Com a migra\u00e7\u00e3o do parlamentar para o Executivo, a sua m\u00e3e, , sem experi\u00eancia na pol\u00edtica, assumiu o posto no Senado na quarta-feira (28). N\u00e3o \u00e9 um caso isolado: v\u00e1rios suplentes nunca ocuparam cargo eletivo, sendo empres\u00e1rios ou desempenhando outras profiss\u00f5es, ou mesmo indicados por dirigentes partid\u00e1rios, por exemplo.  Leia tamb\u00e9m Al\u00e9m disso, a reforma eleitoral em discuss\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados, que prev\u00ea mudan\u00e7as como a ado\u00e7\u00e3o do voto majorit\u00e1rio tamb\u00e9m para a elei\u00e7\u00e3o de deputados federais, d\u00e1 visibilidade ao assunto. Atualmente, cerca de \u00e9 composto por substitutos. Eles s\u00e3o indicados pelos candidatos a senador antes mesmo do in\u00edcio da campanha e, quando estes s\u00e3o eleitos, os respectivos suplentes t\u00eam a chance de assumir uma cadeira na Casa e votar mat\u00e9rias importantes para o Pa\u00eds. Justamente por isso, a especialista em Direito Eleitoral Raquel Machado, professora da (UFC), considera que \u201cn\u00e3o \u00e9 adequado dizer que eles n\u00e3o recebem voto popular\u201d. Considerando que a din\u00e2mica \u00e9 similar \u00e0 supl\u00eancia nos demais cargos majorit\u00e1rios, o cidad\u00e3o vota no combo formado por cabe\u00e7a e vice da chapa, que tamb\u00e9m tem a responsabilidade de substituir o chefe do Executivo caso este precise se ausentar. A diferen\u00e7a, aponta Raquel, \u00e9 que, no caso dos postulantes ao Senado, os nomes dos suplentes n\u00e3o t\u00eam tanto peso e visibilidade na propaganda pol\u00edtica quanto os vices de prefeitos, governadores e presidente. A opini\u00e3o \u00e9 compartilhada por Cleyton Monte, cientista pol\u00edtico e tamb\u00e9m professor universit\u00e1rio, defensor de que a Justi\u00e7a Eleitoral determine que os suplentes tenham mais espa\u00e7os nas pe\u00e7as publicit\u00e1rias dos pleitos. Ele ainda aponta problemas em rela\u00e7\u00e3o ao tema em outra inst\u00e2ncia: a dos pr\u00f3prios partidos. \u201cAcredito que as legendas devem deixar claro quais os crit\u00e9rios utilizados para a escolha dos suplentes. (Devem informar) quem \u00e9 essa figura, se ele \u00e9 o coordenador da campanha, \u00e9 a pessoa que fez a plataforma do candidato ou se ele j\u00e1 foi secret\u00e1rio desse candidato quando ele ocupou um cargo no Executivo, por exemplo. Deixar claro para o eleitor que ele t\u00e1 votando em uma figura que tem cara, que tem identidade. O suplente sempre informa muito sobre o senador\u201d, diz Cleyton. De acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, cada candidato ao Senado deve indicar dois substitutos. Eles podem chegar \u00e0 Casa quando o eleito precisa de afastamento m\u00e9dico por ou quando assume a chefia de miss\u00e3o diplom\u00e1tica tempor\u00e1ria. Vale tamb\u00e9m para quando o titular assume um minist\u00e9rio ou algum outro cargo no Executivo Nacional, Estadual ou Municipal. Os suplentes tamb\u00e9m podem assumir vaga caso os titulares morram ou tirem licen\u00e7as sem remunera\u00e7\u00e3o e de interesse particular superiores a 120 dias. Durante o per\u00edodo em que substitui o senador eleito, o suplente recebe sal\u00e1rio e dois , um no in\u00edcio e outro no fim do per\u00edodo no Senado, geralmente de quatro meses. O valor de cada um desses aux\u00edlios \u00e9 de R$ 33,7 mil. Tramita na C\u00e2mara uma (PEC) de reforma eleitoral que, entre os t\u00f3picos previstos, determina que deputados em Bras\u00edlia sejam eleitos por meio do voto majorit\u00e1rio, assim como os senadores. Segundo Cleyton Monte, caso o trecho seja aprovado, pode abrir caminho para que essa din\u00e2mica de suplentes seja replicada na C\u00e2mara. Isso porque a regra faz parte do pacote do Distrit\u00e3o, que estabelece nova segmenta\u00e7\u00e3o de candidaturas em cada estado, o que diminuiria o n\u00famero de postulantes e viabilizaria essa modalidade de elei\u00e7\u00e3o. Atualmente, sete dos 81 senadores em exerc\u00edcio s\u00e3o suplentes. Alguns assumiram cadeira na Casa ap\u00f3s morte dos titulares por Covid-19, enquanto outros chegaram ao Senado porque os eleitos se tornaram governadores. Em apenas um dos casos, a senadora pediu licen\u00e7a do cargo para tratar de assuntos de interesse particular. Sendo assim, com o afastamento de Maria do Carmo (DEM-SE), o presidente da Igreja Evang\u00e9lica Assembleia de Deus em Sergipe, Virginio de Carvalho (DEM-SE), ocupou o posto na Casa logo no in\u00edcio do recesso no Congresso Nacional. Os dois afirmaram que a licen\u00e7a ocorreu para que Virginio conseguisse um novo passaporte diplom\u00e1tico para uma viagem ao Iraque. Nenhum senador do Cear\u00e1 est\u00e1 licenciado no momento. Os suplentes do Estado s\u00e3o: ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:45 / 29 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/entenda-as-mudancas-nas-regras-eleitorais-que-podem-valer-em-2022-1.3122246", "type": "PontoPoder", "title": "Entenda as mudan\u00e7as nas regras eleitorais que podem valer em 2022", "subtitle": "C\u00e2mara aprovou as federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias nesta quinta (12). Na pr\u00f3xima semana, deve votar, em segundo turno, a volta das coliga\u00e7\u00f5es", "article": "Ao longo desta semana, os deputados federais discutiram uma s\u00e9rie de para o pr\u00f3ximo ano. Nesta quinta-feira (12), uma parte dessas altera\u00e7\u00f5es j\u00e1 foi aprovada. Com 304 votos favor\u00e1veis a 119 contr\u00e1rios, a C\u00e2mara aprovou as , que d\u00e3o sobrevida \u00e0s legendas pequenas. J\u00e1 na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (17), os parlamentares devem votar, em 2\u00ba turno, a retomada da possibilidade de para deputados e vereadores. Na pr\u00e1tica, essas mudan\u00e7as desfazem altera\u00e7\u00f5es feitas no sistema eleitoral desde 2018. No caso das federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, por exemplo, a cl\u00e1usula de barreira, que entrou em vigor em 2018, retirou dos partidos com baix\u00edssima vota\u00e7\u00e3o mecanismos essenciais \u00e0 sua sobreviv\u00eancia, como os recursos do fundo partid\u00e1rio, acesso \u00e0 propaganda gratuita na TV e a estruturas nos Legislativos.  Leia mais Em 2018, 14 partidos n\u00e3o conseguiram atingir a cl\u00e1usula, que vai crescer em 2022. Naquele ano, os partidos teriam que obter ao menos 1,5% dos votos v\u00e1lidos para a C\u00e2mara dos Deputados, entre outras regras, para cumprir a cl\u00e1usula e n\u00e3o perder recursos. Em 2022 esse \u00edndice sobe para 2%. A proposta da federa\u00e7\u00e3o \u00e9 a de que dois ou mais partidos possam se unir para cumprir a cl\u00e1usula sem precisar se fundir ou haver incorpora\u00e7\u00e3o \u2013 processo mais demorado e dif\u00edcil. Eles teriam que ficar unidos durante toda a legislatura, ou seja, no m\u00ednimo quatro anos. Se um ou mais partidos se desligarem, a federa\u00e7\u00e3o continuaria funcionando at\u00e9 a elei\u00e7\u00e3o seguinte, desde que tenha dois ou mais partidos. O fim das coliga\u00e7\u00f5es para a elei\u00e7\u00e3o ao Legislativo foi uma das medidas mais elogiadas dos \u00faltimos anos, j\u00e1 que tende a sufocar agremia\u00e7\u00f5es de aluguel e reduzir a sopa de letras partid\u00e1ria do pa\u00eds, que tem hoje 33 legendas. Partidos nanicos tendem a obter vagas no Legislativo apenas em coliga\u00e7\u00f5es com siglas maiores. A proibi\u00e7\u00e3o dessas alian\u00e7as come\u00e7ou a valer na elei\u00e7\u00e3o municipal de 2020. De acordo com o cientista pol\u00edtico , pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem),o fim das coliga\u00e7\u00f5es era positivo, principalmente para o eleitor, que tinha real no\u00e7\u00e3o sobre o destino do voto. Para os pol\u00edticos, o retorno das coliga\u00e7\u00f5es, extintas pelos pr\u00f3prios deputados federais em 2019, \u00e9 fruto de uma \u201credu\u00e7\u00e3o de danos\u201d. A inten\u00e7\u00e3o de parte dos parlamentares era aprovar o chamado , um sistema em que \u00e9 eleito o candidato com maior n\u00famero de votos, independentemente do partido. Para evitar essa mudan\u00e7a, os deputados que se opunham \u00e0 proposta aceitaram voltar com as coliga\u00e7\u00f5es. A PEC com a mudan\u00e7a foi aprovada em primeiro turno pelos deputados na quarta-feira (12). A medida ser\u00e1 apreciada em segundo turno na pr\u00f3xima semana. O presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), j\u00e1 afirmou n\u00e3o ver apoio substancial entre os senadores para altera\u00e7\u00f5es no sistema eleitoral. Deputados reconhecem que haver\u00e1 dificuldade para aprovar de fato, por l\u00e1, a volta das coliga\u00e7\u00f5es. Desde 2020 os partidos est\u00e3o proibidos de se coligar para a elei\u00e7\u00e3o de deputados e vereadores. A coliga\u00e7\u00e3o para as elei\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias permanece Objetivo foi sufocar agremia\u00e7\u00f5es de aluguel e reduzir o n\u00famero de partidos hoje no pa\u00eds (33) Partidos nanicos e m\u00e9dios tendem a obter vagas no Legislativo apenas em coliga\u00e7\u00f5es com siglas maiores. Com isso, pressionam pela retomada do modelo O atual sistema distribui as cadeiras com base em todos os votos dados na legenda e aos candidatos dos partidos. Quanto maior e mais forte a coliga\u00e7\u00e3o, mais chances h\u00e1 de partidos menores elegerem representantes. No distrit\u00e3o, s\u00e3o eleitos os mais votados, ou seja, coliga\u00e7\u00f5es s\u00e3o in\u00f3cuas. Nas elei\u00e7\u00f5es majorit\u00e1rias (para prefeito, governador, senador e presidente) considera-se o voto em cada candidato, e o mais votado se elege. Na proporcional, para deputados e vereadores, \u00e9 considerada a soma de votos obtidos por todos os candidatos de um partido mais os votos obtidos pela legenda (o eleitor pode dar seu voto a um partido, sem escolher um nome espec\u00edfico lan\u00e7ado por ele). O total ser\u00e1 usado em uma conta que vai determinar o n\u00famero de vagas ocupadas por cada partido.  Finalizada a elei\u00e7\u00e3o, os votos v\u00e1lidos (exclu\u00eddos nulos e brancos) s\u00e3o somados e divididos pelo n\u00famero de assentos na Casa. No caso da C\u00e2mara dos Deputados, a divis\u00e3o leva em conta o n\u00famero de cadeiras a que o estado tem direito. O resultado obtido \u00e9 chamado de quociente eleitoral. Depois, cada partido tem calculado um outro quociente, o partid\u00e1rio. Os votos que todos os membros do grupo receberam s\u00e3o somados e depois divididos pelo quociente eleitoral. No c\u00e1lculo do quociente partid\u00e1rio, se o resultado da divis\u00e3o for 5,8, o quociente partid\u00e1rio \u00e9 5, pois despreza-se a fra\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 o n\u00famero de vagas a que o partido ter\u00e1 direito, e ent\u00e3o s\u00e3o considerados os votos individuais. A equa\u00e7\u00e3o permanece igual, por\u00e9m, se a mudan\u00e7a for aprovada, passam a ser permitidas as chamadas coliga\u00e7\u00f5es. Assim, v\u00e1rios partidos podem concorrer em uma mesma chapa, fazendo crescer o quociente partid\u00e1rio e, portanto, a chance de conseguir mais vagas. Quando um candidato tem uma vota\u00e7\u00e3o muito expressiva, infla o quociente partid\u00e1rio. Como nem sempre as coliga\u00e7\u00f5es s\u00e3o formadas por simples alinhamento ideol\u00f3gico, uma pessoa pode votar em um candidato progressista e acabar elegendo um outro de um partido conservador, e vice-versa. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Folhapress", "date": " 20:42 / 12 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/em-recesso-deputados-ampliam-viagens-ao-interior-e-se-aproximam-das-bases-1.3115580", "type": "PontoPoder", "title": "Em recesso, deputados ampliam viagens ao Interior e se aproximam das bases", "subtitle": "Campanha \"Pacto Contra o Coronav\u00edrus\", iniciativa da Assembleia, leva deputados para mais perto da popula\u00e7\u00e3o e cumpre papel social", "article": "Aproveitando o recesso na (AL), deputados cearenses iniciam um movimento de reaproxima\u00e7\u00e3o com o eleitorado em cidades do interior. A a\u00e7\u00e3o ocorre em ano pr\u00e9-eleitoral e \u00e9 tida como um \"retorno \u00e0s bases\", para refor\u00e7ar a visibilidade perante o p\u00fablico e ensaiar os pr\u00f3ximos passos, de olho nas elei\u00e7\u00f5es do ano que vem. A melhora no quadro geral da pandemia da covid-19 possibilita as andan\u00e7as e servem tamb\u00e9m para aproximar o Poder Legislativo da popula\u00e7\u00e3o.  Leia mais Al\u00e9m das iniciativas individuais que cada parlamentar tem tocado a seu modo, em acordo com os aliados no Interior, um projeto que viabiliza a aproxima\u00e7\u00e3o \u00e9 o \"Pacto Contra o Coronav\u00edrus\", iniciativa da AL junto com institui\u00e7\u00f5es parceiras, que leva os parlamentares \u00e0s cidades.   O Pacto, capitaneado pelo pr\u00f3prio presidente da Assembleia, deputado Evandro Leit\u00e3o (PDT), faz esse papel de aproximar os parlamentares de regi\u00f5es mais distantes e tamb\u00e9m d\u00e1 a oportunidade de o Legislativo incentivar a\u00e7\u00f5es como o combate ao coronav\u00edrus, a principal miss\u00e3o da socidade neste ano. O objetivo, de acordo com o material de vulga\u00e7\u00e3o da Casa, \u00e9 \"debater a situa\u00e7\u00e3o de combate \u00e0 pandemia e refor\u00e7ar o trabalho conjunto para o cadastramento da popula\u00e7\u00e3o e avan\u00e7o na imuniza\u00e7\u00e3o\". Os parlamentares que j\u00e1 participaram das a\u00e7\u00f5es que ocorrem durante o m\u00eas de julho, reconhecem a oportunidade de estar perto de suas bases, mas tamb\u00e9m argumentam que o combate \u00e0 pandemia e a conscientiza\u00e7\u00e3o acerca da vacina\u00e7\u00e3o \u00e9 uma prioridade. Quem \u00e9 a lideran\u00e7a na sua cidade? Ainda em janeiro, Sistema Verdes Mares fez um para tra\u00e7ar qual o na Assembleia Legislativa. A distribui\u00e7\u00e3o da representatividade d\u00e1 um indicativo de quantos deputados foram eleitos de acordo com suas bases eleitorais e regi\u00f5es de origem. A influ\u00eancia parlamentar nas diferentes regi\u00f5es importa, ainda que o mapa dos redutos pol\u00edticos revele regi\u00f5es ainda subrepresentadas numericamente no Cear\u00e1.    Retorno \u00e0s bases Para a\u00a0a professora de Teoria Pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (UECE), Monalisa Torres, \"esse movimento com certeza \u00e9 uma aproxima\u00e7\u00e3o das bases\". O deputado (MDB) n\u00e3o considera que as a\u00e7\u00f5es do Pacto Contra o Coronav\u00edrus tenham a ver com quest\u00f5es eleitorais. \"N\u00e3o \u00e9 esse trabalho pol\u00edtico, n\u00e3o. Quem pensa desse jeito est\u00e1 extremamente enganado. N\u00f3s n\u00e3o estamos indo aos munic\u00edpios com o intuito de fazer pol\u00edtica\", frisa.   O parlamentar reitera que o\u00a0\"poder da AL \u00e9 esse de usar os seus meios de comunica\u00e7\u00e3o, usar as lideran\u00e7as de seus deputados\" para conscientizar a popula\u00e7\u00e3o em meio aos cuidados durante a pandemia.Cavalcante participou da a\u00e7\u00e3o em Tau\u00e1, Crate\u00fas, Crato, Juazeiro e Barbalha. Para Raulino Pessoa, cientista pol\u00edtico e professor da UECE, refor\u00e7a que a\u00e7\u00f5es como essas s\u00e3o esperadas, principalmente em per\u00edodo de recesso paralmentar. O \"fato novo, no entanto, \u00e9 que agora esse retorno n\u00e3o \u00e9 mais para inaugura\u00e7\u00f5es de obras, por exemplo, e sim para a\u00e7\u00f5es de combate ao coronav\u00edrus\", analisa. O especialista diz ainda que a\u00e7\u00e3o de aproxima\u00e7\u00e3o com a base \"\u00e9 vista com bons olhos, dada a representa\u00e7\u00e3oo territorial dos deputados\". Raulino explica que a maioria dos parlamentares \u00e9 eleita tendo como maior represenatividade as a\u00e7\u00f5es territoriais, e permanecer pr\u00f3ximo ao p\u00fablico \u00e9 crucial. O deputado (PSD) tamb\u00e9m participou da campanha Pacto Contra o Coronav\u00edrus em Tau\u00e1. O parlamentar frisou que \"n\u00e3o est\u00e1 havendo contato com o p\u00fablico, certamente n\u00e3o mais que 40 pessoas\". Ele disse tamb\u00e9m que a a\u00e7\u00e3o da AL \u00e9 para aproximar o parlamento da sociedade civil. O Pacto Contra o Coronav\u00edrus No Cear\u00e1 j\u00e1 visitou Sobral, Tiangu\u00e1, Vi\u00e7osa Do Cear\u00e1, Crate\u00fas, Tau\u00e1, Aracati, Morada Nova, Canind\u00e9 e Baturit\u00e9, al\u00e9m de Juazeiro do Norte, Crato, Barbalha, Camocim e Granja. Nesta quinta-feira (29/07), o Pacto visitar\u00e1 os munic\u00edpios de Quixeramobim e Iguatu. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 12:30 / 29 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/encontro-de-bolsonaro-com-aliados-no-ceara-marca-largada-para-estrategia-eleitoral-de-2022-1.3122752", "type": "PontoPoder", "title": "Encontro de Bolsonaro com aliados no Cear\u00e1 marca largada para estrat\u00e9gia eleitoral de 2022", "subtitle": "O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) chegou em Juazeiro do Norte acompanhado de parlamentares opositores ao grupo governista no Estado", "article": "A agenda que o presidente (sem partido) cumpriu nesta sexta-feira (13), em Juazeiro do Norte, teve ares de campanha eleitoral para 2022 n\u00e3o s\u00f3 dele, que deve disputar a reelei\u00e7\u00e3o, mas de seus aliados no Cear\u00e1. De olho no ano que vem, , onde teve pior desempenho em 2018, ao mesmo tempo em que correligion\u00e1rios buscam fortalecer oposi\u00e7\u00e3o no Estado. Os discursos e gestos do presidente e de seus auxiliares, durante a inaugura\u00e7\u00e3o de um residencial em Juazeiro do Norte, foram recheados de contornos pol\u00edticos. A ofensiva que vem sendo feita por Bolsonaro no Nordeste faz parte da estrat\u00e9gia de tentar se aproximar da regi\u00e3o que \u00e9 reduto tradicional do PT.  Saiba mais Foco nos nordestinos Durante o evento, o ministro do Desenvolvimento Regional, Rog\u00e9rio Marinho, enfatizou a realiza\u00e7\u00e3o de no Nordeste para garantir \u00e1gua, como a conclus\u00e3o da Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco que atende estados como o Cear\u00e1. Bolsonaro, por sua vez, listou no seu discurso medidas sociais como o , que vai passar a se chamar Aux\u00edlio Brasil, e o decreto que zerou impostos federais sobre o .  No entanto, o destaque foi para a reformula\u00e7\u00e3o do Bolsa Fam\u00edlia. Afinal, a proposta tem impactos diretos em fam\u00edlias pobres do Nordeste que dependem dessa \u00fanica renda para sobreviver, e \u00e9 uma das principais bandeiras pol\u00edticas ligadas \u00e0 gest\u00e3o do ex-presidente Lula, principal advers\u00e1rio de Bolsonaro. Al\u00e9m disso, na tentativa de aproxima\u00e7\u00e3o com o Nordeste, Bolsonaro voltou bater na tecla de que a fam\u00edlia de sua esposa \u00e9 do Cear\u00e1 e, no fim do discurso, fez a famosa vaia cearense para uma plateia de apoiadores, exaltando bandeiras da elei\u00e7\u00e3o de 2018. \"(Eu sou) um presidente que acredita em Deus, respeita seus militares, que defende a fam\u00edlia e um presidente que deve lealdade ao seu povo\", disse.  Leia tamb\u00e9m Nenhum gesto ou fala \u00e9 \u00e0 toa. Bolsonaro estava na regi\u00e3o do Cariri, que \u00e9 ber\u00e7o pol\u00edtico do governador Camilo Santana, seu advers\u00e1rio pol\u00edtico, e na terra onde Ciro Gomes (PDT) teve melhor desempenho eleitoral em 2018, outro prov\u00e1vel advers\u00e1rio na elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2022. Aliados no Cear\u00e1 Mas a agenda n\u00e3o foi estrat\u00e9gica apenas para Bolsonaro. Uma comitiva de parlamentares que est\u00e1 de olho na elei\u00e7\u00e3o de 2022 e busca capital pol\u00edtico para tentar se caficar no ano que vem,\u00a0acompanhou o presidente da Rep\u00fablica, desde a sa\u00edda em Bras\u00edlia. Acompanhavam Bolsonaro na comitiva presidencial os deputados federais Capit\u00e3o Wagner (Pros), Pedro Bezerra (PTB) e Dr. Jaziel (PL): os deputados estaduais Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos), Delegado Cavalcante (PTB) e Dr\u00aa Silvana (PL), al\u00e9m do vereador de Fortaleza, Carmelo Neto (Republicanos).   A maioria vai disputar a reelei\u00e7\u00e3o e outros v\u00e3o tentar vaga na Assembleia Legislativa ou na C\u00e2mara dos Deputados. O deputado Capit\u00e3o Wagner foi um dos que mais se mostrou pr\u00f3ximo a Bolsonaro e em eventual candidatura a governador do Estado em 2022. \"Eu n\u00e3o acho, tenho certeza. Assim como o Brasil tem um capit\u00e3o, o Cear\u00e1 ter\u00e1 brevemente um capit\u00e3o tamb\u00e9m\", disse Bolsonaro. Capit\u00e3o Wagner \u00e9 a principal lideran\u00e7a da oposi\u00e7\u00e3o ao grupo governista no Estado. Ele j\u00e1 tem se colocado como pr\u00e9-candidato a governador em 2022. No entanto, o apoio do presidente, que tem a m\u00e1quina federal, ao seu nome lhe d\u00e1 certa musculatura para a sucess\u00e3o estadual.   Fortalecer bases Outros parlamentares aliados admitem que as investidas de Bolsonaro em a\u00e7\u00f5es no Nordeste fortalecem as suas bases eleitorais para o ano que vem. \"Esse evento fortalece. A presen\u00e7a de Bolsonaro \u00e9 importante para ele e para n\u00f3s. Ele precisa trabalhar muito aqui, temos interesse profundo na nossa terra. Quanto mais ele vier aqui, trazendo a\u00e7\u00f5es, inaugura\u00e7\u00f5es, desenvolvimento, isso \u00e9 importante\", disse Jaziel.   Para a deputada estadual Dr\u00aa Silvana (PL), esposa do deputado federal Dr. Jaziel, o evento d\u00e1 o pontap\u00e9 para a sua campanha \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o em 2022. \"S\u00f3 nos anima mais. Essa pr\u00e9-campanha j\u00e1 iniciou, pelo menos, para mim. Sinto esse momento como divisor de \u00e1guas para o Cear\u00e1\". A secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, cearense Mayra Pinheiro, que j\u00e1 foi candidata a senadora do Estado em 2018, participou da comitiva presidencial. Ela evitou falar sobre a elei\u00e7\u00e3o de 2022, mas disse que pode cogitar disputar uma vaga, dessa vez, para deputada federal. \"Hoje n\u00e3o tendo inten\u00e7\u00e3o de disputar mandato de senadora, se fosse disputar alguma coisa, seria um cargo na C\u00e2mara Federal. J\u00e1 recebi convites para me filiar, mas, no momento, meu cargo \u00e9 t\u00e9cnico e quero desvincular da atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica\", afirmou Mayra. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 07:00 / 14 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/episodio-envolvendo-vereadora-de-fortaleza-e-guarda-rende-novo-bate-boca-na-camara-1.3121630", "type": "PontoPoder", "title": "Epis\u00f3dio envolvendo vereadora de Fortaleza e guarda rende novo bate-boca na C\u00e2mara", "subtitle": "Clima de tens\u00e3o ocorreu ap\u00f3s um vereador acusar a parlamentar de ter tentado \"invadir\" torre de seguran\u00e7a", "article": "O desentendimento entre a vereadora (PDT) e um agente da Guarda Municipal de Fortaleza resultou em novo bate-boca, dessa vez durante a sess\u00e3o da C\u00e2mara Municipal, nesta quarta-feira (11). Ao pedir apoio aos vereadores por ter sido barrada ao tentar acessar torre de seguran\u00e7a, o vereador e ex-policial militar, (Cidadania) acusou a parlamentar de ter tentado \"invadir\" o local. Apesar de serem integrantes da base aliada ao prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT), a discuss\u00e3o se acirrou e, em determinado momento, a parlamentar chegou a pedir que o vereador tivesse \"vergonha na cara\".  Diante dos epis\u00f3dios, a bancada do PDT decidiu, ap\u00f3s reuni\u00e3o na tarde de hoje,\u00a0convidar o secret\u00e1rio Municipal de Seguran\u00e7a Cidad\u00e3, , para comparecer \u00e0 C\u00e2mara Municipal na quinta-feira (12), \u00e0s 14h, para prestar esclarecimentos sobre o caso. Na ter\u00e7a-feira,\u00a0Ana Paula registrou boletim de ocorr\u00eancia ap\u00f3s ter sido instaladas na Capital. Ainda no \"pinga fogo\" - quando os vereadores fazem pequenos pronunciamentos antes da leitura das mat\u00e9rias do dia -, a vereadora do PDT usou a tribuna para pedir apoio da Casa. Ela argumenta ter sido \"empurrada\" por um guarda municipal ao tentar entrar no local para fiscaliz\u00e1-lo.  Leia mais A Secretaria Municipal da Seguran\u00e7a Cidad\u00e3 (Sesec) informou que instaurou um processo administrativo para apurar o caso ocorrido. Ap\u00f3s o pedido de apoio, Professor Enilson, que \u00e9 o 2\u00ba vice-l\u00edder do prefeito Sarto na C\u00e2mara e ex-policial militar, defendeu a prerrogativa de fiscaliza\u00e7\u00e3o dada aos parlamentares, mas argumentou que a colega vereadora teria \"invadido\" a torre e sugeriu abuso de autoridade. A fala gerou tens\u00e3o, e a vereadora, interrompeu o pronunciamento, pedindo que o colega tivesse \"vergonha\". O presidente da sess\u00e3o, vereador (PDT) cortou o microfone da parlamentar e, em seguida, concedeu um direito de resposta. No pronunciamento seguinte, a vereadora repetiu a fala, referindo-se ao colega do Cidadania. \"Vossa excel\u00eancia deveria ter vergonha na cara\", disse. A discuss\u00e3o acalourada entre os dois parlamentares durou cerca de 30 minutos. Ainda na tribuna, a Enfermeira Ana Paula disse ter sofrido viol\u00eancia pol\u00edtica de g\u00eanero e voltou a repetir que teria sido destratada pelos guardas por ser mulher. O desentendimento entre a vereadora e o servidor p\u00fablico da Prefeitura ocorreu na Torre P\u00f4r do Sol, localizada na avenida\u00a0Washington Soares, no bairro Coa\u00e7u. Repercuss\u00e3o Atrav\u00e9s de nota, a afirmou que \"reitera o\u00a0direito e o dever do Legislativo municipal de cumprir sua miss\u00e3o de fiscalizar, garantindo o acesso dos vereadores a todos os equipamentos p\u00fablicos, inclusive \u00e0s C\u00e9lulas de Prote\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria do Programa Municipal de Prote\u00e7\u00e3o Urbana (PMPU)\".  O l\u00edder do prefeito na Casa, vereador (PDT), classificou o epis\u00f3dio como \"infeliz\". \"Eu tenho certeza de que a vereadora n\u00e3o gostaria de ter vivido e os guardas municipais n\u00e3o gostariam de ter vivido isso. Por orienta\u00e7\u00e3o do prefeito Sarto e por entendimento do Coronel Holanda, j\u00e1 iniciou ontem um procedimento administrativo. Os guardas envolvidos se sentiram tamb\u00e9m constrangidos\", disse. J\u00e1 o vereador (Pros), que \u00e9 l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara, disse que o corrido trata-se de uma \"trag\u00e9dia anunciada\", visto que j\u00e1 ocorreu outras vezes e, segundo argumentou, n\u00e3o houve provid\u00eancias.   ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:39 / 11 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/equipe-que-auxiliava-primeira-dama-de-fortaleza-deve-retornar-aos-orgaos-de-origem-na-prefeitura-1.3106140", "type": "PontoPoder", "title": "Equipe que auxiliava primeira-dama de Fortaleza deve retornar aos \u00f3rg\u00e3os de origem na Prefeitura", "subtitle": "O prefeito Jos\u00e9 Sarto e a ex-primeira-dama, Nat\u00e1lia Herculano, anunciaram o div\u00f3rcio na tarde desta segunda-feira (5)", "article": "A equipe da respons\u00e1vel por auxiliar a primeira-dama deve retornar aos \u00f3rg\u00e3os de origem do Executivo municipal. Enquanto esteve no posto, desempenhou papel representativo e intermediou demandas e pleitos de minorias sociais. Ela e o prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT) anunciaram o div\u00f3rcio na tarde desta segunda-feira (5), por meio das redes sociais.  Leia tamb\u00e9m Historicamente, primeiras-damas se engajam com pautas sociais e passam a atuar na promo\u00e7\u00e3o delas dentro dos governos. Desde o in\u00edcio da gest\u00e3o do pedetista, Nat\u00e1lia Herculano atuou como mediadora, recebendo representantes de segmentos sociais para ouvir demandas e encaminhar para \u00f3rg\u00e3os da Prefeitura, como a Secretaria de Governo e a Secretaria de Direitos Humanos. Ela ocupava uma sala, ao lado da Secretaria de Turismo, na Praia de Iracema. Com a aus\u00eancia do posto, a equipe que a auxiliava no trabalho deve voltar aos \u00f3rg\u00e3os de origem. \"A equipe que a auxiliava atendendo representantes de segmentos, direcionando pautas e as acompanhando junto aos gestores envolvidos, a partir de agora, retorna aos \u00f3rg\u00e3os de origem e as demandas seguem sendo recebidas e executadas pelos setores respons\u00e1veis pelas pol\u00edticas p\u00fablicas\", afirma nota da assessoria de imprensa da Prefeitura de Fortaleza. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:30 / 05 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/em-ato-por-voto-impresso-bolsonaro-volta-a-colocar-eleicao-de-2022-em-duvida-1.3117219", "type": "PontoPoder", "title": "Em ato por voto impresso, Bolsonaro volta a colocar elei\u00e7\u00e3o de 2022 em d\u00favida", "subtitle": "Manifestantes se reuniram na manh\u00e3 deste domingo na praia de Copacabana, na zona sul do Rio de Janeiro, e em Niter\u00f3i", "article": "O presidente (sem partido) novamente colocou em d\u00favida a realiza\u00e7\u00e3o de ao se dirigir a apoiadores que realizam ato neste domingo (1\u00ba) em Bras\u00edlia em defesa do voto impresso. \"Voc\u00eas est\u00e3o a\u00ed, al\u00e9m de clamar pela garantia da nossa liberdade, buscando uma maneira que tenhamos umas elei\u00e7\u00f5es limpas e democr\u00e1ticas no ano que vem\",disse, por v\u00eddeo, a manifestantes concentrados em frente ao Congresso Nacional.  Leia mais Eletrizados pela em que o presidente fez seu principal ataque ao sistema de vota\u00e7\u00e3o brasileiro e repetiu com alarde sobre as urnas eletr\u00f4nicas, bolsonaristas refor\u00e7aram o chamado para atos nacionais em defesa da bandeira. Manifestantes se reuniram na manh\u00e3 deste domingo na praia de Copacabana, na zona sul do Rio de Janeiro, e em Niter\u00f3i. O ato em S\u00e3o Paulo est\u00e1 previsto para come\u00e7ar \u00e0s 14h, na avenida Paulista.  > An\u00e1lise sobre o assunto Bolsonaro contraria o Centr\u00e3o Neste s\u00e1bado (31), Bolsonaro ignorou apelos de l\u00edderes e dirigentes de partidos do centr\u00e3o que d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o ao seu governo e voltou a atacar o sistema eleitoral durante manifesta\u00e7\u00e3o a seu favor em Presidente Prudente (SP). Ele afirmou em palanque que a democracia s\u00f3 existe com elei\u00e7\u00f5es limpas e que n\u00e3o aceitar\u00e1 uma \"farsa\".  Saiba mais \"Queremos elei\u00e7\u00f5es, votar, mas n\u00e3o aceitaremos uma farsa como querem nos impor. O soldado que vai \u00e0 guerra e tem medo de morrer \u00e9 um covarde. Jamais temerei alguns homens aqui no Brasil que querem impor sua vontade\", disse no interior paulista. Aliados de Bolsonaro avaliam a renova\u00e7\u00e3o do discurso golpista do presidente como uma tentativa de manter sua base radical mobilizada diante de uma sucess\u00e3o de acontecimentos que desgastam o governo ou colocam em xeque o discurso com o qual se elegeu em 2018 ap\u00f3s a alian\u00e7a com o centr\u00e3o, consolidada com a na semana passada.  Veja mais  ", "author": "Ricardo Della Colleta, Washington Luiz e Ana Luiza Albuquere / Folhapress", "date": " 14:12 / 01 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/esta-na-hora-de-acabar-essa-politica-de-milagre-no-brasil-diz-maia-junior-1.3111162", "type": "PontoPoder", "title": "'Est\u00e1 na hora de acabar essa pol\u00edtica de milagre no Brasil', diz Maia J\u00fanior", "subtitle": "Secret\u00e1rio destaca pactua\u00e7\u00e3o de projetos capitaneados pelo Executivo estadual em parceria com os munic\u00edpios como fator fundamental para o sucesso do Cear\u00e1 na educa\u00e7\u00e3o e na gest\u00e3o fiscal", "article": "Personagem ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas nas gest\u00f5es\u00a0governamentais\u00a0do Cear\u00e1, o atual secret\u00e1rio de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Trabalho\u00a0do Governo Camilo Santana (PT), Maia J\u00fanior, destaca como fator fundamental para o sucesso do Estado em \u00e1reas como educa\u00e7\u00e3o\u00a0e gest\u00e3o\u00a0fiscal a de projetos\u00a0capitaneados pelo Executivo estadual\u00a0em parceria com os munic\u00edpios,\u00a0segundo\u00a0o gestor,\u00a0ponto crucial para alavancar\u00a0o\u00a0oferecimento de melhores servi\u00e7os e projetos\u00a0mais eficientes\u00a0\u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Para Maia J\u00fanior, a\u00a0pandemia\u00a0n\u00e3o criou, mas \u201cescancarou\u201d urg\u00eancias para o poder p\u00fablico\u00a0nesse sentido. O ex-vice governador e ex-secret\u00e1rio\u00a0de Transportes, Energia, Comunica\u00e7\u00f5es e Obras,\u00a0de Desenvolvimento Urbano e Meio Ambiente, de Infraestrutura e de Planejamento e Gest\u00e3o\u00a0do Estado,\u00a0\u00e9 um dos convidados\u00a0do , que\u00a0acontece\u00a0nos pr\u00f3ximos dias 20 e 21 de julho,\u00a0destacandoe\u00a0discutindo necess\u00e1rias \u00e0s gest\u00f5es. O evento,\u00a0realiza\u00e7\u00e3o do Instituto Future e da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1 , com promo\u00e7\u00e3o do , traz Maia como um dos palestrantes da\u00a0quarta-feira (21). O tema central\u00a0do semin\u00e1rio \u00e9\u00a0\"Gest\u00e3o e desenvolvimento em novos tempos\".\u00a0A palestra ser\u00e1 sobre\u00a0\u201cGovernan\u00e7a\u00a0Interfederativa\u201d.  A chegada da pandemia, no ano passado, trouxe uma s\u00e9rie de aos entes p\u00fablicos, com a necessidade de superar desafios e\u00a0dar uma resposta efetiva \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. \u201cEsses desafios n\u00e3o s\u00e3o resultantes da pandemia, apenas foram mais evidenciados por ela. A quest\u00e3o fiscal, por exemplo, a (necessidade de) melhoria da gest\u00e3o p\u00fablica, dos indicadores de sa\u00fade, apenas foram mais escancarados com a pandemia, que tamb\u00e9m est\u00e1 mostrando nas quest\u00f5es relativas aos mais pobres, com a incid\u00eancia da queda de renda e consequentemente do aumento do n\u00famero de pobres e desassistidos\u201d, reconhece Maia J\u00fanior. Para o secret\u00e1rio, reconhecer acertos e corrigir erros\u00a0\u00e9 pressuposto fundamental para a dos \u00edndices de gest\u00e3o p\u00fablica. \u201cEu acho que\u00a0o Cear\u00e1 \u00e9 um bom exemplo, porque apesar de n\u00e3o ser uma quest\u00e3o pactuada, essa sequ\u00eancia de governadores que se elegeram e governaram o Cear\u00e1 a partir de 1987, de alguma forma houve um , n\u00e3o s\u00f3 pol\u00edtico, mas de governan\u00e7a e gest\u00e3o, no sentido de estabelecer continuidade naquelas pol\u00edticas p\u00fablicas relevantes para o desenvolvimento do Estado\u201d, avalia. Segundo Maia J\u00fanior, o momento requer sobre a continuidade de iniciativas\u00a0exitosas.\u00a0\u201cE isso \u00e9 o que me preocupa tamb\u00e9m em rela\u00e7\u00e3o ao futuro, porque a cada quatro anos n\u00f3s temos uma nova para cargos majorit\u00e1rios, que exigem dos governantes esse compromisso de continuar e aproveitar o que est\u00e1 dando certo.\u00a0Est\u00e1 na hora de acabar essa pol\u00edtica de milagre no Brasil, de algu\u00e9m achar que a cada quatro anos se muda tudo e em quatro anos apenas se encontra o rumo adequado dessas pol\u00edticas\u201d pontua.  O titular da\u00a0Sedet\u00a0destaca experi\u00eancias \u201cbastante exitosas\u201d do Estado dentro do conceito de governan\u00e7a\u00a0interfederativa.\u00a0\u201c\u00c9 o caso dos programas recentemente lan\u00e7ados na \u00e1rea da Sa\u00fade, pelo secret\u00e1rio\u00a0Cabeto, onde h\u00e1 inclusive uma em forma de pr\u00eamios, com a parte\u00a0do ICMS\u00a0que cabe ao\u00a0Estado repartir com os munic\u00edpios, para\u00a0aqueles\u00a0que\u00a0alcancem melhores resultados nos programas pactuados de sa\u00fade\u201d, explica. Iniciativa considerada modelo na gest\u00e3o estadual \u00e9 o Programa de Alfabetiza\u00e7\u00e3o na Idade Certa , lan\u00e7ado pelo ex-governador Cid Gomes (PDT) e aprimorado nas gest\u00f5es seguintes. \u201cS\u00e3o dois exemplos bem sucedidos de parcerias. Uma j\u00e1 est\u00e1 trazendo resultados efetivos, inclusive com o pr\u00f3prio\u00a0Banco Mundial ressaltando que come\u00e7ou exatamente a partir desse projeto do\u00a0governo Cid Gomes, que lan\u00e7ou essa proposta de reparti\u00e7\u00e3o do ICMS para premiar os munic\u00edpios com melhores resultados no ranking de da\u00a0Educa\u00e7\u00e3o.\u00a0Recentemente, ainda n\u00e3o temos um resultado, porque n\u00e3o completou nem um ano de avalia\u00e7\u00e3o\u00a0(na Sa\u00fade),\u00a0mas s\u00e3o dois exemplos bastante efetivos j\u00e1 implantados no Cear\u00e1\", avalia o secret\u00e1rio.  Para Maia J\u00fanior, projetos\u00a0semelhantes podem ser replicados nas mais diversas \u00e1reas da administra\u00e7\u00e3o. \u201cEssa mesma coisa pode ser feita em um programa, por exemplo, de educa\u00e7\u00e3o fiscal, em de gest\u00e3o p\u00fablica municipal. Pode ser feita\u00a0tamb\u00e9m\u00a0em projetos cooperativos na \u00e1rea de infraestrutura, um programa que a Secretaria de Meio Ambiente poderia realizar com a\u00a0Secretaria de\u00a0Cidades\u00a0e\u00a0a rede de munic\u00edpios, no sentido de melhorar a coleta de res\u00edduos s\u00f3lidos e buscar a elimina\u00e7\u00e3o dos lix\u00f5es\u00a0em todo o Estado\u201d, projeta. Maia cita ainda outras possibilidades que poderiam ser postas em pr\u00e1tica, melhorando, por exemplo, os de abastecimento d\u2019\u00e1gua e saneamento nos munic\u00edpios, a partir da coordena\u00e7\u00e3o do Estado.  O secret\u00e1rio exemplifica algumas pol\u00edticas\u00a0que foram fundamentais para a consolida\u00e7\u00e3o de\u00a0uma mentalidade suprapartid\u00e1ria de Estado no Cear\u00e1, como\u00a0a .\u00a0\u201cCome\u00e7ou no primeiro governo Tasso Jereissati, em 1987, com o\u00a0Hyp\u00e9rides\u00a0(Macedo, ex-secret\u00e1rio de Recursos H\u00eddricos), e hoje \u00e9 uma pol\u00edtica muito forte aqui no Estado. Setor fiscal,\u00a0\u00e9 outra quest\u00e3o que se tornou cultura dos governantes cearenses. Come\u00e7ou quando? Come\u00e7ou l\u00e1 atr\u00e1s,\u00a0tamb\u00e9m no primeiro governo\u00a0Tasso, continuado por todos os outros governadores\u201d, explica. Outra \u00e1rea que, segundo Maia, tamb\u00e9m serve de exemplo \u00e9 a infraestrutura. \u201cEu liderei a implanta\u00e7\u00e3o do .\u00a0Fizemos a primeira etapa, depois o governador L\u00facio Alc\u00e2ntara elaborou os projetos e iniciou as licita\u00e7\u00f5es da segunda etapa. O\u00a0governador Cid concluiu a segunda etapa\u00a0e\u00a0iniciou a terceira,\u00a0e\u00a0o governador Camilo Santana conclui a terceira etapa de implanta\u00e7\u00e3o de um projeto super importante para o desenvolvimento econ\u00f4mico do Cear\u00e1, que est\u00e1 permitindo a gente sonhar com novas economias como a do \u201d, pontua. O secret\u00e1rio cita outras pol\u00edticas consideradas para o desenvolvimento. \u201cA \u00e1rea de infraestrutura, as pol\u00edticas de energia, as pol\u00edticas de saneamento, que come\u00e7aram l\u00e1 atr\u00e1s e alguns governadores continuam priorizando, telecomunica\u00e7\u00f5es, os programas rodovi\u00e1rios, o hub de log\u00edstica do\u00a0Pec\u00e9m, o hub do aeroporto, isso s\u00e3o projetos que o Estado vem implantando e h\u00e1 muitos anos\u201d, enumera Maia. A coopera\u00e7\u00e3o entre os entes, superando eventuais , \u00e9, para o gestor, uma das chaves para\u00a0o\u00a0desenvolvimento a m\u00e9dio e longo prazo.\u00a0\u201cSe n\u00f3s quisermos\u00a0realmente\u00a0transformar o Cear\u00e1 em um caso de sucesso, eu diria a voc\u00ea que o planejamento, a das secretarias setoriais nas suas especificidades, o exerc\u00edcio de governan\u00e7a\u00a0interfederativa\u00a0e uma gest\u00e3o por resultados, em um pa\u00eds federativo, j\u00e1 podem\u00a0dar certo somente entre estados e munic\u00edpios. Voc\u00ea imagine se houvesse uma sintonia fina, estreita, entre os tr\u00eas entes de governo, estados, munic\u00edpios e o governo central, que \u00e9 a Uni\u00e3o\u201d,\u00a0avalia.  Com quase 50 convidados, entre representantes dos tr\u00eas poderes, especialistas, acad\u00eamicos e gestores da iniciativa privada e do setor p\u00fablico, incluindo o governador Camilo Santana e a vice\u00a0Izolda\u00a0Cela,\u00a0o acontece de forma virtual a partir desta ter\u00e7a-feira (20). A palestra do secret\u00e1rio Maia J\u00fanior acontece\u00a0\u00e0s 10h35 de quarta.  ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 19:50 / 17 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/especialistas-e-investigador-dizem-nao-haver-prova-de-fraude-no-sistema-eleitoral-em-2018-1.3118981", "type": "PontoPoder", "title": "Especialistas e investigador dizem n\u00e3o haver prova de fraude no sistema eleitoral em 2018", "subtitle": "Jair Bolsonaro sustenta que um hacker poderia ter removido o registro de sua candidatura \u00e0 Presid\u00eancia", "article": "O inqu\u00e9rito da suposta invas\u00e3o ao citado pelo presidente na noite dessa quarta-feira (4), j\u00e1 havia sido obtido pela Folha de S.Paulo na semana passada. Especialistas e uma pessoa envolvida na ouvidas pela reportagem foram un\u00e2nimes: o inqu\u00e9rito que houve fraude no pleito de 2018 ou adultera\u00e7\u00e3o dos resultados.  O caso da invas\u00e3o, em m\u00f3dulos que n\u00e3o alteram a vota\u00e7\u00e3o em si, j\u00e1 tinha sido revelado em reportagem no site Tecmundo em novembro de 2018. A partir disso, foi instaurado ainda naquele ano um inqu\u00e9rito sigiloso pela Pol\u00edcia Federal, que foi obtido pelo deputado Filipe Barros (PSL-PR), relator da PEC do Na entrevista \u00e0 Jovem Pan, nessa quarta-feira,Bolsonaro afirmou que o c\u00f3digo-fonte esteve nas m\u00e3os de um hacker e, por isso, a elei\u00e7\u00e3o de 2018 pode ter sido fraudada. \"Quando tivemos elei\u00e7\u00f5es em que o c\u00f3digo-fonte esteve na m\u00e3o de um hacker, pode ter acontecido tudo, [o eleitor] aperta 17 e sai nulo\", disse. Essa tese \u00e9 rebatida por Diego Aranha, professor do Departamento de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o da Universidade de Aarhus (Dinamarca), um dos maiores especialistas em seguran\u00e7a digital. Aranha \u00e9 cr\u00edtico das vulnerabilidades do sistema do Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e defende o comprovante impresso, mas n\u00e3o j\u00e1 para a pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o. \"\u00c9 naturalmente falso o argumento de que a posse do c\u00f3digo-fonte \u00e9 suficiente para provocar fraude. Se fosse o caso, os fiscais de partidos pol\u00edticos que possuem acesso ao c\u00f3digo-fonte nas depend\u00eancias do TSE estariam fraudando elei\u00e7\u00f5es a torto e a direito desde o princ\u00edpio, o que n\u00e3o \u00e9 nada razo\u00e1vel de se assumir\", disse Aranha, que tamb\u00e9m teve acesso ao inqu\u00e9rito. O inqu\u00e9rito foi instaurado em 8 de novembro de 2018 a partir de reportagem do jornalista Felipe Pay\u00e3o, publicada no site Tecmundo. Na \u00e9poca, Pay\u00e3o revelou comunica\u00e7\u00f5es de um hacker que dizia ter invadido o sistema GEDAI. No entanto, como a pr\u00f3pria reportagem deixava claro, \"os invasores n\u00e3o tiveram acesso ao m\u00f3dulo do sigilo do voto: isso significa que n\u00e3o foi poss\u00edvel acessar a parte do sistema que exibe os votos dos eleitores. Al\u00e9m disso, o c\u00f3digo do GEDAI \u00e9 'p\u00fablico': ap\u00f3s a assinatura de um termo de sigilo, partidos, Minist\u00e9rio P\u00fablico e OAB, por exemplo, podem pedir o acesso\". Al\u00e9m disso, segundo atesta o professor Paulo Matias, do Departamento de Computa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal de S\u00e3o Carlos, o inqu\u00e9rito n\u00e3o conclui que o invasor entrou e p\u00f4de modificar o c\u00f3digo-fonte. \"E mesmo se o atacante tivesse obtido acesso de escrita ao reposit\u00f3rio de c\u00f3digos-fonte interno do TSE, o Git tem algumas salvaguardas contra modifica\u00e7\u00f5es no reposit\u00f3rio central de c\u00f3digos: ele guarda o hist\u00f3rico de altera\u00e7\u00f5es, e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel alterar o hist\u00f3rico antigo. Ent\u00e3o seria poss\u00edvel detectar se tivesse havido modifica\u00e7\u00e3o pelo invasor\", diz Matias, que defende a implementa\u00e7\u00e3o gradual do voto impresso. Especialistas defendem que o c\u00f3digo-fonte seja inclusive divulgado na internet, e n\u00e3o apenas para l\u00edderes de partidos. Assim haveria mais transpar\u00eancia, e a popula\u00e7\u00e3o inteira poderia acompanhar o desenvolvimento e fiscalizar para verificar se aparecem altera\u00e7\u00f5es estranhas. O TSE afirmou em 2017 que faria isso, mas ainda n\u00e3o o fez. Bolsonaro alega que o ataque de 2018, utilizando o acesso \u00e0 chave do GEDAI-EU, poderia ter removido o registro de sua candidatura \u00e0 Presid\u00eancia, e uma se\u00e7\u00e3o atacada jamais aceitaria como voto v\u00e1lido o 17 -n\u00famero do PSL, partido pelo qual concorria. Matias diz que essa mudan\u00e7a, se tivesse ocorrido, teria sido facilmente encontrada pelos peritos da PF nas urnas periciadas ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o. Segundo um participante da investiga\u00e7\u00e3o, a Pol\u00edcia Federal n\u00e3o chegou a resultados conclusivos no inqu\u00e9rito, ao contr\u00e1rio do que afirmaram Bolsonaro e o deputado na entrevista desta quarta-feira. O principal motivo, segundo essa pessoa, \u00e9 porque o TSE n\u00e3o disponibilizou os logs (registros) da \u00e9poca. O pr\u00f3prio especialista que participou da entrevista ao lado de Bolsonaro, Mario Gazziro, da Universidade Federal do ABC, afirmou que \"muito s\u00e3o conjecturas, e que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel comprovar porque n\u00e3o h\u00e1 logs\". Bolsonaro afirma que o pr\u00f3prio TSE apagou os logs e \"cometeu um crime\". No inqu\u00e9rito, o TSE explica que uma empresa terceirizada era a respons\u00e1vel pelos logs. E , segundo o texto, os logs foram apagados porque o disco de armazenamento, gerenciado por uma empresa terceirizada, lotou -o que gerava a apagamento autom\u00e1tico ap\u00f3s atingir a capacidade de 80 GB. Segundo especialistas, isso \u00e9 normal, e todo sistema funciona assim. Tampouco h\u00e1 admiss\u00e3o pelo TSE no inqu\u00e9rito de fraudes, como disse Bolsonaro. A investiga\u00e7\u00e3o descreve etapas onde se verificou que n\u00e3o houve altera\u00e7\u00e3o indevida de sistemas cr\u00edticos que fazem parte do ecossistema da urna. ", "author": "Patr\u00edcia Campos Mello, Folhapress", "date": " 08:29 / 05 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/estado-sanciona-lei-que-cria-20-mil-novos-empregos-ate-o-fim-do-ano-veja-como-funciona-1.3130759", "type": "PontoPoder", "title": "Estado sanciona lei que cria 20 mil novos empregos at\u00e9 o fim do ano; veja como funciona", "subtitle": "Projeto foi aprovado nesta quarta (1\u00ba) na Assembleia Legislativa, e prev\u00ea desembolso de R$ 66 mi", "article": "J\u00e1 est\u00e1 em vigor o programa Mais Emprego Cear\u00e1, lei que incentiva a gera\u00e7\u00e3o de novos postos de trabalho no Estado. O governador Camilo Santana sancionou e o Estado publicou na edi\u00e7\u00e3o de quarta-feira (1\u00ba) do Di\u00e1rio Oficial do Estado uma lei, aprovada pela Assembleia que fazia uma altera\u00e7\u00e3o no projeto origial que havia sido aprovado no Legislativo em agosto. Ap\u00f3s este segundo projeto aprovado, uma nova regra passou a vigorar no programa. Empresas beneficiadas pelo programa devem manter, pelo menos, a mesma quantidade de funcion\u00e1rios que tinham at\u00e9 21 de julho, quando o programa foi criado. O objetivo \u00e9 que para que o programa beneficie, de fato, novos contratos de trabalho firmados. .  Entenda Como fica permitido a cada empresa solicitar entre uma e 100 vagas, o benef\u00edcio poder\u00e1 atingir milhares de neg\u00f3cios no Estado. Todo o processo de cadastro, an\u00e1lise, monitoramento e sele\u00e7\u00e3o das empresas escolhidas ser\u00e1 feito por meio da (Sedet). Atendidas as exig\u00eancias, a sele\u00e7\u00e3o das empresas contempladas ocorrer\u00e1 por ordem de chegada. Para participar, as empresas devem estar formalmente registradas no\u00a0Cadastro Geral de Empregados e Desempregados ( ) na data de publica\u00e7\u00e3o da lei. Al\u00e9m disso, dever\u00e3o necessariamente exercer atividades no setor de . O programa s\u00f3 subsidiar\u00e1 empregos referentes a novas vagas. Isso significa que o empregador n\u00e3o poder\u00e1 demitir um funcion\u00e1rio para contrat\u00e1-lo novamente utilizando o benef\u00edcio.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:05 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ex-presidente-da-camara-rodrigo-maia-assume-secretaria-no-governo-doria-1.3124971", "type": "PontoPoder", "title": "Ex-presidente da C\u00e2mara, Rodrigo Maia assume secretaria no governo Doria", "subtitle": "Governador de S\u00e3o Paulo disse que a experi\u00eancia de Maia na C\u00e2mara ser\u00e1 o diferencial no novo cargo", "article": "Ex-presidente da C\u00e2mara, o deputado Rodrigo Maia (sem partido), 51, assumir\u00e1 o cargo de secret\u00e1rio de na gest\u00e3o de Jo\u00e3o Doria (PSDB) no Governo de S\u00e3o Paulo. Doria \u00e9 pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, disputa as pr\u00e9vias nacionais do PSDB e tem em Maia um nome que circula bem nos campos pol\u00edtico e econ\u00f4mico. De acordo com o governo paulista, Maia ser\u00e1 respons\u00e1vel po , acelerando as parcerias p\u00fablico-privadas e as concess\u00f5es em andamento do Governo de S\u00e3o Paulo\". \"A experi\u00eancia do Rodrigo Maia \u00e0 frente da C\u00e2mara fortaleceu nele a capacidade de dialogar com governos, sociedade civil e setor produtivo, com efici\u00eancia e credibilidade\", disse Doria. \"Todas as reformas que passaram sob sua lideran\u00e7a s\u00f3 foram poss\u00edveis por causa do di\u00e1logo, do senso de urg\u00eancia e do olhar estrat\u00e9gico de quem sabe o que \u00e9 verdadeiramente importante para o pa\u00eds\", completou o tucano. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 08:29 / 19 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ex-vice-prefeito-de-general-sampaio-e-preso-por-suspeita-de-desviar-mais-de-r-1-milhao-1.3103953", "type": "PontoPoder", "title": "Ex-vice-prefeito de General Sampaio \u00e9 preso por suspeita de desviar mais de R$ 1 milh\u00e3o", "subtitle": "O ex-motorista do ex-pol\u00edtico tamb\u00e9m foi preso em opera\u00e7\u00e3o do MPCE", "article": "O ex-vice-prefeito da cidade de , Washington da Silva Marinheiro, foi temporariamente, nesta quarta-feira (30), em meio a opera\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 (MPCE). Na mesma a\u00e7\u00e3o, que teve apoio da Pol\u00edcia Civil, o ex-motorista do empres\u00e1rio, Francisco Eudes Magalh\u00e3es Oliveira, tamb\u00e9m foi detido. A opera\u00e7\u00e3o do MPCE faz investiga\u00e7\u00e3o sobre caso de na \u00e9poca do mandato de Washington da Silva em General Sampaio, entre os anos 2013 e 2016. Al\u00e9m da pris\u00e3o, os bens do ex-pol\u00edtico, no valor de R$ 1.035.605,00, foram bloqueados. A decis\u00e3o foi determinada pelo juiz de direito e titular da Vara \u00danica de Pentecoste, Wallton Pereira de Souza Paiva. J\u00e1 os foram realizados pelo promotor de Justi\u00e7a Jairo Pequeno Neto, titular da comarca de Pentecoste e vinculadas de Apuiar\u00e9s e General Sampaio. Segundo investiga\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1, que realizou dos investigados, Francisco Eudes Magalh\u00e3es teria sido usado como \"laranja\" em um esquema de desvio de dinheiro p\u00fablico, promovido pelo ent\u00e3o vice-prefeito. Os dados apurados mostram que Washington da Silva Marinheiro chegou a solicitar os dados pessoais do ex-motorista para abrir uma banc\u00e1ria, al\u00e9m de ter ficado com a posse do cart\u00e3o para movimenta\u00e7\u00e3o dos valores. Ainda que o sal\u00e1rio de Francisco Eudes como motorista fosse de R$ 678, ele recebeu, entre fevereiro de 2013 e mar\u00e7o de 2014, transfer\u00eancias com o valor total de . Dessa forma, o dinheiro era depositado na conta apenas para n\u00e3o levantar suspeitas, j\u00e1 que era utilizado pelo ex-pol\u00edtico na sequ\u00eancia. A investiga\u00e7\u00e3o ainda apontou que o patrim\u00f4nio de Washington da Silva Marinheiro cresceu de forma desordenada. Assim, a Justi\u00e7a determinou o do supermercado em nome do investigado, localizado em General Sampaio. Agora, 10% do faturamento bruto da empresa est\u00e1 , com o limite de at\u00e9R$ 1.035.605,00. As investiga\u00e7\u00f5es, inclusive, devem seguir em curso para definir se outras pessoas participaram do esquema de corrup\u00e7\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:32 / 30 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/eunicio-arremata-imovel-de-ciro-penhorado-para-pagar-collor-pedetista-questiona-processo-1.3109351", "type": "PontoPoder", "title": "Eun\u00edcio arremata im\u00f3vel de Ciro penhorado para pagar Collor; pedetista questiona processo", "subtitle": "Ciro foi condenado na Justi\u00e7a por danos morais, mas diz que h\u00e1 recursos pendentes. Eun\u00edcio afirma que pretende alugar o apartamento", "article": "O ex-ministro C (PDT) se pronunciou nesta ter\u00e7a-feira (13) sobre a a\u00e7\u00e3o por dano moral movida pelo ex-presidente (Pros) contra ele. O pedetista aponta que a a\u00e7\u00e3o tem v\u00edcios, nulidades e recursos pendentes. Por causa desse processo, Ciro teve um apartamento que possu\u00eda na Capital leiloado. Quem arrematou o im\u00f3vel foi o ex-senador Eun\u00edcio Oliveira (MDB). O dinheiro arrecadado ir\u00e1 para Collor. O emedebista \u00e9 advers\u00e1rio pol\u00edtico de Ciro. Ao , ele confirmou a nova aquisi\u00e7\u00e3o e revelou os planos para o im\u00f3vel. \"Vou deixar l\u00e1, alugar\", disse. O apartamento foi arrematado por R$ 520 mil.  Leia mais Ciro e Eun\u00edcio Aliados at\u00e9 2014, Ciro e Eun\u00edcio est\u00e3o rompidos politicamente desde ent\u00e3o. No Estado, PDT e MDB fazem parte da base governista de Camilo Santana (PT). Processo O processo contra Ciro surgiu depois que, durante entrevista concedida em 1999, ele disse que o ex-presidente Lula deveria ter chamado Collor de \"playboy safado\" e \"cheirador de coca\u00edna\" nos debates eleitorais de 1989. Danos morais Pelas declara\u00e7\u00f5es, Ciro foi considerado culpado pela Justi\u00e7a por danos morais. Em nota enviada \u00e0 reportagem, ele afirma que \u201ctrata-se de a\u00e7\u00e3o judicial eivada de v\u00edcios e nulidade, com recurso pendente de julgamento ao Superior Tribunal de Justi\u00e7a\u201d. O pedetista tamb\u00e9m reclama do uso que seus advers\u00e1rios fazem do caso, queixando-se indiretamente da compra feita por Eun\u00edcio. \u201cDesde o in\u00edcio do processo, em 1999, advers\u00e1rios tentam se aproveitar do fato para fazer politicagem, o cl\u00edmax se deu agora quando um deles, por mera chicana, aproveitou-se para arrematar os direitos do devedor fiduci\u00e1rio do im\u00f3vel, que sequer \u00e9 propriedade de Ciro Gomes\u201d, afirma. O ex-ministro conclui dizendo que confia na decis\u00e3o \u201cisenta e t\u00e9cnica dos tribunais superiores que dar\u00e3o palavra final sobre a causa\u201d. O apartamento de Ciro, localizado em Fortaleza, foi avaliado em R$ 409,6 mil pela empresa que realizou o leil\u00e3o. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 20:35 / 13 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/estrategia-eleitoral-deve-levar-vereadores-a-assumir-vagas-na-assembleia-legislativa-do-ceara-1.3111574", "type": "PontoPoder", "title": "Estrat\u00e9gia eleitoral deve levar vereadores a assumir vagas na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1", "subtitle": "Movimento interno ocorre no PT. Ap\u00f3s recesso parlamentar, o vereador Guilherme Sampaio deve atuar como deputado temporariamente", "article": "O (PT) no Cear\u00e1 vai iniciar um movimento interno de dan\u00e7a das cadeiras para dar lugar a vereadores que s\u00e3o suplentes de deputado estadual na . Assim como j\u00e1 fizeram outras legendas, trata-se de uma estrat\u00e9gia eleitoral que busca fortalecer quadros com vistas \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de 2022. O primeiro a assumir uma vaga por quatro meses na Assembleia \u00e9 o vereador , que deve se afastar das atividades na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza j\u00e1 no in\u00edcio de agosto, ap\u00f3s o recesso parlamentar, e entrar no lugar do deputado . A troca tempor\u00e1ria n\u00e3o traz preju\u00edzos ao atual mandato do parlamentar.  Leia mais Estrat\u00e9gia De acordo com o presidente estadual do PT, Ant\u00f4nio Filho, o , essa \u00e9 uma estrat\u00e9gia da sigla j\u00e1 visando as novas regras eleitorais. Com o fim das , ou seja, para a disputa pelos cargos de vereador e deputado, o dirigente avalia que dar suporte aos suplentes pode fortalecer candidaturas em 2022. Para preencher a vaga de Guilherme na bancada petista da C\u00e2mara, entrar\u00e1 em cena um antigo quadro do PT na Capital. O m\u00e9dico psiqui\u00e1tra Dr. Vicente \u00e9 suplente de vereador desde 2004, quando concorreu pela primeira vez ao cargo, sempre pela mesma sigla partid\u00e1ria. Interlocutores e dirigentes partid\u00e1rios tamb\u00e9m de outras frentes fazem movimento semelhante nas Casas Legislativas. Na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, deste ano. A estrat\u00e9gia tamb\u00e9m \u00e9 vista como um \"teste\", para que suplentes e parlamentares com mandato que t\u00eam inten\u00e7\u00e3o de concorrer a um cargo no que vem possam ser apresentados como poss\u00edveis pr\u00e9-candidatos ao eleitorado ainda em 2021. Permiss\u00e3o no STF H\u00e1 tamb\u00e9m a previs\u00e3o de que outro vereador do PT no Cear\u00e1 possa interromper o mandato em uma C\u00e2mara e atuar como deputado estadual. , do Crato, na regi\u00e3o do Cariri, \u00e9 cotado para ser o pr\u00f3ximo a chegar \u00e0 Assembleia, em uma esp\u00e9cie de \"fila\" organizada pelo partido. Se executada a estrat\u00e9gia, Lobo poderia assumir temporariamente o assento do atual l\u00edder da bancada do PT na Assembleia, o deputado Elmano de Freitas. A troca, por\u00e9m, seria efetivada apenas no in\u00edcio de 2022. Novo desenho Confirmados os entendimentos, a bancada do PT na em agosto deve ser formada pelos vereadores Larissa Gaspar, Ronivaldo Maia (l\u00edder) e Dr. Vicente. J\u00e1 na o partido deve contar com Elmano de Freitas (l\u00edder), Fernando Santana (vice-presidente), Guilherme Sampaio e Acr\u00edsio Sena (licenciado). ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 08:00 / 20 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/eunicio-frisa-apoio-a-lula-e-indica-reaproximacao-entre-pt-e-mdb-disse-que-o-que-passou-passou-1.3126679", "type": "PontoPoder", "title": "Eun\u00edcio frisa apoio a Lula e indica reaproxima\u00e7\u00e3o entre PT e MDB: 'disse que o que passou, passou'", "subtitle": "Ex-senador falou do desejo do petista de dialogar com o MDB e declarou: \"meu partido n\u00e3o tendo candidato, meu candidato \u00e9 Lula\"", "article": "\"Meu candidato \u00e9 Lula\", afirmou o ex-senador (MDB) ap\u00f3s almo\u00e7o com o ex-presidente, em Fortaleza, nesta segunda-feira (23). No encontro, segundo o emedebista, Lula deixou claro o desejo de se reaproximar do MDB, inclusive com a possibilidade de di\u00e1logo com o ex-presidente (MDB). O petista teria dito que \"o que passou, passou\", em refer\u00eancia ao impeachment da ex-presidente Dilma Rousseff (PT).  Leia mais Ainda de acordo com o ex-presidente do Congresso Nacional, o ex-presidente tamb\u00e9m retribuiu a sinaliza\u00e7\u00e3o de alian\u00e7a eleitoral: afirmou que ir\u00e1 apoiar qualquer eventual candidatura do cearense em 2022. Segundo disse Eun\u00edcio Oliveira em entrevista ao , o petista garantiu que \"ir\u00e1 precisar muito do MDB\". Mesmo sem Lula confirmar a candidatura ao Pal\u00e1cio do Planalto, o ex-senador considera que ele \u00e9 \"candidat\u00edssimo\", embora aponte que conversas sobre alian\u00e7as para o ano que vem ainda s\u00e3o \"prematuras\". \"\u00c9 natural que, meu partido n\u00e3o tendo candidato, a gente defenda uma alian\u00e7a com Lula\", declarou. A uni\u00e3o com o ex-presidente, contudo, n\u00e3o significaria estar no mesmo palanque que o PT. \"O Lula \u00e9 sempre maior que o PT\", completou o ex-senador. O apoio \u00e9 m\u00fatuo. Lula j\u00e1 havia elogiado Eun\u00edcio Oliveira durante coletiva de imprensa, no \u00faltimo s\u00e1bado (21), dizendo que seria importante que o cearense voltasse ao Congresso. \"Ele perguntou o que eu queria. Disse que a escolha seria minha e o apoio seria dele\", detalhou o emedebista. O ex-senador, contudo, afirmou que ainda n\u00e3o tem defini\u00e7\u00f5es sobre se ir\u00e1 concorrer em 2022. \"Eu n\u00e3o tenho pressa. Pressa \u00e9 para quem n\u00e3o tem servi\u00e7o prestado, para quem nunca trabalhou\", desconversa. Reaproxima\u00e7\u00e3o com o MDB Durante visita ao Porto do Pec\u00e9m, no s\u00e1bado (21), Lula havia declarado que pretende \"conversar com todo mundo\". O desejo foi reafirmado para Eun\u00edcio e a bancada estadual do MDB, que tamb\u00e9m esteve presente no almo\u00e7o no apartamento do ex-senador. O ex-presidente disse, inclusive, que quer conversar com Michel Temer, vice de Dilma Rousseff e que teve papel ativo no processo de impeachment da ex-presidente. \"O que passou, passou. Agora \u00e9 futuro\", teria dito Lula sobre di\u00e1logo com Temer, segundo Eun\u00edcio. \"Foi uma conversa muito aberta, de que ele n\u00e3o carrega ressentimento\", completa o ex-senador. Eun\u00edcio deve viajar a Bras\u00edlia nesta semana para reuni\u00e3o, agendada para quarta-feira (25), com a bancada do MDB no Congresso Nacional, al\u00e9m de outros dirigentes do partido, incluindo Temer. Um poss\u00edvel encontro entre o ex-presidente emedebista e Lula deve ser tratado na ocasi\u00e3o. Cen\u00e1rio local Durante o almo\u00e7o, Lula e Eun\u00edcio evitaram falar sobre o cen\u00e1rio local, segundo o ex-senador. Aliado do governador Camilo Santana (PT), o ex-senador n\u00e3o pretende dividir palanque com o PDT, partido que mant\u00e9m forte alian\u00e7a com o PT no Estado. A conversa, por outro lado, foi longa. Lula chegou para o almo\u00e7o por volta das 14 horas e saiu perto das 18 horas, para se preparar para a viagem ao Rio Grande do Norte. \"Muito disposto, muito alegre\", elogiou Eun\u00edcio, que aproveitou para acrescentar que, do card\u00e1pio, Lula teve o favorito: \"Atacaram o carneiro. Ainda bem que tinha bastante\", brincou. ", "author": "Luana Barros", "date": " 20:20 / 23 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ex-ministros-pedem-que-impeachment-contra-alexandre-de-moraes-seja-rejeitado-no-senado-1.3125955", "type": "PontoPoder", "title": "Ex-ministros pedem que impeachment contra Alexandre de Moraes seja rejeitado no Senado", "subtitle": "O documento re\u00fane ex-ministros dos governos Fernando Henrique Cardoso (PSDB), Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), Dilma Rousseff (PT) e Michel Temer (MDB)", "article": "Ap\u00f3s ver o presidente da Rep\u00fablica (sem partido) , o ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) recebeu, neste s\u00e1bado (21), apoio de dez ex-ministros da Justi\u00e7a e da Defesa. Os ex-titulares das pastas lan\u00e7aram um manifesto direcionado ao presidente do Senado, (DEM). Eles pedem que o impeachment\u00a0seja rejeitado. O documento re\u00fane ex-ministros dos governos Fernando Henrique Cardoso (PSDB), Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), Dilma Rousseff (PT) e Michel Temer (MDB). Os signat\u00e1rios afirmam, no documento, que dar continuidade ao pedido na Casa seria atender ao \u201csimples capricho do presidente, que vem costumeiramente afrontando as linhas demarcat\u00f3rias da Constitui\u00e7\u00e3o\u201d.  Leia mais Assinam o manifesto: Miguel Reale J\u00fanior, Jos\u00e9 Gregori, Aloysio Nunes Ferreira e Jos\u00e9 Carlos Dias (governo FHC): Celso Amorim, Jaques Wagner, Jos\u00e9 Eduardo Cardozo, Tarso Genro e Eug\u00eanio Arag\u00e3o (governos Lula e Dilma): e Raul Jungmann (governo Temer). Estabilidade pol\u00edtica \u201cEventual seguimento do processo surtir\u00e1 efeitos nocivos \u00e0 estabilidade democr\u00e1tica, de vez que indicar\u00e1 a preval\u00eancia de retalia\u00e7\u00e3o a membro de nossa Corte Suprema gerando imensa inseguran\u00e7a no esp\u00edrito de nossa sociedade e negativa repercuss\u00e3o internacional da imagem do Brasil\u201d, escrevem no texto. As falas dos ex-ministros seguem linhas semelhantes \u00e0s defendidas pelo presidente do Senado. Na \u00faltima sexta-feira (20), quando recebeu o pedido de impeachment, Pacheco afirmou que n\u00e3o antev\u00ea fundamentos t\u00e9cnicos, jur\u00eddicos e pol\u00edticos para a investida contra Moraes. LEIA O MANIFESTO NA \u00cdNTEGRA: ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:31 / 21 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/eu-sou-do-centrao-diz-bolsonaro-sobre-alianca-com-o-pp-1.3113128", "type": "PontoPoder", "title": "'Eu sou do Centr\u00e3o', diz Bolsonaro sobre alian\u00e7a com o PP", "subtitle": "O presidente disse ter nascido do grupo de partidos conhecido pela troca de apoio por cargos e emendas", "article": "O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) defendeu a alian\u00e7a e admitiu fazer parte do , nesta quinta-feira (22). Segundo ele, o termo utilizado para se referir ao bloco pol\u00edtico \u00e9 \u201cpejorativo\u201d.As declara\u00e7\u00f5es foram dadas durante entrevista \u00e0 , de Curitiba.  Leia mais Na ocasi\u00e3o, Bolsonaro confirmou o movimento para garantir uma base de apoio no Congresso, com aida do senador Ciro Nogueira, presidente do Partido Progressista (PP), para o comando da Casa Civil. Bolsonaro aproveitou a entrevista para rebater cr\u00edticas por sua aproxima\u00e7\u00e3o com o Centr\u00e3o, o que ele e aliados condenaram durante toda a campanha presidencial de 2018. Naquela \u00e9poca, o atual titular do Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional (GSI), general Augusto Heleno, chegou a cantar \"se gritar pega centr\u00e3o, n\u00e3o fica um, meu irm\u00e3o\". Agora, ele defende essa alian\u00e7a. \u201cAgora, n\u00f3s temos 513 parlamentares. O tal Centr\u00e3o, que eu chamo de pejorativamente isso, s\u00e3o alguns partidos que l\u00e1 atr\u00e1s se uniram na campanha do Alckmin e ficou, ent\u00e3o, , danoso \u00e0 na\u00e7\u00e3o. N\u00e3o tem nada a ver. \u00e1\u201d, refor\u00e7ou Bolsonaro.  Veja mais \"S\u00e3o pouco mais de 200 pessoas. Se voc\u00ea afastar esse partido de centro, sobram 300 votos para mim. Se afasta cento e poucos parlamentares de esquerda, PT, PCdoB e PSDB, eu vou governar com um quinto da C\u00e2mara. N\u00e3o tem como governar com um quinto da C\u00e2mara\", calculou. As mudan\u00e7as ser\u00e3o feitas em meio a uma s\u00e9rie de press\u00f5es sobre Bolsonaro, incluindo mais de cem pedidos de impeachment na C\u00e2mara, perda de popularidade, para 2022, investiga\u00e7\u00e3o da CPI da Covid no Senado, instabilidades na base governista e negocia\u00e7\u00f5es do fundo eleitoral bilion\u00e1rio.  Leia tamb\u00e9m A alian\u00e7a de Bolsonaro com o Centr\u00e3o, buscada pelo presidente no ano passado diante de uma s\u00e9rie de pedidos de impeachment que j\u00e1 se acumulavam na C\u00e2mara, enterrou de vez o discurso bolsonarista, explorado \u00e0 exaust\u00e3o durante a campanha de 2018, de que o presidente n\u00e3o se renderia ao que chamava de a velha pol\u00edtica do \"toma l\u00e1, d\u00e1 c\u00e1\". Para atender o Centr\u00e3o, o Governo faz promessas de libera\u00e7\u00e3o de bilh\u00f5es em emendas parlamentares e agora prepara at\u00e9 a recria\u00e7\u00e3o de minist\u00e9rios, contrariando outro discurso da campanha, o do enxugamento da m\u00e1quina p\u00fablica. Hoje, o Governo Bolsonaro tem 22 minist\u00e9rios, 7 a mais do que os 15 prometidos na campanha eleitoral (sob a gest\u00e3o de Michel Temer (MDB), seu antecessor, eram 29 minist\u00e9rios). A administra\u00e7\u00e3o atual chegou a ter 23 minist\u00e9rios, mas o Banco Central perdeu este status com a aprova\u00e7\u00e3o de sua autonomia. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Daniel Carvalho e Danielle Brant/Folhapress", "date": " 16:33 / 22 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/feira-da-jose-avelino-deve-ocorrer-apenas-durante-a-madrugada-sinaliza-presidente-da-camara-1.3127453", "type": "PontoPoder", "title": "Feira da Jos\u00e9 Avelino deve ocorrer apenas durante a madrugada, sinaliza presidente da C\u00e2mara", "subtitle": "Grupo de oposi\u00e7\u00e3o na Casa, no entanto, defende que com\u00e9rcio no local possa funcionar at\u00e9 as 7 horas da manh\u00e3; negocia\u00e7\u00f5es continuam", "article": "Ap\u00f3s estar com feirantes da rua Jos\u00e9 Avelino, na madrugada desta quarta-feira (25), o presidente da C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, vereador (PDT), sinalizou que uma das propostas para tentar resolver o impasse\u00a0na regi\u00e3o \u00e9 que o com\u00e9rcio de rua no local ocorra apenas na madrugada. O pedetista discursou sobre o assunto em plen\u00e1rio na manh\u00e3 desta quarta. Tamb\u00e9m durante as primeiras horas do dia, um grupo de vereadores da oposi\u00e7\u00e3o ao governo do prefeito (PDT)\u00a0esteve na rua Jos\u00e9 Avelino e conversou com comerciantes informais.  Leia tamb\u00e9m Estiveram no local os parlamentares (Republicanos), (Pros), (Pros), (Pros), (Pros), (Republicanos) e o deputado estadual (Pros). Os opositores defendem que o movimento do com\u00e9rcio possa ir at\u00e9 as 7 horas da manh\u00e3, e n\u00e3o at\u00e9 as 5 horas, como prop\u00f5e estabelecer a Prefeitura. Uma reuni\u00e3o ocorreu na \u00faltima segunda-feira (23), dando sequ\u00eancia \u00e0s . Outros encontros devem ocorrer\u00a0at\u00e9 o fim da semana. O presidente Ant\u00f4nio Henrique \u00e9 o \u00fanico\u00a0membro\u00a0do Legislativo na comiss\u00e3o. O l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o na Casa, vereador M\u00e1rcio Martins, no entanto, pediu que na pr\u00f3xima reuni\u00e3o\u00a0haja tamb\u00e9m um representante de seu grupo pol\u00edtico nas tomadas de decis\u00e3o. Feira na madrugada O pr\u00f3ximo passo \u00e9 fazer um cruzamento de dados com o nome dos feirantes que j\u00e1 trabalham na feira, para que a gest\u00e3o municipal possa estabelecer um cadastro pr\u00f3prio de regulamenta\u00e7\u00e3o. Na tribuna da C\u00e2mara, o presidente reiterou, no entanto, que anteriormente a Feira da rua Jos\u00e9 Avelino se chamava \u201cFeira da Madrugada\u201d, e que o hor\u00e1rio de funcionamento do com\u00e9rcio no local deve ser restringir a esse hor\u00e1rio. Um dos argumentos \u00e9 de que, ao passar das cinco horas da manh\u00e3, as mercadorias e barracas em desordem nas ruas do Centro atrapalham o fluxo do tr\u00e2nsito de carros e pedestres no local.   M\u00e1rcio Martins, por sua vez, defendeu que o funcionamento do com\u00e9rcio no local possa ser ate as 7 horas. Ant\u00f4nio Henrique tamb\u00e9m sugeriu que galp\u00f5es pr\u00f3ximos ao local onde hoje ocorre a feira possem ser usados para, no futuro, acomodar barracas e mercadorias durante a madrugada. \u201cO problema que hoje temos \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 autoriza\u00e7\u00e3o nenhuma, para hor\u00e1rio nenhum. Se a gente conseguir fazer essa organiza\u00e7\u00e3o, que aconte\u00e7a em determinado hor\u00e1rio, acredito que vamos ter uma solu\u00e7\u00e3o. Se n\u00e3o tem hor\u00e1rio nenhum, todo hor\u00e1rio\u00a0\u00e9\u00a0proibido.\u201d, finalizou Henrique. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 14:20 / 25 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/feira-da-jose-avelino-volta-a-acirrar-animos-da-base-e-da-oposicao-na-camara-de-fortaleza-1.3127541", "type": "PontoPoder", "title": "Feira da Jos\u00e9 Avelino volta a acirrar \u00e2nimos da base e da oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara de Fortaleza", "subtitle": "O presidente da Casa e um grupo de parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o visitaram a feira nesta madrugada e levaram o assunto para a tribuna", "article": "A discuss\u00e3o sobre o retorno da ap\u00f3s a voltou a entre vereadores da base governista e da oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. Na sess\u00e3o desta quarta-feira (25), parlamentares que foram at\u00e9 o local durante a madrugada questionaram o empenho da Prefeitura em solucionar o impasse. Por outro lado, aliados do prefeito (PDT) sustentaram que h\u00e1 avan\u00e7os nos di\u00e1logos, justificando que o problema se arrasta h\u00e1 muitas gest\u00f5es e est\u00e1 sendo usado politicamente pela oposi\u00e7\u00e3o. O presidente da C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, vereador (PDT), da base governista, se colocou como interlocutor entre os feirantes e o Executivo. Segundo ele, uma das propostas para tentar resolver o impasse na regi\u00e3o \u00e9 que o com\u00e9rcio de rua ocorra apenas na madrugada, at\u00e9 as 5 horas. Opositores defendem funcionamento at\u00e9 as 7 horas.  Leia mais Impasse L\u00edder da base governista, o vereador argumentou que o impasse do Executivo com os feirantes \u00e9 complexo. \u201cPara resolver um problema hist\u00f3rico n\u00e3o \u00e9 com discurso, at\u00e9 porque, se fosse, a oposi\u00e7\u00e3o j\u00e1 teria resolvido, porque tem quatro anos que faz esse discurso\u201d, criticou. Al\u00e9m do presidente da C\u00e2mara, que esteve com feirantes na madrugada desta quarta, opositores tamb\u00e9m fizeram uma comitiva at\u00e9 o local para acompanhar o retorno dos trabalhos, suspensos desde a morte do feirante, na semana passada. Estiveram na feira os vereadores Carmelo Neto (Republicanos), M\u00e1rcio Martins (Pros), Inspetor Alberto (Pros), Julierme Sena (Pros), Sargento Reginauro (Pros), Ronaldo Martins (Republicanos) e o deputado estadual Soldado No\u00e9lio (Pros). Gest\u00f5es acusou gest\u00f5es municipais anteriores e a atual de serem incapazes de chegar a uma solu\u00e7\u00e3o no local. \u201cO que o l\u00edder do Governo chama de problema, eu chamo de sustento das fam\u00edlias. Acho que temos que buscar solu\u00e7\u00e3o, e se busca uma solu\u00e7\u00e3o para a feira da Jos\u00e9 Avelino h\u00e1 quase 30 anos. De l\u00e1 at\u00e9 aqui, gest\u00e3o ap\u00f3s gest\u00e3o, foram incapazes de resolver, de regulamentar\u201d, criticou. O vereador saiu em defesa da gest\u00e3o do ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT). \u201cNo ano passado, Roberto Cl\u00e1udio resolveu esse problema (...) Vossas Excel\u00eancias s\u00f3 fizeram atrapalhar. Foi essa pol\u00edtica feita l\u00e1, usando os feirantes, que deu no que deu no ano passado\u201d, disse. rebateu o pedetista. Segundo ele, a morte que ocorreu no local \u00e9 a prova de que o impasse persiste. ", "author": "Igor Cavalcante e Felipe Azevedo", "date": " 18:10 / 25 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/fala-de-bolsonaro-sobre-bruno-covas-revela-menosprezo-a-vida-humana-diz-tasso-1.3118762", "type": "PontoPoder", "title": "Fala de Bolsonaro sobre Bruno Covas revela \"menosprezo \u00e0 vida humana\", diz Tasso", "subtitle": "O presidente criticou o ex-prefeito de S\u00e3o Paulo que faleceu em maio em decorr\u00eancia de um c\u00e2ncer", "article": "O senador (PSDB) repudiou, nesta quarta-feira (4),a (Sem Partido) a respeito do ex-prefeito de S\u00e3o Paulo, Bruno Covas. O cearense afirmou que o comportamento do presidente demonstra \"falta de sensibilidade e decoro\", al\u00e9m de representar \"desprezo pela vida humana, a dor e ao sofrimento dos familiares e \u00e0 mem\u00f3ria de quem j\u00e1 faleceu\".  Leia Mais Bolsonaro Na \u00faltima segunda-feira (2), Bolsonaroironizou o paulista, se referindo a Covas como o \"outro, que morreu\" e afirmando que ele \"fechou S\u00e3o Paulo e foi assistir a Palmeiras e Santos no Maracan\u00e3\". Bruno Covas faleceu em maio em decorr\u00eancia de um c\u00e2ncer. Rea\u00e7\u00e3o de Tom\u00e1s Covas O , Tom\u00e1s Covas, reagiu: \"Uma tristeza as agress\u00f5es vazias do presidente contra meu pai. N\u00e3o \u00e9 certo atacar quem n\u00e3o est\u00e1 mais aqui para se defender. Meu pai sempre foi um homem s\u00e9rio e fez quest\u00e3o de me levar ao Maracan\u00e3 no fim da sua vida para curtirmos seus \u00faltimos momentos juntos\". Em publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais, Tasso repudiou o discurso do presidente e aproveitou para elogiar o ex-prefeito de S\u00e3o Paulo. \"Um jovem l\u00edder que tinha, entre outras qualidades, um intenso amor pelo pr\u00f3ximo\", disse. Confira a publica\u00e7\u00e3o do senador na \u00edntegra:   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:12 / 04 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ex-deputada-flordelis-gastou-r-759-mil-em-verba-de-gabinete-em-2021-1.3122135", "type": "PontoPoder", "title": "Ex-deputada Flordelis gastou R$ 759 mil em verba de gabinete em 2021", "subtitle": "Ela tamb\u00e9m usou R$ 168 mil da cota parlamentar para divulgar seu mandato e outros gastos", "article": "A ex-deputada federal quase esgotou a verba de gabinete da qual tinha direito neste ano. Ela gastou 97,11% do valor dispon\u00edvel, totalizando R$ 759 mil. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da colunista M\u00f4nica Bergamo, da Folha de S. Paulo.  Leia mais Acusada de ser a mandante do assassinato do marido, Anderson do Carmo, Flordelis teve o (11). Ela tamb\u00e9m gastou para divulgar seu mandato, comprar passagens a\u00e9reas e alugar carros, entre outros. O valor \u00e9 usado para que os membros do Poder Legislativo cubram despesas oriundas das atividades parlamentares. A cassa\u00e7\u00e3o do mandato j\u00e1 pelo Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara em junho. No entanto, o plen\u00e1rio da Casa deveria votar pelo resultado. Para perder a vaga, eram necess\u00e1rios 257 votos favor\u00e1veis. A C\u00e2mara dos Deputados aprovou a cassa\u00e7\u00e3o do mandato da deputada por 437 votos a sete. Doze parlamentares se abstiveram. > > A deputada responde por : homic\u00eddio triplamente qualificado (por motivo torpe, emprego de meio cruel e de recurso que impossibilitou a defesa da v\u00edtima), tentativa de homic\u00eddio, uso de documento falso e associa\u00e7\u00e3o criminosa armada.  Ela nega participa\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o criminosa, alega ser v\u00edtima de uma injusti\u00e7a e argumenta que o caso ainda n\u00e3o foi analisado pela Justi\u00e7a.  Leia mais ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:15 / 12 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/filho-de-bruno-covas-rebate-ataque-de-bolsonaro-contra-pai-fala-covarde-1.3118126", "type": "PontoPoder", "title": "Filho de Bruno Covas rebate ataque de Bolsonaro contra pai: 'fala covarde'", "subtitle": "Tom\u00e1s Covas reagiu \u00e0s cr\u00edticas ditas pelo presidente a apoiadores na porta do Pal\u00e1cio do Planalto na segunda-feira (2)", "article": "O filho do ex-prefeito de S\u00e3o Paulo Bruno Covas (PSDB-SP), , de 15 anos, rebateu\u00a0as\u00a0cr\u00edticas feitas,\u00a0na segunda-feira (2), por (sem partido) contra seu pai.\u00a0O jovem disse que\u00a0o presidente fez uma\u00a0\"uma fala covarde\" ao atacar quem n\u00e3o pode mais se defender. deste ano ap\u00f3s uma longa batalha contra o c\u00e2ncer. Na ocasi\u00e3o, Bolsonaro\u00a0declarou\u00a0a apoiadores na porta do Pal\u00e1cio do Planalto, referindo-se a Covas: \"O outro, que morreu, fecha S\u00e3o Paulo e vai assistir a Palmeiras e Santos no Maracan\u00e3\".\u00a0O presidente relembrou o epis\u00f3dio acontecido em janeiro, quando o\u00a0ent\u00e3o prefeito foi ao Rio de Janeiro assistir \u00e0 no Maracan\u00e3 com\u00a0o filho\u00a0Tom\u00e1s. \"Lamento a fala dita hoje\u00a0[segunda-feira] pelo incompetente e negacionista presidente Bolsonaro. Em uma fala covarde hoje durante a tarde, ele atacou quem n\u00e3o est\u00e1 mais aqui conosco, n\u00e3o dando o direito de resposta ao meu pai. Al\u00e9m disso, cumprimos com todos os protocolos no est\u00e1dio do Maracan\u00e3, utilizando a m\u00e1scara e sentando apenas nas cadeiras permitidas\", disse Tom\u00e1s em mensagem enviada \u00e0 reportagem da Folhapress. Na segunda-feira, o\u00a0governador de S\u00e3o Paulo, do gestor federal. \"A desumanidade de Bolsonaro, agredindo de forma covarde Bruno Covas, s\u00f3 demonstra ainda mais sua falta de respeito pelos vivos e pela mem\u00f3ria dos mortos\", publicou o tucano.   Na \u00e9poca da partida, o ent\u00e3o prefeito chegou a ser criticado nas redes sociais, e respondeu com uma manifesta\u00e7\u00e3o em seu perfil no Instagram. \"Depois de 24\u00a0sess\u00f5es\u00a0de radioterapia meus\u00a0m\u00e9dicos\u00a0me recomendaram 10 dias de\u00a0licen\u00e7a\u00a0para recuperar as energias. Isso foi\u00a0ate\u0301 a\u00a0u\u0301ltima\u00a0quinta (28/01). Resolvi tirar mais 3 dias de\u00a0licenc\u0327a\u00a0na\u0303o\u00a0remunerada para aproveitar uns dias com meu filho. Fomos ver a final da libertadores da\u00a0Ame\u0301rica\u00a0no\u00a0Maracana\u0303, um sonho nosso. Respeitamos todas as normas de\u00a0seguranc\u0327a\u00a0determinadas pelas autoridades\u00a0sanita\u0301rias\u00a0do RJ. Mas a\u00a0lacrac\u0327a\u0303o\u00a0da Internet resolveu pegar pesado. Depois de tantas incertezas sobre a vida, a felicidade de levar o filho ao\u00a0esta\u0301dio\u00a0tomou uma\u00a0proporc\u0327a\u0303o\u00a0diferente para mim. Ir ao jogo e\u0301 direito meu. E\u0301 usufruir de um pequeno prazer da vida. Mas a hipocrisia generalizada que virou nossa sociedade resolveu me julgar como se eu tivesse feito algo ilegal. Todos dentro do\u00a0esta\u0301dio\u00a0poderiam estar\u00a0la\u0301. Menos eu. Quando decidi ir ao jogo tinha\u00a0cie\u0302ncia\u00a0que sofreria\u00a0cri\u0301ticas. Mas se esse e\u0301 o\u00a0prec\u0327o\u00a0a pagar para passar algumas horas\u00a0inesquec\u00edveis\u00a0com meu filho, pago com a\u00a0consci\u00eancia\u00a0tranquila\", escreveu Bruno. ", "author": "M\u00f4nica Bergamo/Folhapress", "date": " 15:33 / 03 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/fhc-defende-dialogo-entre-lideres-politicos-e-diz-que-pt-nao-e-inimigo-do-psdb-1.3115488", "type": "PontoPoder", "title": "FHC defende di\u00e1logo entre l\u00edderes pol\u00edticos e diz que PT \"n\u00e3o \u00e9 inimigo\" do PSDB", "subtitle": "O ex-presidente da Rep\u00fablica diz que apoiar\u00e1 o candidato do PSDB em 2022, mas que n\u00e3o considera o PT \"inimigo\"", "article": "O ex-presidente da Rep\u00fablica, (PSDB), defende o di\u00e1logo entre a sigla tucana e o - dois partidos que, historicamente, s\u00e3o advers\u00e1rios pol\u00edticos nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais. Sem citar a elei\u00e7\u00e3o de 2022, FHC disse que \u00e9 poss\u00edvel uma uni\u00e3o entre as legendas em \"circunst\u00e2ncias dadas\". Em entrevista exclusiva ao PontoPoder, o ex-chefe do Pal\u00e1cio do Planalto comentou sobre o encontro que teve com o ex-presidente Lula em maio e refor\u00e7ou que a conversa entre os l\u00edderes \u00e9 fundamental para mostrar quer a democracia \u00e9 feita tamb\u00e9m de conversa entre os diferentes. Para ele, o Partido dos Trabalhadores n\u00e3o \u00e9 um inimigo. Ao contr\u00e1rio, disse que \u00e9 mais f\u00e1cil conversar com o PT, porque est\u00e1 \"do lado\" dele.   Conversa com Lula   A discuss\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o de PSDB com o PT veio \u00e0 tona, ap\u00f3s um encontro entre Fernando Henrique Cardoso e Lula em maio deste ano, em S\u00e3o Paulo.  Veja Na ocasi\u00e3o, Lula disse, nas redes sociais, que tiveram uma conversa sobre o Brasil e a democracia, e o descaso do governo do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). FHC, por sua vez, disse que apoiar\u00e1 o candidato \u00e0 Presid\u00eancia do PSDB, mas que, se o representante tucano n\u00e3o for para o segundo turno, apoiar\u00e1 o candidato que fizer oposi\u00e7\u00e3o a Bolsonaro, \"mesmo o Lula\".  Leia Apesar de Fernando Henrique ter tentado afastar interpreta\u00e7\u00f5es, o encontro dos ex-presidente repercutiu no mundo pol\u00edtico e gerou especula\u00e7\u00e3o sobre uma aproxima\u00e7\u00e3o contra o grupo bolsonarista. Di\u00e1logo Sem citar a elei\u00e7\u00e3o de 2022, FHC acredita que pode haver uma uni\u00e3o \"em circunst\u00e2ncias dadas\" entre os partidos. Segundo ele, \u00e9 mais f\u00e1cil conversar com o PT, porque \"est\u00e1 do meu lado\". FHC voltou a dizer que apoiar\u00e1 o candidato \u00e0 Presid\u00eancia do PSDB, caso o partido lance, mas defendeu o di\u00e1logo com a sigla petista. \"Se o PSDB tiver um candidato, eu vou estar com esse candidato e n\u00e3o com o PT. Mas \u00e9 importante que a gente mantenha o di\u00e1logo. Democracia \u00e9 conversa tamb\u00e9m. Quando n\u00e3o se tem mais di\u00e1logo, acabou. Vai pela for\u00e7a, e eu n\u00e3o sou partid\u00e1rio disso\". Fernando Henrique Cardoso e Lula foram advers\u00e1rios pol\u00edticos nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 1994 e 1998. Nas duas, FCH derrotou o petista. Nas disputas seguintes, Lula venceu os dois candidatos do PSDB. Em 2002, derrotou Jos\u00e9 Serra e, em 2006, Geraldo Alckmin. ", "author": "In\u00e1cio Aguiar, William Santos e Let\u00edcia Lima", "date": " 11:16 / 28 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/fhc-defende-que-psdb-tenha-candidato-em-2022-quem-tiver-mais-chances-tera-meu-apoio-1.3115242", "type": "PontoPoder", "title": "FHC defende que PSDB tenha candidato em 2022: 'quem tiver mais chances, ter\u00e1 meu apoio'", "subtitle": "Em entrevista exclusiva, o ex-presidente avalia que h\u00e1 bons nomes tucanos no p\u00e1reo e sustenta di\u00e1logo com outras for\u00e7as at\u00e9 a elei\u00e7\u00e3o", "article": "Um dos fundadores do PSDB, o ex-presidente da Rep\u00fablica admite erros do partido, mas defende que os tucanos tenham candidatura pr\u00f3pria - e vi\u00e1vel - \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2022. Em entrevista exclusiva ao , ele tamb\u00e9m avalia que a democracia brasileira n\u00e3o est\u00e1 em risco, apesar dos recentes embates entre os poderes. Ao tratar do Governo Bolsonaro e da aproxima\u00e7\u00e3o vista entre o , FHC diz que \"se o presidente imaginar que vai levar adiante o Pa\u00eds dando a m\u00e3o, o bra\u00e7o e a alma a esse grupo, est\u00e1 perdido\".  Leia mais Diante dos nomes colocados como potenciais presidenci\u00e1veis pelo PSDB at\u00e9 o momento, inclusive o do senador cearense , o ex-presidente sustenta que o partido precisa expressar um sentimento da sociedade para ser competitivo. Ao longo da entrevista, o l\u00edder tucano tamb\u00e9m fala sobre composi\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o de uma \"terceira via\", da rela\u00e7\u00e3o com o (PT) e dos legados de sua gest\u00e3o na Presid\u00eancia para o Cear\u00e1.  Leia a entrevista: Eu n\u00e3o acho isso. Vivi muitos anos, j\u00e1 passei por muitas crises. A crise \u00e9 grande, mas acho que n\u00e3o existe um perigo de acabar com a democracia. Primeiro, que o povo gostou (da democracia). O gostinho de liberdade deu certo e isso n\u00e3o vai embora assim. Segundo, as institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o fortes - a imprensa, que tamb\u00e9m conta muito neste jogo, o Congresso e o pr\u00f3prio presidente. Pode ser que ele tenha um ou outro \u00edmpeto mais autorit\u00e1rio, mas n\u00e3o creio que tenha o prop\u00f3sito de acabar com a democracia. Se tiver, vamos resistir. Do nosso jeito, vamos resistir e ele n\u00e3o vai conseguir. \u00c9 poss\u00edvel. Eu, se fosse ele, n\u00e3o teria dito isso. \u00c9 equivocado. Mesmo que ele tenha dito, isso n\u00e3o vai alterar, eu espero, a disposi\u00e7\u00e3o do Congresso, do povo e dos militares. Como vai fechar o Congresso sem militares? Eu n\u00e3o acredito que exista a tenta\u00e7\u00e3o, por parte dos militares, de assumir - ainda que seja provisoriamente, rasgando a Constitui\u00e7\u00e3o. Agora, a liberdade, como dizia Eduardo Gomes, requer eterna vigil\u00e2ncia. \u00c9 preciso o tempo todo estar reagindo, n\u00e3o deixar que as coisas aconte\u00e7am sem que haja rea\u00e7\u00e3o. E, sobretudo, \u00e9 preciso n\u00e3o ter medo. A primeira rea\u00e7\u00e3o geral, quando come\u00e7a um regime mais duro, \u00e9 de se encolher. N\u00f3s precisamos n\u00e3o (fazer isso). Os que t\u00eam voz, os que s\u00e3o capazes de falar, podem falar, devem continuar falando. Dizendo o que pensam, o que querem. A gente n\u00e3o deve nunca descuidar do fato que a democracia \u00e9 uma planta jovem, tenra, que precisa ser molhada todos os dias. \u00c9 preciso cuidar dela. A liberdade, o exerc\u00edcio do poder pela cidadania no voto e pelos representantes tem que ser muito cuidado. O presidente pode dizer o que quiser, mas os outros t\u00eam que tomar em considera\u00e7\u00e3o o interesse do Pa\u00eds, o interesse do povo brasileiro. \u00c9 preciso que se repita sempre: \"olha, n\u00e3o vem que n\u00e3o tem\". Essa, no fundo, \u00e9 a quest\u00e3o. Percebendo que, se vier, vai ter resist\u00eancia. Primeiro, (o Centr\u00e3o) n\u00e3o existe como grupo. \u00c9 um sentimento muito generalizado. Eu fui membro do Congresso por muitos anos e j\u00e1 havia (este grupo, formado) por aqueles que n\u00e3o querem outra coisa a n\u00e3o ser tirar um naquinho do poder, vantagem para si mesmo. Isso \u00e9 normal, existe em toda parte. O ruim \u00e9 quando essa gente n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 maioria, como exercita a voca\u00e7\u00e3o de poder mandar sem prestar aten\u00e7\u00e3o na lei. E, se o presidente imaginar que vai levar adiante o Pa\u00eds dando a m\u00e3o, o bra\u00e7o e a alma a esse grupo, est\u00e1 perdido. Acaba sendo v\u00edtima desse grupo, que eu n\u00e3o acho que tenha essa for\u00e7a toda. (...) Get\u00falio, que era forte, tentou impor uma regra e n\u00e3o conseguiu - no Estado Novo. E havia uma movimenta\u00e7\u00e3o real da sociedade de \"Queremos Get\u00falio\". N\u00e3o existe \"queremos o presidente atual\", ningu\u00e9m est\u00e1 dizendo isso na rua, n\u00e3o existe um sentimento popular na dire\u00e7\u00e3o antidemocr\u00e1tica. Existem, eventualmente, \u00edmpetos da parte dele e de quem seja. Mas entre o \u00edmpeto e a transforma\u00e7\u00e3o em poder, tem uma dist\u00e2ncia grande. Eu n\u00e3o acho bom, acho ruim. O Governo est\u00e1 indo por um caminho que, a meu ver, \u00e9 desastrado. Porque h\u00e1 pessoas nesse grupo com qualidades, mas, como conjunto, elas se caracterizam por querer o poder e n\u00e3o por ter valores, ideais ou algum objetivo para o Pa\u00eds. Ent\u00e3o, se isso prevalecer, \u00e9 um desastre para o Brasil. Acredito que haver\u00e1 rea\u00e7\u00e3o, da parte mais saud\u00e1vel do Brasil, que n\u00e3o aceita essa hist\u00f3ria de 'maria-vai-com-as-outras'. N\u00e3o acredito que aceite. Eu, pelo menos, n\u00e3o estou disposto. (...) Ele (Bolsonaro) pode ter a vontade que quiser, mas eu n\u00e3o acho que o povo est\u00e1 disposto a sofrer (com este) arb\u00edtrio mais. J\u00e1 sofreu v\u00e1rias vezes, tem uma mem\u00f3ria disso. Temos uma sociedade de massas, dif\u00edcil de ser conduzida e que requer um pouco de aten\u00e7\u00e3o por parte daqueles que v\u00e3o executar as ordens. Em qualquer regime, as For\u00e7as Armadas t\u00eam poder, sabem, podem impor. Mas n\u00e3o creio que estejam dispostas a aceitar uma quebra do jogo democr\u00e1tico. Se estiverem, n\u00e3o v\u00e3o ter apoio popular. Sem apoio das For\u00e7as Armadas e sem apoio popular, \u00e9 dif\u00edcil que o Governo fa\u00e7a alguma coisa. \u00c0 condi\u00e7\u00e3o de que existam lideran\u00e7as, pessoas que n\u00e3o se curvem, que digam o que querem, que n\u00e3o tenham medo de cara amarrada. Do meu ponto de vista, n\u00e3o. Agora, n\u00e3o \u00e9 que tenha sido um desastre na administra\u00e7\u00e3o. Ele \u00e9 a espinha dorsal do governo. Como n\u00e3o concordo com o Governo, acredito que a espinha dorsal est\u00e1 indo por um caminho equivocado.   O caminho dele \u00e9 falar principalmente com os que t\u00eam recursos, com os que t\u00eam dinheiro. Ora, o Brasil n\u00e3o se constitui pelos que t\u00eam recursos, se constitui por pessoas nas mais variadas posi\u00e7\u00f5es na sociedade. Os governos t\u00eam que atender a essas variadas posi\u00e7\u00f5es e, a maioria, n\u00e3o tem recursos, n\u00e3o tem dinheiro. Ent\u00e3o, \u00e9 preciso se preocupar com isso. N\u00e3o \u00e9 o caminho que eu gostaria de ver o Brasil caminhando, mas eu n\u00e3o acho que o ministro Paulo Guedes, especialmente, tem \u00edmpeto de impor nada. Como vai governar contra os interesses populares? N\u00e3o consegue, \u00e9 dif\u00edcil. Isso n\u00e3o significa que eles n\u00e3o tentem, podem tentar. Se forem tentar, t\u00eam que encontrar um n\u00e3o, um n\u00e3o tranquilo, s\u00f3brio e forte. Primeiro, o partido existe quando tem o apoio da popula\u00e7\u00e3o. O PSDB tem que expressar o que a popula\u00e7\u00e3o sente. Aqui em S\u00e3o Paulo, \u00e9 um partido forte, est\u00e1 no Governo (estadual), em muitas prefeituras. Isso \u00e9 bom? Para mim, \u00e9. Mas para o Pa\u00eds n\u00e3o basta isso. Tem que ter posi\u00e7\u00e3o. A tend\u00eancia dos partidos \u00e9 ficar entre eles mesmos. Isso n\u00e3o \u00e9 bom. Tem que ficar o tempo todo alertando ao partido que ele tem que olhar para a popula\u00e7\u00e3o, ver as car\u00eancias. O partido n\u00e3o existe para falar bem de quem est\u00e1 governando. Existe para falar bem do povo e exigir daqueles que governam uma linha que seja a favor da maioria. O PSDB est\u00e1 cumprindo esse papel? Varia. Em certos momentos, cumpre: em outros, n\u00e3o cumpre. Mas se mant\u00e9m no jogo partid\u00e1rio, se mant\u00e9m. No Cear\u00e1, tem governos na m\u00e3o. Em S\u00e3o Paulo, tem governos na m\u00e3o. S\u00e3o governos democr\u00e1ticos, procuram ser construtivos. \u00c9 um papel importante. Na democracia, tem que saber que voc\u00ea tem uma ideia e o outro tem uma outra ideia. Tem que fazer uma composi\u00e7\u00e3o, tem que ser capaz de aceitar a diferen\u00e7a, a diverg\u00eancia, o outro. Isso \u00e9 pr\u00f3prio da democracia e da liberdade: a aceita\u00e7\u00e3o do outro. Quer dizer que voc\u00ea vai seguir o que o outro quer? N\u00e3o. Vai seguir aquilo (para o) que voc\u00ea foi eleito. Se a maioria quer essa dire\u00e7\u00e3o, vou nessa dire\u00e7\u00e3o. O PSDB tem sido capaz disso? Em geral, eu diria que sim. Mas dentro do jogo democr\u00e1tico, tem que ouvir o outro. Quando chega o momento da elei\u00e7\u00e3o, quem fala, quem consegue entusiasmar o povo, \u00e9 quem leva. O PSDB certamente errou, n\u00e3o foi capaz de expressar o sentimento da maioria naquele momento. Errou. Em S\u00e3o Paulo, ganhou a elei\u00e7\u00e3o - j\u00e1 faz muito tempo que o PSDB est\u00e1 no Governo e tem desempenhado relativamente a contento. O Cear\u00e1 tem bons l\u00edderes que s\u00e3o do PSDB. Na democracia, a gente est\u00e1 sempre sujeito ao escrut\u00ednio do povo. Se voc\u00ea errar - e errar significa, na democracia, n\u00e3o ser capaz de atender aos anseios populares -, voc\u00ea perde. Depois, voc\u00ea pode ganhar de novo a elei\u00e7\u00e3o. Tem que entender esse jogo, tem que entender esse vai e vem da vida democr\u00e1tica. Claro que, dentro do PSDB, tem gente boa, tem gente ruim, tem gente competente, tem gente que dizem que n\u00e3o \u00e9 competente, tem gente capaz de exercer o Governo, tem gente que n\u00e3o \u00e9 capaz de exercer. Em qualquer partido \u00e9 assim, n\u00e3o tem partido que seja sagrado. S\u00e3o seres humanos. \u00c0s vezes s\u00e3o bons l\u00edderes, \u00e0s vezes n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o bons assim. Na m\u00e9dia, pelo menos na minha experi\u00eancia como pessoa e como pol\u00edtico, (tamb\u00e9m) como professor e aqui onde vivi, em S\u00e3o Paulo... Tamb\u00e9m conhe\u00e7o o Cear\u00e1, sou amigo do Tasso (Jeiressati), por exemplo, me dou com Ciro (Gomes). S\u00e3o pessoas s\u00e9rias, n\u00e3o s\u00e3o pessoas vigaristas. E que, quando ganham, tentam levar adiante um programa. Isso \u00e9 importante. O partido precisa ter um candidato vi\u00e1vel. Qualquer um desses tr\u00eas, se for candidato do PSDB e for capaz de expressar o sentimento da maioria - n\u00e3o s\u00f3 dos PSDBistas, mas do Pa\u00eds naquele momento - tem chance de ganhar. Todos os tr\u00eas mencionados t\u00eam compet\u00eancia. Alguns t\u00eam poder na m\u00e3o, isso ajuda. \u00c9 decisivo? N\u00e3o \u00e9 decisivo. \u00c9 poss\u00edvel ganhar contra o poder. Mas ajuda. S\u00e3o tr\u00eas nomes, eu teria dificuldade de dizer qual desses tr\u00eas... O mais pr\u00f3ximo a mim \u00e9 o Tasso. O governador de S\u00e3o Paulo tamb\u00e9m \u00e9 meu amigo. Enfim, s\u00e3o pessoas de valor e que querem se lan\u00e7ar. Em pol\u00edtica, n\u00e3o adianta querer. Quem \u00e9 candidato, tem que se lan\u00e7ar, tem que aceitar o jogo e disputar. Quem tiver mais chances, ter\u00e1 meu apoio. Primeiro, acho que vai ter o cabe\u00e7a de chapa, porque os partidos dependem muito de ter candidato para formar bancada e tudo mais. Pelo menos no primeiro turno, eu acho que vamos ter candidato. A minha opini\u00e3o \u00e9 que tenha candidato. Mas, para ganhar elei\u00e7\u00e3o, ningu\u00e9m ganha sozinho. Tem que fazer alian\u00e7a. Eu sei que alian\u00e7a \u00e9 mal vista pela popula\u00e7\u00e3o, n\u00e3o gostam, mas \u00e9 do jogo democr\u00e1tico. N\u00e3o d\u00e1 para ganhar sozinho, ent\u00e3o faz alian\u00e7a. Com quem o PSDB pode fazer alian\u00e7a? Foi mencionado que o PDT \u00e9 poss\u00edvel. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que seja, depende das situa\u00e7\u00f5es locais. O caso do Brasil leva a alian\u00e7as vari\u00e1veis dependendo da situa\u00e7\u00e3o local. Agora, para presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \u00e9 mais complicado. Tem que escolher quem vai se aliar e no primeiro turno, tem que ter candidato. E tomara que o PSDB v\u00e1 para o segundo turno. Se for, \u00f3timo. Se n\u00e3o for, paci\u00eancia. \u00c0s vezes, \u00e9 uma escolha de Sofia, \u00e9 dif\u00edcil a escolha, mas tem que fazer. E tem que se submeter \u00e0 realidade. N\u00e3o no sentido passivo, (mas) no sentido ativo, em que voc\u00ea vai tentar impor, mas n\u00e3o contra a vontade da maioria. N\u00e3o tem jeito. Tem que ver para onde a maioria est\u00e1 indo e aceitar a vida como ela \u00e9. Do meu ponto de vista, se perdeu, perdeu. E foi leg\u00edtimo, ele foi eleito pela maioria do povo brasileiro. Disse o que faria e est\u00e1 fazendo, tentando fazer. Isso vai mudar minha opini\u00e3o sobre o que precisa ser feito pelo Brasil? N\u00e3o, n\u00e3o vai mudar. N\u00f3s temos que ter resist\u00eancia diante de momentos que n\u00e3o s\u00e3o positivos para o PSDB nacionalmente. Tem que ter resist\u00eancia n\u00e3o contra pessoas, mas quanto ao que se prop\u00f4s para o Pa\u00eds. V\u00e1rias cr\u00edticas podem ser feitas ao Governo atual, mas acho que o principal \u00e9 sobre a orienta\u00e7\u00e3o do Governo no que diz respeito ao interesse popular. Tem que conversar com as pessoas: est\u00e3o se sentindo bem? Tem emprego? Tem renda? Tem escola? Tem transporte? Coisas simples. Muitas vezes, no Brasil, nos perdemos em brigas abstratas. Ideol\u00f3gicas, te\u00f3ricas. Mas tem que ver quais s\u00e3o as necessidades fundamentais do povo. Quem achar que o jeito do presidente Bolsonaro de governar \u00e9 bom, pode at\u00e9 tentar levar o PSDB para ele. Vai ser poss\u00edvel? Acho dif\u00edcil, porque haver\u00e1 sempre no PSDB quem n\u00e3o concorda com essa posi\u00e7\u00e3o. E para a vida p\u00fablica partid\u00e1ria, um partido do porte do PSDB precisa ter express\u00e3o p\u00fablica o candidato. Vai escolher bem? N\u00e3o sei, tem que ver na hora quem se apresenta. Foram citados nomes, eu n\u00e3o quero fechar as possibilidades. Quem ser\u00e1 capaz de expressar um sentimento que v\u00e1 al\u00e9m do pr\u00f3prio interesse, do seu estado, do seu grupo e de si, poder somar mais gente, porque ningu\u00e9m governa sozinho. Eu fui presidente, sei como \u00e9 isso. Nunca reneguei o PSDB, sempre respeitei ao expressar sentimentos. Mas expressar os sentimentos \u00e9 uma coisa, realizar o sentimento \u00e9 outra. Para realizar, \u00e9 preciso apoio. Apoio nos partidos, no Congresso, na sociedade, no povo. N\u00e3o sou favor\u00e1vel a quebrar as institui\u00e7\u00f5es para garantir a sua vontade. Tem que manter as institui\u00e7\u00f5es e, por meio delas, realizar os ideais que n\u00e3o s\u00f3 seus, mas compartilhados por muitos - pelo partido ou pelos partidos que fazem alian\u00e7a. Eu conhe\u00e7o o ex-presidente Lula do tempo em que ele era l\u00edder sindical, muitos anos atr\u00e1s. Ele passou f\u00e9rias na minha casa de praia, eu conhecia a casa dele, a fam\u00edlia dele. Ele \u00e9 uma express\u00e3o do que existe no Brasil, ent\u00e3o tenho que conversar. Suponhamos que o presidente da Rep\u00fablica atual, Bolsonaro, me chame. Voc\u00ea acha que eu vou dizer que n\u00e3o vou?N\u00e3o. Agora \u00e9 diferente, s\u00f3 vou quando for algo formal, necess\u00e1rio. No caso do Lula, foi algo espont\u00e2neo dele e meu. N\u00f3s quer\u00edamos conversar porque precisamos mostrar ao Brasil que \"n\u00e3o vem que n\u00e3o tem\". \u00c9 poss\u00edvel at\u00e9 que haja uma uni\u00e3o em circunst\u00e2ncia dadas. Naturalmente, o PT vai ter um candidato e o PSDB vai ter outro. N\u00f3s n\u00e3o somos a mesma coisa. Mas, \u00e9 mais f\u00e1cil conversar com quem est\u00e1 do meu lado - no caso do PT, eu n\u00e3o considero inimigo ou advers\u00e1rio - do que conversar com quem est\u00e1 contra voc\u00ea. O Lula \u00e9 cuidadoso, n\u00e3o disse que \u00e9 candidato - \u00e9 \u00f3bvio que ele \u00e9. Se o PSDB tiver um candidato, eu vou estar com esse candidato e n\u00e3o com o PT. Mas \u00e9 importante que a gente mantenha o di\u00e1logo. Democracia \u00e9 conversa tamb\u00e9m. Quando n\u00e3o se tem mais di\u00e1logo, acabou. Vai pela for\u00e7a, e eu n\u00e3o sou partid\u00e1rio disso. O meu maior legado - n\u00e3o s\u00f3 meu, mas de muita gente - foi a dec\u00eancia. N\u00e3o transformar tudo em roubalheira. Quanto a obras materiais, eu fiz tudo que era poss\u00edvel. E no Cear\u00e1, acredito que o mais importante era \u00e1gua, a\u00e7ude. Eu fui mais de uma vez at\u00e9 a\u00ed para visitar, para ver, para incentivar, porque havia a necessidade de \u00e1gua. Agora, n\u00e3o \u00e9 mais isso. O Aeroporto \u00e9 fundamental, o Porto tamb\u00e9m. Mas para o povo, naquele momento, o mais importante era \u00e1gua. Hoje, eu n\u00e3o sei. Eu n\u00e3o sei se eu tenho vitalidade, mas trabalho todo dia. Acho que \u00e9 importante isso, a vontade de aprender. E n\u00e3o tem que se sentir o dono da bola, tem que se sentir aprendiz. Eu estou o tempo todo estudando, lendo, conversando. \u00c9 entender, tentar entender. No meu caso, n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o Brasil, eu tento entender a Am\u00e9rica do Sul, a Am\u00e9rica Latina, o mundo, os Estados Unidos, a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica, a China. Eu tento todo tempo n\u00e3o ficar antigo, fossilizado. Porque voc\u00ea tem que perceber tamb\u00e9m que o tempo passa, se voc\u00ea tiver a ilus\u00e3o de ficar \u2018voc\u00ea pode\u2019... n\u00e3o pode mais! N\u00e3o \u00e9 que eu n\u00e3o tenha condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. Fisicamente eu estou razo\u00e1vel, eu n\u00e3o sinto nada. Agora, 90 anos s\u00e3o 90 anos. (...) Eu vivi muita coisa. Fui obrigado... Obrigado n\u00e3o, n\u00e3o fui obrigado. Eu vivi! Veja, eu nasci em 1931. Em 1932, teve a Revolu\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Paulo. Eu n\u00e3o me lembro disso, morava no Rio. Minha fam\u00edlia era ligada ao Get\u00falio, presidente do Brasil, ministro da Guerra (pessoas do conv\u00edvio na \u00e9poca), meu pai (Le\u00f4nidas Cardoso) foi deputado do PTB... E eu acompanhei tudo isso. Acompanhei o momentoemque o Brasil fechou, o momento em que houve a redemocratiza\u00e7\u00e3o, o povo na rua, pedindo liberdade, a industrializa\u00e7\u00e3o do Brasil. O Brasil era um Pa\u00eds agr\u00edcola quando nasci. Hoje \u00e9 um Pa\u00eds grande, moderno. Da minha janela eu vejo S\u00e3o Paulo, \u00e9 um colosso. E n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 S\u00e3o Paulo n\u00e3o. O Nordeste melhorou muit\u00edssimo. Eu n\u00e3o sou daqueles que ficam \u2018ah, no meu tempo...'. No meu tempo era pior! Pior pra mim? N\u00e3o, para mim sempre foi mais ou menos bom, n\u00e3o foi muito mau n\u00e3o. Tem gente marginalizada, eu sei, e voc\u00ea tem que evitar que isso ocorra. Ainda se tem muito o que fazer, e vai ter sempre o que fazer. Mas eu acho que voc\u00ea tem que ter vigor, tem que ter vontade de querer duvidar do que acontece, necessitar coisa melhor, propor coisa melhor, enfim, tentar viver. Viver n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, mas \u00e9 gostoso. Eu prefiro estar vivo que estar morto. ", "author": "In\u00e1cio Aguiar, Luana Barros e William Santos", "date": " 21:15 / 27 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/google-remove-canal-terca-livre-do-youtube-por-violacao-de-regras-1.3110650", "type": "PontoPoder", "title": "Google remove canal 'Ter\u00e7a Livre' do YouTube por viola\u00e7\u00e3o de regras", "subtitle": "A decis\u00e3o foi dada na quinta (15) pela 8\u00aa Vara C\u00edvel da Comarca de S\u00e3o Paulo", "article": "O Google removeu o canal do YouTube na noite desta quinta-feira (15), logo ap\u00f3s decis\u00e3o da Justi\u00e7a favor\u00e1vel \u00e0 companhia. A p\u00e1gina havia sido suspensa ainda em fevereiro deste ano, mas o influenciador Allan dos Santos, fundador do 'Ter\u00e7a Livre' e investigado pelo STF (Supremo Tribunal Federal) por , conseguiu manter a p\u00e1gina por meio de liminar. Em decis\u00e3o nesta quinta, a ju\u00edza Ana Carolina de Almeida, da 8\u00aa Vara C\u00edvel da Comarca de S\u00e3o Paulo, julgou improcedente a do canal, o que deu direito de remo\u00e7\u00e3o pela companhia. \"Com a perda dos efeitos da decis\u00e3o liminar que estava em vigor, os canais ser\u00e3o removidos novamente, de acordo com os termos de servi\u00e7o e as de comunidade do YouTube\", afirmou a empresa em nota ao jornal pouco antes de derrubar a p\u00e1gina. A reportagem n\u00e3o conseguiu contatar Allan dos Santos, mas o Ter\u00e7a Livre afirmou por meio de nota em seu site que os advogados ir\u00e3o recorrer da decis\u00e3o. O Ter\u00e7a Livre, que tem mais de 1,23 milh\u00e3o de inscritos no YouTube, violou as regras da plataforma ao publicar um v\u00eddeo sugerindo nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais dos Estados Unidos ap\u00f3s a derrota do republicano Donald Trump no fim do ano passado. As pol\u00edticas das redes sociais tentam coibir esse tipo de informa\u00e7\u00e3o durante processos democr\u00e1ticos. Uma das regras do YouTube se refere \u00e0 \"pol\u00edtica de integridade da elei\u00e7\u00e3o presidencial\" e gera advert\u00eancias para conte\u00fados com enganosas, como falhas nas m\u00e1quinas de vota\u00e7\u00e3o ou c\u00e9dulas falsas. O canal de Allan dos Santos tamb\u00e9m publicou um conte\u00fado relacionado \u00e0 por apoiadores de Trump, em janeiro, que o Google considerou \"incita\u00e7\u00e3o para que outras pessoas cometam atos violentos contra indiv\u00edduos ou um grupo definido de pessoas\". Com esses dois v\u00eddeos, a p\u00e1gina foi encerrada. Santos criou uma conta alternativa onde permaneceu publicando conte\u00fados. Tamb\u00e9m conseguiu liminar na segunda inst\u00e2ncia para manter o canal original ativado. A decis\u00e3o desta quinta julgou que a empresa foi clara ao informar que o usu\u00e1rio havia os termos de uso. \"\u00c9 poss\u00edvel, em alguns casos, que sejam impostas limita\u00e7\u00f5es ao direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o, e o caso em tela enquadra-se nessas hip\u00f3teses\", proferiu a juiza. \"O YouTube avisou adequadamente o autor do porqu\u00ea seu v\u00eddeo foi retirado da plataforma e qual seria a (algumas restri\u00e7\u00f5es \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de sua conta na plataforma, durante o per\u00edodo de sete dias), e o que aconteceria caso ele desrespeitasse tais restri\u00e7\u00f5es. Ele o fez e, por isso, teve a conta removida\", acrescenta. Em live nesta quinta, o influenciador falou sobre a possibilidade de encerramento do canal e pediu apoio dos leitores do site. ", "author": "Folhapress/Di\u00e1rio do Nordeste", "date": " 11:01 / 16 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/fux-cancela-reuniao-de-poderes-e-diz-que-ataques-de-bolsonaro-afetam-todo-o-stf-1.3119314", "type": "PontoPoder", "title": "Fux cancela reuni\u00e3o de Poderes e diz que ataques de Bolsonaro afetam todo o STF", "subtitle": "Segundo o presidente do STF, Bolsonaro tem reiterado os ataques aos integrantes da corte", "article": "O presidente do Supremo Tribunal Federal (STF), Luiz Fux, divulgou pronunciamento nesta quinta-feira (5) e disse que o presidente (sem partido) n\u00e3o cumpre a pr\u00f3pria palavra. Por conta disso, ele cancelou a reuni\u00e3o entre os chefes dos tr\u00eas Poderes que havia convocado. Fux disse que o chefe do Executivo tem reiterado os ataques a integrantes da corte, em especial aos ministros Lu\u00eds Roberto Barroso e Alexandre de Moraes, e que as n\u00e3o atingem apenas os dois, mas todo o tribunal.  Leia mais O ministro disse que alertou Bolsonaro em julho \"sobre os limites do exerc\u00edcio do direito da \" e criticou a insist\u00eancia do presidente em criticar membros da corte. \"Como afirmei em pronunciamento por ocasi\u00e3o da abertura das atividades jurisdicionais deste semestre, di\u00e1logo eficiente pressup\u00f5e permanente com as pr\u00f3prias palavras, o que, infelizmente, n\u00e3o temos visto no cen\u00e1rio atual\", comunicou. Para justificar o cancelamento da reuni\u00e3o entre os Poderes, Fux disse que o pressuposto para o \u00e9 o respeito m\u00fatuo entre as institui\u00e7\u00f5es e seus integrantes. O chefe do STF ainda criticou o fato de Bolsonaro manter \"a divulga\u00e7\u00e3o de interpreta\u00e7\u00f5es equivocadas de \" do Supremo\" e de insistir \"em colocar sob suspei\u00e7\u00e3o a higidez do processo eleitoral brasileiro\". Fux disse que \u00e9 \"certo que quando se atinge um dos integrantes do , se atinge a corte por inteiro\". O presidente da corte suspendeu o julgamento que estava em curso para fazer o pronunciamento e afirmou que a an\u00e1lise dos em pauta ser\u00e1 retomada apenas na semana que vem. \"Me vejo instado a suspender o julgamento\", disse. O discurso de Fux \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o \u00e0s declara\u00e7\u00f5es do chefe do Executivo, que chamou Moraes nesta quinta-feira (5) de \"arbitr\u00e1rio e ditatorial\". O presidente tamb\u00e9m voltou a falar da possibilidade de atuar fora dos limites da Constitui\u00e7\u00e3o para reagir \u00e0s decis\u00f5es do Supremo que lhe atingem. Na \u00faltima segunda-feira, o abriu um inqu\u00e9rito para investigar Bolsonaro por acusar, sem provas, a corte de fraudar as elei\u00e7\u00f5es. No mesmo dia, Barroso, que preside o tribunal, enviou ao STF, com aval un\u00e2nime do plen\u00e1rio, uma not\u00edcia-crime contra Bolsonaro pela publica\u00e7\u00e3o de uma live em que fez uma s\u00e9rie de mentiras sobre as urnas eletr\u00f4nicas. Moraes, ent\u00e3o, decidiu incluir o presidente como investigado no inqu\u00e9rito das fake news e fez duras a Bolsonaro. Na decis\u00e3o, o ministro afirmou que as condutas do chefe do Executivo podem configurar , 7 deles previstos no C\u00f3digo Penal, 3 na Lei de Seguran\u00e7a Nacional e 1 no C\u00f3digo Eleitoral. Entre eles, est\u00e3o cal\u00fania, difama\u00e7\u00e3o, inj\u00faria, incita\u00e7\u00e3o ao crime, apologia ao crime, associa\u00e7\u00e3o criminosa e denuncia\u00e7\u00e3o caluniosa. Ele tamb\u00e9m citou os delitos de tentar mudar mediante emprego de viol\u00eancia o regime vigente, fazer propaganda de processos violentos para altera\u00e7\u00e3o da ordem pol\u00edtica e a incita\u00e7\u00e3o a subvers\u00e3o da ordem. Moraes argumentou que Bolsonaro fez \"afirma\u00e7\u00f5es falsas\" e criou para deslegitimar as institui\u00e7\u00f5es e estimular apoiadores a atac\u00e1-las n\u00e3o s\u00f3 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s urnas eletr\u00f4nicas. Como exemplo, citou as declara\u00e7\u00f5es do presidente de que n\u00e3o poderia governar devido a decis\u00f5es do STF dando autonomia a estados e munic\u00edpios no enfrentamento da pandemia de Covid-19 e tamb\u00e9m o fato de ter feito insinua\u00e7\u00f5es sobre a decis\u00e3o que liberou o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) a disputar as elei\u00e7\u00f5es de 2022. \"Tudo fundado em ila\u00e7\u00f5es reconhecidamente falsas, utilizadas para fomentar aos integrantes das institui\u00e7\u00f5es constitucionalmente previstas para o balanceamento do regime democr\u00e1tico\", escreveu Moraes. Horas depois da decis\u00e3o de Moraes, em entrevista \u00e0 Jovem Pan, Bolsonaro disse, em tom de amea\u00e7a, que o \"ant\u00eddoto\" para a a\u00e7\u00e3o do ministro n\u00e3o est\u00e1 \"dentro das quatro linhas da Constitui\u00e7\u00e3o\". \"Ainda mais um inqu\u00e9rito que nasce sem qualquer , n\u00e3o pode come\u00e7ar por ele [pelo Supremo Tribunal Federal]. Ele abre, apura e pune? Sem coment\u00e1rio. Est\u00e1 dentro das quatro linhas da Constitui\u00e7\u00e3o? N\u00e3o est\u00e1, ent\u00e3o o ant\u00eddoto para isso tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 dentro das quatro linhas da Constitui\u00e7\u00e3o\", disse. A cr\u00edtica de Bolsonaro se refere ao fato de o inqu\u00e9rito das fake news -e a sua inclus\u00e3o nesta quarta como investigado- ter sido aberto de of\u00edcio, e n\u00e3o a pedido da PGR (Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica). No caso do das fake news, a abertura ocorreu por decis\u00e3o pelo ent\u00e3o presidente do STF Dias Toffoli e posteriormente referendado pelo plen\u00e1rio da corte. Nesta quinta, Bolsonaro voltou a atacar Moraes. \"A hora dele [Moraes] vai chegar. Porque est\u00e1 jogando fora das quatro linhas da Constitui\u00e7\u00e3o h\u00e1 muito tempo. N\u00e3o pretendo sair das quatro linhas para questionar essas autoridades, mas acredito que o momento est\u00e1 chegando\", disse o presidente. \"N\u00e3o d\u00e1 para continuarmos com ministro , ditatorial\", completou ele em entrevista \u00e0 R\u00e1dio 93 FM, do Rio de Janeiro. ", "author": "Matheus Teixeira/Folhapress", "date": " 19:04 / 05 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/flordelis-aparece-sem-peruca-e-maquiagem-em-foto-do-sistema-prisional-do-rio-1.3130948", "type": "PontoPoder", "title": "Flordelis aparece sem peruca e maquiagem em foto do sistema prisional do Rio", "subtitle": "Ex-deputada federal est\u00e1 presa desde agosto sob acusa\u00e7\u00e3o de envolvimento na morte do marido - o pastor Anderson do Carmo", "article": "A\u00a0ex-deputada federal dos Santos de Souza, sob acusa\u00e7\u00e3o de envolvimento na morte do marido, o pastor Anderson do Carmo, apareceu sem maquiagem e em foto\u00a0revelada pelo portal A imagem foi registrada no momento em que ela deu entrada no sistema prisional do Rio de Janeiro e mostra Flordelis diferente de como era acostumada a aparecer, sempre bem arrumada. na imagem. O uso de peruca, uma de suas marcas registradas, n\u00e3o \u00e9 permitido na unidade prisional. Segundo informa\u00e7\u00f5es do , a deputada tinha uma cole\u00e7\u00e3o do acess\u00f3rio, com itens que chegavam a custar R$ 8 mil.  Leia mais A , ap\u00f3s o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio de Janeiro pedir sua pris\u00e3o preventiva. O pedido aconteceu dois dias ap\u00f3s a C\u00e2mara dos Deputados aprovar em plen\u00e1rio a da agora ex-parlamentar. Foram 437 votos a sete. Doze parlamentares se abstiveram. Flordelis \u00e9 r\u00e9 por homic\u00eddio triplamente qualificado, tentativa de homic\u00eddio, uso de documento falso e associa\u00e7\u00e3o criminosa armada. Ela foi denunciada em agosto de 2020.  Anderson foi morto a tiros dentro de casa, na madrugada de 16 de junho de 2019 em Niter\u00f3i, Regi\u00e3o Metropolitana do Rio. Segundo a investiga\u00e7\u00e3o, Flordelis planejou o homic\u00eddio e foi respons\u00e1vel por arregimentar e convencer o executor direto e demais acusados a participarem do crime sob a simula\u00e7\u00e3o de ter ocorrido um latroc\u00ednio. A deputada tamb\u00e9m financiou a compra da arma e avisou da chegada da v\u00edtima no local em que foi executada, de acordo a den\u00fancia. O motivo do crime, descreve a den\u00fancia, seria o fato de a v\u00edtima manter rigoroso controle das finan\u00e7as familiares e administrar os conflitos de forma r\u00edgida, n\u00e3o permitindo tratamento privilegiado das pessoas mais pr\u00f3ximas a Flordelis, em detrimento de outros membros da numerosa fam\u00edlia (ela tem 54 filhos). Al\u00e9m de Flordelis, mais dez pessoas foram denunciadas pelo crime: sete filhos dela, uma neta, um ex-policial militar e a esposa dele.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:10 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/general-ramos-confirma-demissao-da-casa-civil-fui-atropelado-por-um-trem-mas-passo-bem-1.3112941", "type": "PontoPoder", "title": "General Ramos confirma demiss\u00e3o da Casa Civil: 'fui atropelado por um trem, mas passo bem'", "subtitle": "O atual ministro do governo Bolsonaro confirmou a sa\u00edda do cargo \u00e0 colunista do Estad\u00e3o Eliane Cantanh\u00eade", "article": "O general , atual ministro da Casa Civil do governo Bolsonaro, deve deixar o cargo. A confirma\u00e7\u00e3o foi dada por ele \u00e0 colunista do Estad\u00e3o Eliane Cantanh\u00eade, que acrescentou ter visto a como uma surpresa. \"Eu n\u00e3o sabia, estou em choque. Fui atropelado por um trem, mas passo bem\", disse \u00e0 publica\u00e7\u00e3o. Segundo Ramos, mesmo ap\u00f3s passar tempo ao lado do presidente no Pal\u00e1cio do Planalto nos \u00faltimos dias, nada havia sido mencionado sobre a .  Leia mais Al\u00e9m disso, Ramos afirmou que o nome do senador Ciro Nogueira (PP-PI) \u00e9, de fato, o de ministro-chefe da Casa Civil. Ele disse n\u00e3o saber se ir\u00e1 para a Secretaria-Geral da Presid\u00eancia. Em resposta \u00e0 Cantanh\u00eade, Ramos falou novamente sobre a disposi\u00e7\u00e3o para continuar no governo. \"O presidente \u00e9 ele, eu sou soldado, cumpro . Aprendi, em 47 anos de vida militar, que soldado n\u00e3o escolhe miss\u00e3o. Se ele me der outra no governo, eu aceito\", disse. O motivo da troca, segundo ele, \u00e9 pol\u00edtico. \"Se eu estivesse sendo trocado por algu\u00e9m formado em Oxford, ou Harvard, tudo bem, poderiam dizer que falhei. Mas \u00e9 por um pol\u00edtico do presidente, \u00e9 assim que funciona\", confirmou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:17 / 22 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/forum-de-governadores-quer-reuniao-com-bolsonaro-para-discutir-crise-entre-poderes-1.3126502", "type": "PontoPoder", "title": "F\u00f3rum de Governadores quer reuni\u00e3o com Bolsonaro para discutir crise entre Poderes", "subtitle": "Do Cear\u00e1, participou a vice-governadora Izolda Cela, que ressaltou a discuss\u00e3o sobre os precat\u00f3rios do Fundef", "article": "Com a escalada de tens\u00e3o entre os Poderes, inflamada ap\u00f3s ataques do presidente (Sem Partido) ao (STF), os governadores devem tentar atuar como mediadores para solucionar a crise e evitar uma ruptura institucional. Em reuni\u00e3o na manh\u00e3 desta segunda-feira (23), o F\u00f3rum Nacional de Governadores resolveu convidar Bolsonaro para uma reuni\u00e3o, na pr\u00f3xima semana, para tratar sobre o cen\u00e1rio atual. A decis\u00e3o ocorreu ap\u00f3s s\u00e9rie de cr\u00edticas ao presidente pelos ataques feitos ao Supremo, al\u00e9m do pedido de impeachment contra o ministro Alexandre de Moraes - protocolado na sexta-feira (20). Alguns governadores sugeriram manifesto formal do F\u00f3rum de Governadores em rep\u00fadio \u00e0s a\u00e7\u00f5es do presidente. Contudo, a ideia dividiu opini\u00f5es e acabou sendo substitu\u00edda pela reuni\u00e3o, com objetivo de pacificar a crise institucional.  Leia Mais Para isso, tamb\u00e9m ser\u00e3o enviados convites aos presidentes da C\u00e2mara dos Deputados, Arthur Lira (PP), e do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM), e para o presidente do STF, Luiz Fux. Os governadores pretendem agir como mediadores para tentar reverter o clima de instabilidade das \u00faltimas semanas. A expectativa dos governadores \u00e9 de que a reuni\u00e3o com o presidente Bolsonaro possa ocorrer j\u00e1 na pr\u00f3xima semana. \"N\u00f3s vamos nos colocar \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de um di\u00e1logo. Agora, o di\u00e1logo tamb\u00e9m depende da outra parte. A gente espera que o presidente, at\u00e9 pelo n\u00edvel da situa\u00e7\u00e3o a que o Brasil chegou nesse momento, das disputas institucionais, tenha essa aten\u00e7\u00e3o com os governadores\", afirmou o governador do Distrito Federal, Ibaneis Rocha (MDB).   Vice-governadora do Cear\u00e1 A vice-governadora do Cear\u00e1, (PDT), participou da reuni\u00e3o representando o governador (PT). Entre os pontos que ela destacou durante a reuni\u00e3o, est\u00e1 a discuss\u00e3o sobre os precat\u00f3rios do Fundef. Cr\u00edtica \u00e0s a\u00e7\u00f5es do presidente A reuni\u00e3o do F\u00f3rum de Governadores j\u00e1 estava prevista, mas a discuss\u00e3o sobre o risco de ruptura institucional e defesa da democracia foi inclu\u00edda de \u00faltima hora. A diverg\u00eancia de vis\u00f5es sobre como tratar a crise com o governo ficou clara nas posi\u00e7\u00f5es do governador de Santa Catarina, Carlos Mois\u00e9s (PSL), que discordava de uma manifesta\u00e7\u00e3o formal de protesto contra Bolsonaro, e do governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria (PSDB), que adotou um tom mais duro. \"O que temos o dever de fazer \u00e9 defender a democracia, Mois\u00e9s, e n\u00e3o silenciar diante das amea\u00e7as que estamos sofrendo constantemente\", disse Doria. O tucano falou ainda do receio quanto \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es que v\u00eam sendo convocadas para o dia 7 de Setembro. Quanto \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o a respeito da nestas manifesta\u00e7\u00f5es e na crise pol\u00edtica, os governadores assumiram compromisso de que as corpora\u00e7\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o usadas politicamente. \"Aprovamos por parte dos estados um compromisso de que as pol\u00edcias dos estados estar\u00e3o atuando na forma e nos limites da Constitui\u00e7\u00e3o e da lei. \u00c9 um compromisso do F\u00f3rum dos Governadores\", afirmou Wellington Dias. Impacto na economia Apesar da diverg\u00eancias, os governadores concordaram nos efeitos econ\u00f4micos negativos da instabilidade pol\u00edtica causada pelos constantes ataques de Bolsonaro. \"Sem falar na sua postura autorit\u00e1ria de perseguir os Estados e jogar na conta dos governadores os efeitos dessa pol\u00edtica econ\u00f4mica nefasta\", afirmou o governador da Bahia, Rui Costa (PT). \"Precisamos de uma pauta de desenvolvimento. Estamos saindo da pandemia e a gente precisa de um ambiente de estabilidade. Precisamos de um ambiente de governan\u00e7a melhor\", completou Ibaneis. Ainda durante a reuni\u00e3o, o governador do Esp\u00edrito Santo, (PSB), tamb\u00e9m prop\u00f4s que seja criado um cons\u00f3rcio dos Estados com a\u00e7\u00f5es em defesa do Meio Ambiente. A ideia foi aprovada e a sugest\u00e3o \u00e9 que o cons\u00f3rcio seja batizado de \"Brasil Verde\" ou \"Green Brazil\". \"A discuss\u00e3o das quest\u00f5es clim\u00e1ticas vai ter cada vez mais import\u00e2ncia\", lembrou Casagrande. \"N\u00f3s temos uma capacidade grande de fazer uma articula\u00e7\u00e3o para captar recursos para os nossos projetos. Queremos fazer uma imagem diferenciada. Hoje a imagem do Brasil \u00e9 muito ruim\", lamentou. ", "author": "Felipe Azevedo/Luana Barros/Estad\u00e3o", "date": " 17:55 / 23 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/gilmar-mendes-estende-suspeicao-de-sergio-moro-para-todos-os-processos-contra-lula-1.3101831", "type": "PontoPoder", "title": "Gilmar Mendes estende suspei\u00e7\u00e3o de Sergio Moro para todos os processos contra Lula", "subtitle": "Com a decis\u00e3o, nenhuma das documenta\u00e7\u00f5es levantadas ou depoimentos tomados nos processos podem ser reaproveitados em qualquer outra jurisdi\u00e7\u00e3o", "article": "O ministro do Supremo Tribunal Federal ( ) Gilmar Mendes concedeu a extens\u00e3o da para os outros dois processos em que ele atuou contra o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva na 13\u00aa Vara Federal de Curitiba. S\u00e3o as a\u00e7\u00f5es do e a de doa\u00e7\u00e3o de um im\u00f3vel para o Instituto Lula. Gilmar atendeu a um pedido dos advogados do ex-presidente para que todos os atos decis\u00f3rios de Moro nas a\u00e7\u00f5es fossem considerados nulos. O ex-juiz j\u00e1 tinha sido considerado suspeito no caso do tr\u00edplex. A pelo plen\u00e1rio do STF. No argumento dos defensores, todos os outros processos estariam \"contaminados\" pela a\u00e7\u00e3o de Moro, j\u00e1 que a suspei\u00e7\u00e3o era dele em rela\u00e7\u00e3o a Lula. Com a decis\u00e3o, os processos voltam \u00e0 estaca zero. Nenhuma das documenta\u00e7\u00f5es levantadas ou depoimentos tomados podem ser reaproveitados em qualquer outra jurisdi\u00e7\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m As senten\u00e7as contra Lula em todos os processos que tramitaram em Curitiba j\u00e1 tinham sido , em mar\u00e7o deste ano. Mas havia d\u00favida se os atos processuais poderiam ser reaproveitados em outras varas de Justi\u00e7a. Gilmar Mendes afirmou em seu despacho que Lula foi processado nas tr\u00eas ocasi\u00f5es em um \"cen\u00e1rio permeado pelas marcantes atua\u00e7\u00f5es parciais e ileg\u00edtimas do ex-juiz S\u00e9rgio Fernando Moro\". Segundo o ministro, a defesa \"arguiu a suspei\u00e7\u00e3o em momento oportuno\" e os fatos que levaram \u00e0 suspei\u00e7\u00e3o de Moro no caso do tr\u00edplex \"s\u00e3o compartilhados em todas as a\u00e7\u00f5es penais, como os abusos em condu\u00e7\u00f5es coercitivas e na decreta\u00e7\u00e3o de intercepta\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas\". Ele cita tamb\u00e9m o levantamento do sigilo da dela\u00e7\u00e3o premiada de Ant\u00f4nio Palocci Filho \"com finalidades eleitorais em meio ao pleito em curso naquele momento [a elei\u00e7\u00e3o de 2018], entre outros\". O conte\u00fado da dela\u00e7\u00e3o foi explorado contra o PT na campanha eleitoral. ", "author": "M\u00f4nica Bergamo/Folhapress", "date": " 20:23 / 24 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/fraturas-de-joice-hasselmann-seguem-sob-investigacao-da-policia-entenda-o-caso-1.3115507", "type": "PontoPoder", "title": "Fraturas de Joice Hasselmann seguem sob investiga\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia; entenda o caso", "subtitle": "Deputada federal revelou hematomas na \u00faltima sexta (23), alegando ter sofrido um atentado dentro de casa", "article": "O caso envolvendo a deputada federal (PSL-SP), que afirma ter na madrugada do dia 18 de julho em Bras\u00edlia, segue sob investiga\u00e7\u00f5es da Pol\u00edcia Legislativa da C\u00e2mara e da Pol\u00edcia Civil. A mais recente informa\u00e7\u00e3o aponta que as c\u00e2meras de seguran\u00e7a do apartamento funcional de Hasselmann ainda n\u00e3o mostraram a entrada de nenhum no local. Entretanto, as d\u00favidas do caso ainda s\u00e3o diversas.  Leia mais A deputada federal Joice Hasselmann veio a p\u00fablico para revelar na \u00faltima sexta-feira (23). Ela afirmou ter acordado em casa, no ch\u00e3o de um dos quartos, com o corpo machucado e em meio a uma po\u00e7a de sangue. Desde ent\u00e3o, a Pol\u00edcia Legislativa foi acionada para investiga\u00e7\u00e3o do caso. Al\u00e9m disso, Joice contou que n\u00e3o possui lembran\u00e7as da noite anterior, recordando apenas de ter assistido um epis\u00f3dio de uma s\u00e9rie. Ao todo, cinco fraturas foram constatadas no corpo da deputada ap\u00f3s , junto de outra na coluna e v\u00e1rios outros traumas. Em nota, a assessoria relatou que uma queda acidental foi descartada pelos m\u00e9dicos inicialmente. Mesmo com as informa\u00e7\u00f5es de Joice apontando para um poss\u00edvel atentado, o marido da deputada, o neurocirurgi\u00e3o Daniel Fran\u00e7a, teve o nome levantado como de poss\u00edvel suspeito de . Em entrevistas, Hasselmann negou veementemente as acusa\u00e7\u00f5es em quest\u00e3o. \"Est\u00e3o tentando desviar o foco e colocar o meu marido em suspei\u00e7\u00e3o. Quem me conhece e conhece o Daniel sabe que \u00e9 muito mais f\u00e1cil eu dar uma sova nele do que ele ousar levantar a m\u00e3o para mim\", disse.   A deputada ainda informou que o marido teria sido a primeira pessoa a socorr\u00ea-la na manh\u00e3 do domingo (18). Ele teria requisitado que ela fizesse uma s\u00e9rie de para identificar quais as les\u00f5es no corpo. \"\u00c9 uma canalhice tentarem envolv\u00ea-lo nesse epis\u00f3dio. Isso tem um intuito de criar uma cortina de fuma\u00e7a para que n\u00e3o se descubra a verdade\", alegou Joice. No dia 25 de julho, Joice comentou ter fornecido \u00e0 Pol\u00edcia o nome de do poss\u00edvel ataque. Conforme informa\u00e7\u00f5es dela, um deles teria acesso direto ao pr\u00e9dio. \"Eu dei dois nomes \u00e0 pol\u00edcia. S\u00e3o desconfian\u00e7as, mas eu n\u00e3o vou acusar, pois s\u00e3o casos recentes. Eu passei para a pol\u00edcia, e eles v\u00e3o investigar\", disse ao jornal Correio Braziliense.  Veja tamb\u00e9m Na ocasi\u00e3o, ela voltou a citar que acredita em um atentado, mas n\u00e3o descartou de acidente. At\u00e9 ent\u00e3o, nenhuma entrada suspeita foi identificada no edif\u00edcio. \"N\u00e3o \u00e9 imposs\u00edvel que tenha acontecido isso. Por\u00e9m, como \u00e9 pouco prov\u00e1vel, decidimos pedir a investiga\u00e7\u00e3o. At\u00e9 porque n\u00e3o \u00e9 de hoje que sofro amea\u00e7as de morte\", contou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:27 / 28 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/governo-do-estado-vai-transformar-vale-gas-em-politica-permanente-anuncia-camilo-santana-1.3126992", "type": "PontoPoder", "title": "Governo do Estado vai transformar vale-g\u00e1s em pol\u00edtica permanente, anuncia Camilo Santana", "subtitle": "Governador enviar\u00e1 projeto \u00e0 Assembleia; medida j\u00e1 distribuiu 500 mil botij\u00f5es a fam\u00edlias vulner\u00e1veis durante a pandemia", "article": "O governador (PT) anunciou durante live nesta ter\u00e7a-feira (24) que enviar\u00e1 \u00e0 (AL), uma lei que transforma a distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s de cozinha para fam\u00edlias de baixa renda em uma pol\u00edtica p\u00fablica permanente no Estado. O benef\u00edcio do vale-g\u00e1s distribuiu 500 mil botij\u00f5es, e foi criado em meio \u00e0 pandemia de Covid-19. . Os detalhes do benef\u00edcio ser\u00e3o regulamentados atrav\u00e9s de um decreto, a ser publicado pelo Governo do Estado ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o dos parlamantares.  Leia tamb\u00e9m Vale-g\u00e1s A distribui\u00e7\u00e3o de g\u00e1s de cozinha como pol\u00edtica p\u00fablica come\u00e7ou ainda no ano passado. Neste ano, no primeiro semestre, 250 mil fam\u00edlias receberam um botij\u00e3o. A mesma quantidade foi beneficiada na segunda metade do ano. O programa foi institu\u00eddo pelo Governo do Estado pela primeira vez no ano passado. Na \u00e9poca, em Fortaleza, a distribui\u00e7\u00e3o foi feita por meio dos Centros de Refer\u00eancia da Assist\u00eancia Social (Cras), que distribu\u00edram os vales aos cidad\u00e3os mediante apresenta\u00e7\u00e3o de documentos e comprovante de resid\u00eancia. Atualmente, a\u00a0medida contempla as fam\u00edlias benefici\u00e1rias do Cart\u00e3o Mais Inf\u00e2ncia: as inseridas no Cadastro \u00danico (Cad\u00danico) e benefici\u00e1rias do programa Bolsa Fam\u00edlia com renda per capita igual ou inferior a R$ 89,34: e os jovens inseridos no programa Supera\u00e7\u00e3o.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:53 / 24 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/governo-abre-janela-para-bancada-do-ceara-alterar-emendas-e-garantir-envio-de-verbas-1.3108349", "type": "PontoPoder", "title": "Governo abre \"janela\" para bancada do Cear\u00e1 alterar emendas e garantir envio de verbas", "subtitle": "Um per\u00edodo para ajustes foi aberto ap\u00f3s perda de prazo pela coordena\u00e7\u00e3o na bancada. Com isso, munic\u00edpios devem receber recursos", "article": "Ap\u00f3s o impasse causado na bancada federal do Cear\u00e1 com a - recursos que os parlamentares t\u00eam direito de indicar no para envio a estados e munic\u00edpios -, o Governo Federal abriu uma - at\u00e9 a pr\u00f3xima quarta-feira (14) - para os parlamentares remanejarem a destina\u00e7\u00e3o de suas verbas. Com a abertura dessa janela expecional, deputados federais e senadores poder\u00e3o alterar o destino de suas emendas, ou seja, indicar ou trocar os (munic\u00edpios, Estado ou institui\u00e7\u00f5es) que v\u00e3o receber o dinheiro, al\u00e9m de modificar as a\u00e7\u00f5es dentro de determinado minist\u00e9rio, ou seja, obras e projetos para os quais desejam enviar os recursos. Em 2021, a bancada do Cear\u00e1 ficou com a fatia de . Uma parte - pouco mais de R$ 112 milh\u00f5es - foi destinada ao Governo do Estado, e a outra, dividida entre os deputados e senadores cearenses para distribu\u00edrem como quiserem. A janela or\u00e7ament\u00e1ria est\u00e1 aberta desde o \u00faltimo dia 8 de julho e foi solicitada pelo coordenador da bancada cearense, deputado federal (Solidariedade), ap\u00f3s problemas com a indica\u00e7\u00e3o das emendas coletivas do Estado.  Leia mais Falhas nas emendas Parlamentares do Estado alegaram que a coordena\u00e7\u00e3o da bancada perdeu o prazo para indica\u00e7\u00e3o das emendas, que se encerrou no \u00faltimo dia 10 de maio, e, sem as informa\u00e7\u00f5es no sistema, munic\u00edpios corriam o risco de n\u00e3o receber recursos neste ano. A situa\u00e7\u00e3o criou um mal-estar no grupo e irritou deputados, afinal, as emendas atendem \u00e0s demandas de prefeitos aliados dos parlamentares, em troca de apoio, de olho na elei\u00e7\u00e3o de 2022. Boa parte das emendas de bancada, segundo deputados, tinha sido reservada para a Sa\u00fade e soma mais de R$ 90 milh\u00f5es, podendo causar preju\u00edzo \u00e0s prefeituras se n\u00e3o fossem enviadas ainda neste ano. Diante do problema, parlamentares cearenses conseguiram junto ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade indicar os munic\u00edpios para envio dos recursos. Caso contr\u00e1rio, eles s\u00f3 indicariam os benefici\u00e1rios em setembro, per\u00edodo que o Governo abre para corre\u00e7\u00f5es nas emendas que ficaram impedidas. Reservadamente, deputados cearenses atribu\u00edram o problema na indica\u00e7\u00e3o das emendas \u00e0 falhas na equipe t\u00e9cnica da coordena\u00e7\u00e3o da bancada. Assessores do deputado Genecias Noronha, no entanto, negam falhas. \"Injusti\u00e7a\" O parlamentar n\u00e3o concedeu entrevista at\u00e9 o fechamento desta reportagem, mas, por meio de um aplicativo de troca de mensagens, pediu para \"corrigir a injusti\u00e7a que fizeram comigo\". Ele enviou o comunicado do Governo Federal publicado no \u00faltimo dia 6 de julho, autorizando a abertura da janela or\u00e7ament\u00e1ria. O documento, assinado pelo secret\u00e1rio especial de Rela\u00e7\u00f5es Institucionais, Fl\u00e1vio Adalberto, traz as regras e modelo das altera\u00e7\u00f5es or\u00e7ament\u00e1rias que os parlamentares devem encaminhar aos minist\u00e9rios. De acordo com o comunicado, os pedidos de altera\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser enviados aos minist\u00e9rios respons\u00e1veis pelas programa\u00e7\u00f5es envolvidas nos remanejamentos, tanto as que ser\u00e3o objeto de cancelamento quanto as de suplementa\u00e7\u00e3o de recursos, para que os \u00f3rg\u00e3os encaminhem as mudan\u00e7as. Com a abertura da janela or\u00e7ament\u00e1ria, deputados cearenses adimitem que o problema foi resolvido em definitivo. Desafio na bancada A divis\u00e3o das emendas de bancada tem sido um desafio para a coordena\u00e7\u00e3o. A destina\u00e7\u00e3o de recursos de 2021 para o Governo do Estado, por exemplo, n\u00e3o foi tarefa f\u00e1cil.  Veja Como \u00e9 tradic\u00e3o todos os anos, o governador Camilo Santana (PT) pediu metade das emendas coletivas, desta vez, para a constru\u00e7\u00e3o do hospital da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece). Houve diverg\u00eancias e nem todos os parlamentares destinaram a sua cota para o Governo em meio a insatisfa\u00e7\u00f5es. Muitas vezes, ocorre de os deputados enviarem toda a sua parte das emendas de bancada para o Estado e, na medida que os parlamentares necessitarem, eles solicitam quantias dos recursos ao Governo para que sejam enviadas por meio de programas estaduais para os munic\u00edpios que s\u00e3o bases eleitorais. Nos bastidores, no entanrto, deputados aliados do governador t\u00eam reclamado de burocracia para conseguirem enviar esses recursos. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 15:05 / 11 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/governo-quer-vender-100-dos-correios-projeto-deve-ser-votado-ate-a-proxima-semana-1.3106356", "type": "PontoPoder", "title": "Governo quer vender 100% dos Correios; projeto deve ser votado at\u00e9 a pr\u00f3xima semana", "subtitle": "Antes, a ideia era oferecer 70% dos Correios ao empresariado, deixando a Uni\u00e3o com uma fatia minorit\u00e1ria", "article": "O projeto de privatiza\u00e7\u00e3o integral dos Correios, ou seja, venda do controle total da empresa p\u00fablica para a iniciativa privada, ser\u00e1 votado at\u00e9 a pr\u00f3xima semana, antes do in\u00edcio do recesso parlamentar. O PL 591/21 foi agendado pelo presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL). Ap\u00f3s a vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara, o texto segue para o Senado. Antes, a ideia era oferecer 70% dos Correios ao empresariado, deixando a Uni\u00e3o com uma fatia minorit\u00e1ria. No entanto, os planos mudaram. Ao jornal O Globo, o secret\u00e1rio especial de Desestatiza\u00e7\u00e3o, Desinvestimento e Mercados do Minist\u00e9rio da Economia, Diogo Mac Cord, disse que o governo Bolsonaro quer vender o controle integral da companhia, tirando-a totalmente do Poder P\u00fablico. Atualmente, o setor privado participa da explora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os por meio de franquias, mas os pre\u00e7os seguem tabelas da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos (ECT), que det\u00e9m o monop\u00f3lio de v\u00e1rios servi\u00e7os. Agora, com a o avan\u00e7o da proposta no Congresso, o cronograma do Minist\u00e9rio da Economia prev\u00ea que a venda seja realizada por meio de leil\u00e3o tradicional em mar\u00e7o de 2022. Entenda a proposta A urg\u00eancia para vota\u00e7\u00e3o do projeto foi aprovada na C\u00e2mara no final de abril. O texto permite que servi\u00e7os postais, inclusive os prestados hoje pelos Correios em regime de monop\u00f3lio, sejam explorados completamente pela iniciativa privada. O projeto tamb\u00e9m permite a transforma\u00e7\u00e3o dos Correios em economia mista e remete a regula\u00e7\u00e3o do setor \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es (Anatel). Ainda pelo texto, esta passar\u00e1 a se chamar Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es e Servi\u00e7os Postais. Atualmente, os Correios s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo envio de cartas, telegramas e outras mensagens. Por ser um \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico e federal, abrange n\u00e3o s\u00f3 grandes cidades e capitais, mas tamb\u00e9m regi\u00f5es mais distantes, garantindo o servi\u00e7o a todos os brasileiros. Com base nisso, o Planalto diz que a exig\u00eancia constitucional de manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os postais pela Uni\u00e3o ser\u00e1 respeitada. Para isso, ser\u00e1 criado o Servi\u00e7o Postal Universal, com presta\u00e7\u00e3o garantida pelo governo federal em todo o pa\u00eds e com modicidade de pre\u00e7os. Ainda segundo o projeto, o monop\u00f3lio para carta e cart\u00e3o postal, telegrama e correspond\u00eancia agrupada continuar\u00e1 com a estatal por mais cinco anos e poder\u00e1 ser restringido pelo Executivo. Correspond\u00eancia agrupada ocorre quando v\u00e1rios objetos estiverem reunidos em um \u00fanico despacho postal e ao menos um deles for sujeito a monop\u00f3lio estatal, caso dos malotes, por exemplo. Esse grupo comp\u00f5e o chamado servi\u00e7o postal universal, e a sua universaliza\u00e7\u00e3o, quando prestada pela ECT, ficar\u00e1 condicionada ao Or\u00e7amento dispon\u00edvel da Uni\u00e3o para as estatais, j\u00e1 que s\u00e3o servi\u00e7os postais de baixo rendimento compensados pelo lucro da empresa com outras opera\u00e7\u00f5es agora liberadas \u00e0 concorr\u00eancia. Segundo Lira, para cumprir o cronograma do BNDES (Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social) e para fazer a melhor adequa\u00e7\u00e3o para a privatiza\u00e7\u00e3o, houve o cuidado de construir um texto para estabelecer que quem ganhar a licita\u00e7\u00e3o \"cumpra tamb\u00e9m com as obriga\u00e7\u00f5es dos Correios com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas mais long\u00ednquas, \u00e0s \u00e1reas de dif\u00edcil acesso\", para que n\u00e3o haja descontinuidade dos servi\u00e7os prestados. A possibilidade de venda dos Correios est\u00e1 em debate no governo desde 2019. Na equipe econ\u00f4mica, s\u00e3o usados argumentos como problemas de efici\u00eancia e casos de corrup\u00e7\u00e3o que atingiram a companhia no passado. ", "author": "Folhapress, Ag\u00eancia C\u00e2mara e Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:51 / 06 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/governo-afirma-que-bolsonaro-repassou-denuncias-sobre-contrato-da-covaxin-a-ministro-pazuello-1.3101696", "type": "PontoPoder", "title": "Governo afirma que Bolsonaro repassou den\u00fancias sobre contrato da Covaxin a ministro Pazuello", "subtitle": "A vacina \u00e9 a mais cara, com valor de R$ 80 por dose, al\u00e9m de que seu contrato foi fechado em apenas tr\u00eas meses, muito mais r\u00e1pido que as negocia\u00e7\u00f5es com a Pfizer e o Instituto Butantan", "article": "Senadores governistas da afirmaram, na manh\u00e3 desta quinta-feira (24), que o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) pediu que o ent\u00e3o ministro da Sa\u00fade verificasse as den\u00fancias envolvendo a compra da vacina indiana , assim que teve contato com os ind\u00edcios. Os senadores Jorginho Mello (PL-SC) e Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) participaram de uma reuni\u00e3o no Pal\u00e1cio do Planalto com o ministro da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia, Onyx Lorenzoni, para tratar das den\u00fancias recentes apresentadas pelo servidor da Sa\u00fade Lu\u00eds Ricardo Miranda e o irm\u00e3o dele, o deputado federal Lu\u00eds Miranda (DEM-DF).  Leia mais O caso em torno da suspeita da compra da Covaxin pelo governo Bolsonaro foi revelado pela na sexta-feira passada (18), com a divulga\u00e7\u00e3o do teor do depoimento do servidor Lu\u00eds Ricardo Miranda. Ele disse em oitiva no Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal que recebeu uma press\u00e3o \"at\u00edpica\" para agilizar a libera\u00e7\u00e3o da vacina indiana, desenvolvida pelo laborat\u00f3rio Bharat Biotech. A CPI desconfia de favorecimento para a Precisa Medicamentos, que intermediou o contrato de R$ 1,6 bilh\u00e3o. A vacina Covaxin \u00e9 a , com valor de R$ 80 por dose, al\u00e9m de que seu contrato foi fechado em apenas tr\u00eas meses, muito mais r\u00e1pido que as negocia\u00e7\u00f5es com a Pfizer e o Instituto Butantan. Em entrevista \u00e0 nesta quarta-feira, o deputado federal Lu\u00eds Miranda afirmou que alertou pessoalmente o presidente Bolsonaro sobre os ind\u00edcios de irregularidades na negocia\u00e7\u00e3o e a press\u00e3o para a sua r\u00e1pida libera\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s o encontro no Planalto nesta manh\u00e3, os senadores concederam entrevista coletiva, na qual afirmaram que o presidente deu prosseguimento \u00e0s den\u00fancias recebidas, mas que elas n\u00e3o se sustentaram. \"O presidente da Rep\u00fablica determinou, quando soube, entre diversos assuntos que esse deputado [Lu\u00eds Miranda] foi tratar, o presidente falou com o ministro Pazuello para verificar. Como n\u00e3o tinha nada de errado, a coisa continuou\", afirmou Jorginho Mello. O parlamentar completou que o Governo est\u00e1 reunindo documenta\u00e7\u00e3o para provar que as den\u00fancias . \"Todos os procedimentos ser\u00e3o encaminhados conforme ele [Onyx Lorenzoni] anunciou ontem: per\u00edcia, documentos que n\u00e3o s\u00e3o verdadeiros apresentados por esse deputado, pelo irm\u00e3o dele que \u00e9 servidor p\u00fablico, que deveria zelar pelo servi\u00e7o p\u00fablico, informa\u00e7\u00f5es, enfim. Ent\u00e3o todas as per\u00edcias e encaminhamentos o pr\u00f3prio governo j\u00e1 encaminhou para todas as esferas de poder\", completou. Marcos Rog\u00e9rio afirmou que as den\u00fancias apresentadas s\u00e3o \"fake news\" que prejudicam o interesse p\u00fablico. \"Esse tipo de ataque ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, sem a devida cautela, representa uma amea\u00e7a ao devido processo administrativo e ao trabalho dos t\u00e9cnicos\", afirmou. Os dois parlamentares tamb\u00e9m atacaram a reputa\u00e7\u00e3o do deputado Lu\u00eds Miranda. Mello afirmou que ele \u00e9 um \"conhecido lobista\" e um \"falastr\u00e3o\". Marcos Rog\u00e9rio tamb\u00e9m acrescentou que \u00e9 uma decis\u00e3o exclusiva do governo manter o contrato para a aquisi\u00e7\u00e3o da Covaxin, embora ressalte que nenhum pagamento foi feito para a Precisa Medicamentos. Tamb\u00e9m afirmou que o governo buscou diversas vacinas que os laborat\u00f3rios apresentassem garantia de entrega r\u00e1pida das imuniza\u00e7\u00f5es. Na abertura da sess\u00e3o da CPI da Covid, o presidente Omar Aziz (PSD-AM) disse que solicitou para a Pol\u00edcia Federal informa\u00e7\u00f5es sobre eventual investiga\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o da Covaxin. Disse que aguarda uma resposta ainda nesta quarta-feira. \"Esta presid\u00eancia oficiou ontem a Pol\u00edcia Federal com vistas \u00e0 expedi\u00e7\u00e3o de certid\u00e3o a respeito dos inqu\u00e9ritos envolvendo a Covaxin e a empresa Bharat Biotech. A Comiss\u00e3o aguarda para o dia de hoje a resposta da Pol\u00edcia Federal\", disse. \"Al\u00e9m disso, a Pol\u00edcia Federal foi oficiada para providenciar seguran\u00e7a aos depoentes da reuni\u00e3o a ser realizada amanh\u00e3 e a seus familiares. Diante das amea\u00e7as relatadas a esta Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito, reitero \u00e0 Pol\u00edcia Federal a necessidade de cumprimento desse pleito que n\u00e3o s\u00f3 garante a integridade f\u00edsica dos depoentes, mas assegura o bom andamento das investiga\u00e7\u00f5es conduzidas por este colegiado\", completou. Omar Aziz tamb\u00e9m entrou em discuss\u00e3o com senadores governistas, quando foi sugerido que o deputado Lu\u00eds Miranda \"andava pelo Senado\", insinuando que as den\u00fancias foram articuladas. O presidente da comiss\u00e3o rebateu que Miranda frequenta \"a casa do presidente [Bolsonaro] e n\u00e3o a dele\". \"Ele anda de moto com o presidente e n\u00e3o comigo\", afirmou. O relator Renan Calheiros (MDB-AL) tamb\u00e9m criticou Onyx Lorenzoni, afirmando que ele tentou coagir uma testemunha. Renan tamb\u00e9m repetiu que vai convocar o ministro da Secretaria-geral da Presid\u00eancia e pode pedir sua pris\u00e3o. \"Queria expressar a minha mais completa repugn\u00e2ncia pela bravata do secret\u00e1rio-geral da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica\", disse Renan. Para o senador, Onyx fez uma \"despudorada coa\u00e7\u00e3o de duas testemunhas e consequentemente dessa Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito\", disse. \"Se esse senhor continuar a reincidir, n\u00e3o temos outra coisa a fazer sen\u00e3o requisitar a pris\u00e3o dele\", completou o relator, pedindo urg\u00eancia a Omar Aziz para colocar em vota\u00e7\u00e3o a convoca\u00e7\u00e3o do ministro. ", "author": "Renato Machado e Julia Chaib/Folhapress", "date": " 14:10 / 24 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/governo-usa-imagem-de-homem-armado-para-homenagear-agricultores-e-apos-criticas-deleta-post-1.3115560", "type": "PontoPoder", "title": "Governo publica novas pe\u00e7as ap\u00f3s cr\u00edticas a foto de homem armado em homenagem a agricultores", "subtitle": "A pe\u00e7a publicit\u00e1ria foi postada pela Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o (Secom) pelo Dia do Agricultor e deletada ap\u00f3s repercuss\u00e3o", "article": "O Governo Federal foi alvo de cr\u00edticas ap\u00f3s a\u00a0Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o ( ) usar nas redes sociais a imagem de um homem armado em homenagem ao , celebrado nesta quarta-feira (28).\u00a0Ap\u00f3s a repercuss\u00e3o negativa, a imagem foi deletada. \"Hoje homenageamos os agricultores brasileiros, trabalhadores que n\u00e3o pararam durante a crise da Covid-19 e garantiram a comida na mesa de milh\u00f5es de pessoas no Brasil e ao redor do mundo\", dizia a mensagem postada pela Secom. A pe\u00e7a publicit\u00e1ria repercutiu mal nas redes sociais.\u00a0J\u00e1 na manh\u00e3 desta quarta, usu\u00e1rios do Twitter comentavam que o Governo homenageou um jagun\u00e7o e n\u00e3o os agricultores.  A maioria das publica\u00e7\u00f5es refor\u00e7a que a imagem do homem do campo armado \u00e9 antiquada e n\u00e3o representa o profissional do agroneg\u00f3cio brasileiro no S\u00e9culo 21. O ex-ministro Ciro Gomes ( ) qualificou a foto como \"a simbologia do \u00f3dio e da morte em todos os espa\u00e7os\". \"Pelo amor de Deus, onde o governo Bolsonaro quer chegar? Veja que foto absurda postaram, hoje, supostamente para homenagear o Dia do Agricultor. \u00c9 a simbologia do \u00f3dio e da morte em todos os espa\u00e7os. Basta!\", escreveu em sua conta no Twitter. O deputado Ivan Valente (PSOL-SP) escreveu em uma rede social que hoje \u00e9 dia do agricultor, e \"n\u00e3o da mil\u00edcia rural\". \"Trocar enxada por arma \u00e9 a cara de um governo que nada produz\", disse. Conforme o advogado criminalista Augusto de Arruda Botelho comentou no Twitter, \u00e9 uma distopia retratar um agricultor com uma arma. \"Algumas vezes, eu ainda n\u00e3o acredito que chegamos a isso\", escreveu. Apoiadores do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) fizeram homenagens mais tradicionais \u00e0 categoria nesta quarta. O deputado estadual Frederico D'Avila (PSL-SP) divulgou uma foto em meio a uma planta\u00e7\u00e3o e destacou que o setor \"impulsiona a economia\"e representa mais de 30% das exporta\u00e7\u00f5es. Uma imagem do presidente o acompanha na publica\u00e7\u00e3o. \"Homenageio o produtor brasileiro pelo seu dia. Temos muito a comemorar, pois o Agroneg\u00f3cio impulsiona a economia nacional e representa mais de 30% das exporta\u00e7\u00f5es brasileiras. Parab\u00e9ns agricultor, parab\u00e9ns \u00e0 fam\u00edlia da Agricultura que produz o alimento que sustenta esse Pa\u00eds!\", escreveu. Secom posta novas pe\u00e7as Depois das cr\u00edticas sobre a primeira imagem, a Secom publicou, na noite desta quarta-feira (28), publicit\u00e1rias em homenagem ao Dia do Agricultor, desta vez sem nenhum homem armado.   A pasta ainda justificou a retirada de publica\u00e7\u00e3o no Twitter e se defendeu afirmando que mensagem da imagem foi mal interpretada. \"A imagem utilizada anteriormente, em refer\u00eancia \u00e0 , deu margem a interpreta\u00e7\u00f5es fora do contexto\", disse o \u00f3rg\u00e3o em nota, ap\u00f3s sofrer cr\u00edticas nas redes sociais por relativizar a gravidade da viol\u00eancia em \u00e1reas rurais.   Foto comprada banco de imagens A foto do homem armado est\u00e1 dispon\u00edvel em bancos de imagens gen\u00e9ricas e pode ser comprada por pre\u00e7os entre R$ 45 e R$ 3 mil, a depender do tamanho e da resolu\u00e7\u00e3o escolhida para download. Fotografia \u00e9 identificada como \"Silhueta de ca\u00e7ador carregando espingarda no ombro e observando\".    ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste, Folhapress e Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 17:46 / 28 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/governo-propoe-criacao-de-escolas-profissionalizantes-para-detentos-no-ceara-1.3109721", "type": "PontoPoder", "title": "Governo prop\u00f5e cria\u00e7\u00e3o de escolas profissionalizantes para detentos no Cear\u00e1", "subtitle": "Proposta ser\u00e1 analisada na Assembleia Legislativa na quinta (15) e tem foco em potencializar ressocializa\u00e7\u00e3o das pessoas privadas de liberdade", "article": "Deputados cearenses votam, nesta quinta-feira (15), proposta do Poder Executivo que autoriza a no Estado. A proposta, encaminhada pelo governador (PT), prev\u00ea que os espa\u00e7os educacionais sejam criados sob responsabilidade da Secretaria da Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria (SAP), no interior das unidades prisionais.  veja tamb\u00e9m \u201cA referida proposta, vale refor\u00e7ar, baseia-se na necessidade de ampliar a forma\u00e7\u00e3o educacional desse p\u00fablico, expandindo a a\u00e7\u00e3o formadora com \u00eanfase na eleva\u00e7\u00e3o de escolaridade, particularmente no que diz respeito ao ensino m\u00e9dio profissionalizante\u201d, argumenta o Governo do Estado no texto da mensagem enviada \u00e0 Assembleia Legislativa. Combate \u00e0 criminalidade Se aprovada \u2013 e sancionada pelo governador \u2013, a mat\u00e9ria autoriza que as unidades educacionais sejam criadas atrav\u00e9s de decretos do chefe do Executivo estadual. As escolas funcionar\u00e3o no interior das pr\u00f3prias unidades prisionais. De acordo com o deputado (Cidadania), l\u00edder do Governo na Assembleia, a medida deve ajudar no combate ao crime. O l\u00edder do Governo aponta ainda que a a\u00e7\u00e3o faz parte de uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as promovidas pelo Governo do Estado no setor. Uma das principais demandas, por exemplo, era a extin\u00e7\u00e3o das cadeias em delegacias. Segundo ele, j\u00e1 foram fechadas 105. Ao todo, o Cear\u00e1 conta com 30 unidades prisionais, sendo 17 de grande porte, 13 centros de triagem. Caber\u00e1 ao Governo do Estado definir quais equipamentos receber\u00e3o as escolas. Prepara\u00e7\u00e3o para o Enem \"Todas as unidades prisionais cearenses contam, atualmente, com ensino escolar. Empresas foram instaladas no sistema prisional com o objetivo de promover atividades para os detentos, como f\u00e1brica de chinelo, moda praia, al\u00e9m dos servi\u00e7os de manuten\u00e7\u00e3o, de limpeza e de alimenta\u00e7\u00e3o das unidades. Essa mensagem que est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o na AL fortalecer\u00e1 essas a\u00e7\u00f5es\", acrescenta J\u00falio C\u00e9sar. A proposta encaminhada pelo governador recebeu, at\u00e9 agora, uma emenda da deputada (PCdoB). Ela sugere que tamb\u00e9m haja a promo\u00e7\u00e3o de cursos preparat\u00f3rios para o Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio (Enem), e que a participa\u00e7\u00e3o dos detentos na prova seja incentivada. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 16:48 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/greta-thunberg-critica-atuacoes-de-lideres-brasileiros-extremamente-vergonhosas-1.3134333", "type": "PontoPoder", "title": "Greta Thunberg critica atua\u00e7\u00f5es de l\u00edderes brasileiros: 'extremamente vergonhosas'", "subtitle": "Ativista ambiental sueca participou de sess\u00e3o no Senado para tratar de dados sobre mudan\u00e7as clim\u00e1ticas", "article": "A ativista sueca , de 18 anos, discursou no Senado Federal, nesta sexta-feira (10), sobre a atividade de l\u00edderes brasileiros em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente. Ela classificou algumas atua\u00e7\u00f5es como \"extremamente vergonhosas\", principalmente em torno da pauta dos povos ind\u00edgenas e da natureza. A participa\u00e7\u00e3o da ativista ocorreu na sess\u00e3o tem\u00e1tica sobre os dados do Painel Intergovernamental sobre Mudan\u00e7as Clim\u00e1ticas ( , em ingl\u00eas), da Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU).  Thunberg ganhou fama e inspirou movimentos estudantis pela natureza e contra o aquecimento global, sendo eleita em 2019.  Leia mais sobre Greta Thunberg A jovem relembrou que a crise clim\u00e1tica n\u00e3o come\u00e7ou no Brasil, mas ressaltou que o Pa\u00eds \" nesse inc\u00eandio\", em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es ambientais. \"O que os l\u00edderes do mundo falharam n\u00e3o tem desculpa: o Brasil n\u00e3o tem desculpa para n\u00e3o assumir a sua responsabilidade\". Greta pontuou o pa\u00eds de origem como inspira\u00e7\u00e3o de um movimento para defesa do meio ambiente e do direitos dos ind\u00edgenas, mas afirmou n\u00e3o estar numa posi\u00e7\u00e3o de dizer ao Brasil o que deve ser feito. \"O mundo n\u00e3o pode \u00e9 arcar com o custo de perder a Amaz\u00f4nia. N\u00f3s precisamos alcan\u00e7ar as metas do acordo de Paris. Se n\u00f3s n\u00e3o alcan\u00e7armos essas metas, seria uma senten\u00e7a de morte para a humanidade\", disse. \"Para fazer isso, n\u00f3s temos de nos unir, baseados na ci\u00eancia, para proteger a Amaz\u00f4nia e os povos ind\u00edgenas\".  O do IPCC, publicado em 9 de agosto, indicou que as mudan\u00e7as clim\u00e1ticas causadas pelos seres humanos provocaram um da Terra. No texto, o \u00f3rg\u00e3o, inclusive, quantificou a responsabilidade humana das a\u00e7\u00f5es sobre o planeta pela primeira vez, a qual \" \".\u00a0O aquecimento global, segundo o documento, pode alcan\u00e7ar o limite de +1,5 \u00b0C em 2030, dez anos antes do esperado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:40 / 10 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/governo-bolsonaro-vem-ao-ceara-em-ofensiva-para-expandir-influencia-no-estado-1.3122245", "type": "PontoPoder", "title": "Governo Bolsonaro vem ao Cear\u00e1 em ofensiva para expandir influ\u00eancia no Estado", "subtitle": "Um dia antes da chegada do presidente Bolsonaro ao Cariri, o ministro da Sa\u00fade esteve em Sobral, ber\u00e7o pol\u00edtico dos Ferreira Gomes", "article": "O Cear\u00e1 tem sido um destino comum de auxiliares do governo de e do pr\u00f3prio presidente desde o final de julho. Nesta semana, as visitas ocorrem nos ber\u00e7os pol\u00edticos de fortes opositores do Pal\u00e1cio do Planalto no Estado. Terra dos irm\u00e3os Ferreira Gomes, da Sa\u00fade, , que visitou unidades de sa\u00fade nesta quinta-feira (12). J\u00e1 na sexta (13), , na regi\u00e3o do Cariri, ber\u00e7o pol\u00edtico do governador Camilo Santana (PT). As visitas ocorrem com forte presen\u00e7a de parlamentares cearenses, que comemoram a aproxima\u00e7\u00e3o do Estado com o governo federal. Antes das viagens oficiais desta semana, passaram por aqui o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Milton Ribeiro, no dia 5 de agosto, e o titular da pasta de Desenvolvimento Regional, Rog\u00e9rio Marinho, no fim de julho.  Leia tamb\u00e9m O ministro Marcelo Queiroga aterrisou no Cear\u00e1 ainda na quarta-feira (11), quando . L\u00e1, ele foi recebido pelo deputado federal Domingos Neto (PSD) e pelo prefeito do munic\u00edpio, Lindbergh Martins (PSD). Em , Queiroga recebeu uma festa de recep\u00e7\u00e3o na casa do deputado federal (MDB), respons\u00e1vel pela articula\u00e7\u00e3o para vinda do ministro ao Cear\u00e1: e do pai, Oscar Rodrigues (MDB). Ambos lideram a oposi\u00e7\u00e3o ao prefeito da cidade, Ivo Gomes (PDT), irm\u00e3o do senador Cid Gomes e do presidenci\u00e1vel Ciro Gomes.   A recep\u00e7\u00e3o ao ministro contou ainda com a presen\u00e7a da bancada estadual do MDB - os deputados Edilardo Eufr\u00e1sio, Walter Cavalcante e Leonardo Ara\u00fajo. L\u00edder da legenda no Estado, Eun\u00edcio Oliveira \u00e9 cr\u00edtico a Ciro Gomes e ao grupo pol\u00edtico liderado por ele no Cear\u00e1, apesar de permanecer como aliado do governador Camilo Santana. Tamb\u00e9m estiveram na comemora\u00e7\u00e3o o deputado federal Capit\u00e3o Wagner (Pros), o prefeito de Maracana\u00fa, Roberto Pessoa (PSDB), e a deputada estadual Fernanda Pessoa (PSDB) - todos parte da Oposi\u00e7\u00e3o no Estado. O compromisso oficial do ministro Marcelo Queiroga, no entanto, foi a inaugura\u00e7\u00e3o de novos servi\u00e7os na de Sobral, nesta quinta. A unidade de sa\u00fade, inclusive, foi motivo de no in\u00edcio do ano. O motivo foram acusa\u00e7\u00f5es referentes a investimento para abertura de leitos na institui\u00e7\u00e3o. Durante a visita, Queiroga foi acompanhado pelos deputados Capit\u00e3o Wagner, Moses Rodrigues e A.J. Albuquerque (PP). O titular da pasta de Sa\u00fade tamb\u00e9m visitou o Hospital do Cora\u00e7\u00e3o de Sobral. Na visita a Sobral, Marcelo Queiroga inaugurou um novo servi\u00e7o para diagn\u00f3stico e tratamento de pacientes com c\u00e2ncer na Santa Casa de Miseric\u00f3rdia. O ministro destacou a aquisi\u00e7\u00e3o do acelerador linear de part\u00edculas. O equipamento, segundo ele, deve permitir o aumentoda capacidade de atendimento na unidade de sa\u00fade.  Al\u00e9m disso, o ministro falou de Medida Provis\u00f3ria voltada para Santas Casas que deve ser assinada em breve pelo presidente Bolsonaro. \"Ser\u00e3o repassados mais R$ 2 milh\u00f5es por ano para ampliar e qualificar o tratamento aos pacientes com c\u00e2ncer da Santa Casa, que vem prestando relevantes servi\u00e7os aos moradores de Sobral e munic\u00edpios da regi\u00e3o\", completou. Antes de deixar o Cear\u00e1, Queiroga tamb\u00e9m visitou o Hospital do Cora\u00e7\u00e3o de Sobral. \"Al\u00e9m de tudo isso, algumas reivindica\u00e7\u00f5es da Santa Casa e do Hospital do Cora\u00e7\u00e3o foram repassados diretamente ao ministro, que j\u00e1 se comprometeu em levar \u00e0 sua equipe em Bras\u00edlia t\u00e3o logo chegue l\u00e1\", afirmou o deputado Capit\u00e3o Wagner.   O ministro aproveitou o pronunciamento para garantir que toda a popula\u00e7\u00e3o brasileira ser\u00e1 vacinada at\u00e9 o final do ano. Indagado sobre os dados que apontam que o Cear\u00e1 \u00e9 um dos estados que menos recebem vacinas contra a Covid-19, o ministro explicou que os par\u00e2metros para distribui\u00e7\u00e3o foram estabelecidos em outubro de 2020. Um dia depois da visita de Queiroga, ser\u00e1 a vez de Jair Bolsonaro chegar ao Cear\u00e1. O presidente ir\u00e1 participar de solenidade para entrega de um residencial no munic\u00edpio de Juazeiro do Norte, no Cariri. A regi\u00e3o, al\u00e9m de ber\u00e7o pol\u00edtico do governador Camilo Santana, natural de Barbalha, tamb\u00e9m tem forte presen\u00e7a do eleitorado petista. Esta ser\u00e1 a segunda visita oficial do presidente ao Cear\u00e1 apenas em 2021. Em fevereiro, ele esteve nos munic\u00edpios de Tiangu\u00e1 e Caucaia para assinatura de ordens de servi\u00e7o de obras vi\u00e1rias. As visitas desta semana n\u00e3o s\u00e3o as \u00fanicas do governo Bolsonaro ao Estado. O ministro da Educa\u00e7\u00e3o, , esteve em Caucaia na semana passada para reuni\u00e3o com prefeitos cearenses. O encontro tinha como objetivo tratar da resolu\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias municipais com o FNDE para que obras paradas relacionadas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o possam ser retomadas. Mais de 100 gestores cearenses compareceram ao encontro, que ocorreu na \u00faltima quinta-feira (5).  Veja mais Poucos dias antes disso, no dia 30 de junho, o ministro do Desenvolvimento Regional, , esteve em Fortaleza para participar de evento na sede da Federa\u00e7\u00e3o das Ind\u00fastrias do Estado do Cear\u00e1 (Fiec). Na ocasi\u00e3o, Marinho assinou a regulamenta\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas de empresas do Pa\u00eds com o Fundo de Investimentos do Nordeste (Finor) e o Fundo de Investimentos da Amaz\u00f4nia (Finam). O encontro tamb\u00e9m foi momento de aproxima\u00e7\u00e3o entre o ministro e representantes do setor econ\u00f4mico do Estado. ", "author": "Luana Barros", "date": " 19:31 / 12 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/isencao-da-taxa-do-enem-2021-para-alunos-no-ceara-e-aprovada-pela-assembleia-1.3104675", "type": "PontoPoder", "title": "Isen\u00e7\u00e3o da taxa do Enem 2021 para alunos no Cear\u00e1 \u00e9 aprovada pela Assembleia", "subtitle": "Projeto aprovado pelos deputados deve atender estudantes n\u00e3o beneficiados pelo Governo Federal", "article": "A Assembleia Legislativa aprovou, nesta quinta-feira (1\u00ba), projeto de lei do Governo do Estado que isenta a para os estudantes da rede p\u00fablica estadual que tiveram o benef\u00edcio de n\u00e3o pagamento da taxa negado pelo Governo Federal. A taxa de R$ 85 ser\u00e1 paga por meio da Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o do Estado. Na \u00faltima sexta-feira (25), o Governo Federal divulgou resposta final aos alunos que ainda buscavam a isen\u00e7\u00e3o da taxa de inscri\u00e7\u00e3o do Enem. De acordo com o projeto de lei, a isen\u00e7\u00e3o ser\u00e1 dada aos alunos que estiverem cursando ou tenham conclu\u00eddo h\u00e1 pelo menos um ano o Ensino M\u00e9dio em escolas da rede p\u00fablica estadual. \"O momento de pandemia, que tem gerado tantas dificuldades para as fam\u00edlias e toda a comunidade escolar, exige esse maior cuidado que o governador Camilo Santana tem tido com a popula\u00e7\u00e3o mais carente\u201d, disse o l\u00edder do Governo na Assembleia, deputado J\u00falio C\u00e9sar Filho (Cidadania). Os deputados tamb\u00e9m aprovaram projeto de lei de autoria do deputado George Lima (PV) que institui o Programa de Atra\u00e7\u00e3o e Apoio \u00e0 Gera\u00e7\u00e3o de Energias Renov\u00e1veis do Cear\u00e1. Segundo o autor, a iniciativa busca diversificar a matriz energ\u00e9tica, descentralizando e interiorizando o desenvolvimento socioecon\u00f4mico do Estado. O Programa possui seis eixos de atua\u00e7\u00e3o: instrumentos regulat\u00f3rios, incentivos tribut\u00e1rios, P&D, acesso \u00e0 rede, desenvolvimento regional, financiamentos e gera\u00e7\u00e3o de empregos. \"\u00c9\u00a0um programa bem abrangente que d\u00e1 autonomia ao Governo do Estado do Cear\u00e1 para fazer parcerias, negocia\u00e7\u00f5es, abrir caminhos e diretrizes para esses investimentos, diminuindo as desigualdades regionais\", afirmou George Lima. \"Ele vai transformar a economia do Estado do Cear\u00e1, com a atra\u00e7\u00e3o de energias renov\u00e1veis. O hidrog\u00eanio verde \u00e9 um potencial para transformar o PIB, posso dizer at\u00e9 dobrar, em tr\u00eas ou cinco anos\u201d, acrescentou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:31 / 01 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/jair-bolsonaro-decide-vetar-artigo-que-previa-fundo-eleitoral-de-r-57-bilhoes-1.3125540", "type": "PontoPoder", "title": "Jair Bolsonaro decide vetar artigo que previa fundo eleitoral de R$ 5,7 bilh\u00f5es", "subtitle": "O gestor optou por n\u00e3o sancionar o artigo da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO), conforme jornal", "article": "O presidente (sem partido) decidiu, nesta sexta-feira (20), vetar o artigo da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) que definia regras para forma\u00e7\u00e3o do . A proposta criava um valor m\u00ednimo de R$ 5,7 bilh\u00f5es para o fundo eleitoral no pleito de 2022. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o O novo valor do financiamento de campanha ser\u00e1 definido durante a vota\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento Geral da Uni\u00e3o. Integrantes do governo defendem um valor de , equivale ao j\u00e1 previsto, mas corrigido pela infla\u00e7\u00e3o. Ainda segundo o portal, Bolsonaro ainda a decis\u00e3o de vetar, mas deve fazer ao longo do dia, j\u00e1 que o nesta sexta-feira. Declara\u00e7\u00e3o do presidente Na quinta-feira (19), ele j\u00e1 havia declarado durante uma transmiss\u00e3o nas redes sociais que em rela\u00e7\u00e3o ao financiamento de campanha. A afirma\u00e7\u00e3o refor\u00e7ou dadas anteriormente por Bolsonaro de que ele deveria vetar a proposta, o que pode arrastar a negocia\u00e7\u00e3o com os partidos para os pr\u00f3ximos meses. O uso de dinheiro p\u00fablico para financiar campanhas eleitorais do presidente. Para a base ideol\u00f3gica, ele precisa sinalizar contra o fundo. Para o centr\u00e3o, grupo de partidos que passou a apoiar o governo federal ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o de cargos e emendas, o presidente precisa garantir recursos para a elei\u00e7\u00e3o. Em julho, a ampla maioria dos deputados e dos senadores tentou antecipar a defini\u00e7\u00e3o do valor do fundo e aprovou um mecanismo pelo qual haveria um patamar m\u00ednimo de R$ 5,7 bilh\u00f5es. O c\u00e1lculo foi inserido na lei que d\u00e1 as bases para a elabora\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento, a LDO. Bolsonaro e o Fundo Eleitoral Desde a aprova\u00e7\u00e3o do fundo bilion\u00e1rio, Bolsonaro \u2014 disse inicialmente que vetaria, depois sinalizou um reajuste pela infla\u00e7\u00e3o, depois sinalizou aceitar uma quantia pr\u00f3xima de R$ 4 bilh\u00f5es. O . \u00c0 \u00e9poca, chegou a indicar que vetaria o fundo de R$ 2 bilh\u00f5es. Mas pouco depois recuou e disse que um eventual veto poderia levar a um processo de impeachment. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:37 / 20 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/investimento-duvidoso-deve-levar-previdencia-de-municipios-a-um-rombo-de-r-27-milhoes-1.3109151", "type": "PontoPoder", "title": "Investimento duvidoso deve levar previd\u00eancia de munic\u00edpios a um rombo de R$ 27 milh\u00f5es", "subtitle": "Somente em S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante, o preju\u00edzo ao fundo de aposentadoria dos servidores pode chegar a R$ 15 milh\u00f5es", "article": "Institutos de\u00a0Previd\u00eancia\u00a0de\u00a0munic\u00edpios como  podem\u00a0sofrer um\u00a0rombo de ap\u00f3s gestores p\u00fablicos investirem\u00a0recursos destinados \u00e0s\u00a0aposentadorias\u00a0dos\u00a0servidores p\u00fablicos\u00a0em um fundo criado no Rio Grande do Sul.\u00a0Institui\u00e7\u00f5es semelhantes de munic\u00edpios de outros estados, inclusive no territ\u00f3rio ga\u00facho, tamb\u00e9m podem ficar no preju\u00edzo. As aplica\u00e7\u00f5es foram feitas\u00a0no Fundo de Investimento (FIP)\u00a0\u2018Cais Mau\u00e1\u2019,\u00a0que\u00a0faz parte de um projeto de\u00a0revitaliza\u00e7\u00e3o de\u00a0um\u00a0porto,\u00a0empreendimento\u00a0localizado\u00a0em Porto Alegre\u00a0(RS).\u00a0O fundo foi liquidado e as institui\u00e7\u00f5es que aplicaram recursos est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o delicada. Mesmo com dinheiro em caixa atualmente, os\u00a0IPMs cearenses temem que, se confirmadas, as\u00a0perdas impactem diretamente na aposentadoria dos servidores p\u00fablicos\u00a0municipais\u00a0no futuro. Ainda de acordo com informa\u00e7\u00f5es do Tribunal de Contas, a m\u00e1 gest\u00e3o de recursos como os de previd\u00eancia dos servidores pode gerar crime de improbidade administrativa. Institutos de outras cidades como Palmas (TO), Recife (PE),\u00a0Ipojuca (PE), Oeiras (PA) e Santana (AP) tamb\u00e9m realizaram aporte financeiro no fundo e podem entrar na lista de poss\u00edveis prejudicados\u00a0pelos\u00a0investimentos. Para compensar\u00a0o d\u00e9ficit desses valores, uma das estrat\u00e9gias\u00a0pode\u00a0ser\u00a0reajustar as contribui\u00e7\u00f5es\u00a0dos funcion\u00e1rios\u00a0que ir\u00e3o se aposentar, gerando mais aumento e preju\u00edzos aos trabalhadores do setor p\u00fablico. S\u00e3o Gon\u00e7alo\u00a0do Amarante No dia 22 de junho, uma audi\u00eancia p\u00fablica na C\u00e2mara Municipal de S\u00e3o Gon\u00e7alo jogou luz \u00e0 discuss\u00e3o.\u00a0O encontro foi para apresentar o resultado de um relat\u00f3rio feito atrav\u00e9s de\u00a0uma\u00a0consultoria independente, contratada pela atual gest\u00e3o\u00a0municipal. O documento\u00a0apontou o\u00a0poss\u00edvel preju\u00edzo de R$\u00a015,7\u00a0milh\u00f5es, com aplica\u00e7\u00f5es no FIP \u2013 Cais Mau\u00e1 feitas entre\u00a0os anos de\u00a02015 e 2016, portanto, durante a gest\u00e3o anterior, comandada pelo ex-prefeito Cl\u00e1udio Pinho. A Lema Consultoria, que realizou o trabalho a pedido da Secretaria de Controladoria, Ouvidoria e Transpar\u00eancia, teria apontado ainda outras irregularidades na administra\u00e7\u00e3o do fundo. A gest\u00e3o atual, comandada pelo prefeito (Pros), diz que encaminhou as informa\u00e7\u00f5es para averigua\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Prefeito \u00e0 \u00e9poca dos investimentos, (PDT) diz que a atual\u00a0gest\u00e3o tenta \u201ctransformar o assunto em pol\u00edtica\u201d, e argumenta uma \"boa gest\u00e3o\" do instituto enquanto esteve no comando do Executivo. Cl\u00e1udio Pinho\u00a0destacou ainda que o munic\u00edpio manteve seu regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social regular, tendo emitido semestralmente o Certificado de Regularidade. Caucaia No caso de Caucaia, a Prefeitura Municipal, por meio do Instituto de Previd\u00eancia do Munic\u00edpio, em 2015, investiu em fundos \u201cque n\u00e3o apresentam resultados positivos\u201d, entre eles, o Fundo Cais Mau\u00e1.\u00a0O aporte foi de  O prefeito de Caucaia em 2015 era ,\u00a0pelo antigo PRB, hoje Republicanos. A gest\u00e3o atual, do prefeito (Pros) avalia entrar na Justi\u00e7a. Atualmente, segundo destacou a prefeitura, o instituto possui uma\u00a0\u201cpol\u00edtica de investimentos conservadora, tendo em vista a oscila\u00e7\u00e3o de mercado, sobretudo diante do atual quadro de pandemia\u201d. \u00c0 frente do Instituto quando\u00a0ocorreu o investimento, reitera\u00a0que havia uma \"sugest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Previd\u00eancia\" \u00c0 \u00e9poca de que fosse feita a diversifica\u00e7\u00e3o na carteira de investimento dos fundos. \u201cEu n\u00e3o era louco de,\u00a0como gestor,\u00a0fazer um investimento sem conhecer o empreendimento.\u00a0Infelizmente, no mercado financeiro a gente n\u00e3o tem como ter essa previs\u00e3o. N\u00e3o tem nenhum investimento sem risco. N\u00e3o tinha como prever que n\u00e3o iria vingar, isso \u00e9 inerente ao mercado financeiro, \u00e9 imprevis\u00edvel\u201d, justifica. Crato No Crato, regi\u00e3o do\u00a0Cariri, o 'Previcrato' realizou em 2016 o investimento de R$\u00a03\u00a0milh\u00f5es. O\u00a0instituto \u00e9 gerido pelo presidente\u00a0Ant\u00f4nio de P\u00e1dua,\u00a0respons\u00e1vel pelo aporte feito no FIP-Cais Mau\u00e1.\u00a0O prefeito \u00e0 \u00e9poca era Ronaldo da Cer\u00e2mica, ent\u00e3o no MDB. \u201cPor conta disso, a gente diversificou um pequeno percentual da carteira, e uma dessas estrat\u00e9gias foi justamente a quest\u00e3o do Cais de Mau\u00e1 do Brasil, que na \u00e9poca estava em ascens\u00e3o e come\u00e7ou uma briga pol\u00edtica muito forte em Porto Alegre. Houve esse rompimento desse contrato de concess\u00e3o\u201d, destaca Ant\u00f4nio. O respons\u00e1vel pelo instituto diz ainda que \u201cseguiu todos os par\u00e2metros legais, com delibera\u00e7\u00e3o de Conselho Fiscal e Comit\u00ea de Investimento [...]\u00a0a\u00a0gente entende que o governo do Rio Grande do Sul foi o real culpado dessa situa\u00e7\u00e3o, e tem que arcar com as consequ\u00eancias. Tinha tudo pra dar certo\u201d. Valores aplicados De acordo com os atuais presidentes dos institutos e com as prefeituras\u00a0ouvidas pelo\u00a0Di\u00e1rio do Nordeste, S\u00e3o Gon\u00e7alo\u00a0do Amarante, por exemplo,\u00a0pode perder\u00a0R$ 15,7\u00a0milh\u00f5es: em Caucaia, o valor investido foi de R$ 8,3 milh\u00f5es. No Crato, o fundo pode deixar de reaver\u00a0R$ 3 milh\u00f5es. Esse tipo de\u00a0aporte, segundo especialistas, apesar de incomum, \u00e9 permitido\u00a0pela lei\u00a0e em tese, pode gerar bons resultados.\u00a0Mesmo assim,\u00a0s\u00e3o\u00a0considerados\u00a0de alto risco. Para o economista Marcelo D\u2019Agosto, consultor financeiro com registro na Comiss\u00e3o de Valores Imobili\u00e1rios (CVM),\u00a0investir em empreendimentos\u00a0pode ser\u00a0uma boa op\u00e7\u00e3o, mas \u00e9 necess\u00e1rio preparo das gest\u00f5es municipais. Agora, com o poss\u00edvel preju\u00edzo, os institutos de previd\u00eancia cearenses estudam entrar com a\u00e7\u00f5es judiciais para tentar reaver o dinheiro.   Alvo da Pol\u00edcia Federal Ainda em abril de 2018, o fundo de investimentos foi alvo de uma opera\u00e7\u00e3o da\u00a0Policia\u00a0Federal, batizada de\u00a0Gatekeepers. A a\u00e7\u00e3o iniciou a apura\u00e7\u00e3o de\u00a0poss\u00edveis\u00a0fraudes no FIP \u2013 Cais Mau\u00e1. O fato de o dinheiro\u00a0continuar sendo\u00a0aplicado sem que houvesse o in\u00edcio das obras, motivou a opera\u00e7\u00e3o da PF. Cinco\u00a0mandados de busca e apreens\u00e3o\u00a0foram cumpridos\u00a0em Porto Alegre, e quatro no Rio de Janeiro, al\u00e9m da ordem de apreens\u00e3o de tr\u00eas ve\u00edculos, e o bloqueio de ativos em nome de 20 pessoas e empresas. Hist\u00f3rico do fundo A perda desses ativos\u00a0poder\u00e1\u00a0ocorrer ap\u00f3s\u00a0o governo do Rio Grande do Sul, embasado em um parecer da (PGE),\u00a0em 2019,\u00a0rescindir\u00a0o\u00a0contrato com o Cons\u00f3rcio Cais Mau\u00e1 do Brasil. Na\u00a0\u00e9poca, a\u00a0empresa\u00a0era a\u00a0respons\u00e1vel\u00a0pela revitaliza\u00e7\u00e3o do porto da\u00a0capital\u00a0ga\u00facha,\u00a0um ponto\u00a0tur\u00edstico com projetos considerados problem\u00e1ticos, em\u00a0Porto Alegre. O distrato assinado pelo governador (PSDB),\u00a0dois anos ap\u00f3s o in\u00edcio do acordo com os investidores,\u00a0desvalorizou\u00a0o Fundo de Investimentos. Como consequ\u00eancia disso,\u00a0os\u00a0aportes financeiros\u00a0que\u00a0foram feitos nele pelos institutos de previd\u00eancia, tamb\u00e9m perderam valor. \u201cOs cotistas\u00a0se tornam\u00a0donos desse fundo, e poder\u00e3o arcar com\u00a0poss\u00edveis ativos e passivos provenientes dele\u201d,\u00a0explica um dos membros da LAD Capital \u2013 empresa especializada em gerir ativos estressados, e que hoje\u00a0est\u00e1 \u00e0 frente do FIP Cais Mau\u00e1. A LAD\u00a0Capital tenta atrav\u00e9s de medidas judiciais reaver esses investimentos. Uma a\u00e7\u00e3o indenizat\u00f3ria de R$ 200 milh\u00f5es foi aberta contra o Governo do Rio Grande do Sul. TCE explica consequ\u00eancias A \u00e1rea t\u00e9cnica do TCE explica que os gestores de fundos previdenci\u00e1rios est\u00e3o sujeitos a diversos regramentos legais e infra legais, e que h\u00e1 um modelo a ser seguido. \u201cOs gestores devem desempenhar suas fun\u00e7\u00f5es observando crit\u00e9rios de rentabilidade, solv\u00eancia, liquidez, motiva\u00e7\u00e3o, lealdade, dilig\u00eancia, dentre outros. Al\u00e9m disso, devem obedi\u00eancia \u00e0 pol\u00edtica de investimentos determinada pelo respectivo comit\u00ea de investimentos do respectivo fundo de previd\u00eancia\u201d. O Tribunal diz ainda que h\u00e1 a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de multa e ressarcimento do dinheiro perdido, por parte dos respons\u00e1veis pelo investimento. O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado\u00a0tamb\u00e9m pode propor eventual a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa para aplica\u00e7\u00e3o de multa, perda da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos, dentre outras penalidades. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 13:00 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/jair-bolsonaro-veta-itens-do-projeto-que-revoga-lei-de-seguranca-nacional-1.3130704", "type": "PontoPoder", "title": "Jair Bolsonaro veta itens do projeto que revoga Lei de Seguran\u00e7a Nacional", "subtitle": "Presidente retirou trechos que tratavam de comunica\u00e7\u00e3o enganosa em massa e do impedimento de manifesta\u00e7\u00f5es por viol\u00eancia ou amea\u00e7a", "article": "O projeto de lei que revoga a criada sob a ditadura militar em 1983, foi sancionado nessa quarta-feira (1\u00ba) pelo presidente (sem partido). Investigado no inqu\u00e9rito das o chefe do Executivo vetou um trecho que pune \"comunica\u00e7\u00e3o enganosa em massa\", al\u00e9m de outros dois. O dispositivo barrado por Bolsonaro previa reclus\u00e3o de um a cinco anos e multa, e trata da promo\u00e7\u00e3o ou financiamento de campanha ou iniciativa para propaga\u00e7\u00e3o de \"fatos inver\u00eddicos e que sejam capazes de comprometer a higidez do processo eleitoral\". Para justificar o veto, o presidente avaliou que o item contraria o interesse p\u00fablico por n\u00e3o deixar claro se a puni\u00e7\u00e3o seria a quem gerou a informa\u00e7\u00e3o falsa ou se quem a compartilhou. Ainda no argumento, ele afirmou que o trecho poderia \"afastar o leitor do debate p\u00fablico\".  Bolsonaro passou a ser investigado por dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas no \u00faltimo dia 4 de agosto, quando o ministro do Supremo Tribunal Federal (STF), Alexandre de Moraes, o incluiu no inqu\u00e9rito que tramita na corte. Ele classificou a a\u00e7\u00e3o como ilegal, \"sem embasamento jur\u00eddico\" e amea\u00e7ou agir \"Ele abre, apura e pune? Sem coment\u00e1rio. Est\u00e1 dentro das quatro linhas da Constitui\u00e7\u00e3o? N\u00e3o est\u00e1, ent\u00e3o o ant\u00eddoto para isso tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 dentro das quatro linhas da Constitui\u00e7\u00e3o\", advertiu. Outro artigo vetado por Bolsonaro diz respeito a quem impedisse \" o livre e pac\u00edfico exerc\u00edcio de manifesta\u00e7\u00e3o\". O motivo para a retirada do item foi a dificuldade que haveria na hora de definir antes e no momento da a\u00e7\u00e3o \"o que viria a ser manifesta\u00e7\u00e3o pac\u00edfica\", disse. O terceiro e \u00faltimo veto foi um trecho que previa aumento de pena e perda de patente ou gradua\u00e7\u00e3o aos militares que cometessem crimes contra o Estado de Direito. Na justificativa de Bolsonaro, a manuten\u00e7\u00e3o desse dispositivo causaria \"uma tentativa de impedir as manifesta\u00e7\u00f5es de pensamento emanadas de grupos mais conservadores\".  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 08:39 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/hackers-tentam-aplicar-golpe-de-r-20-mil-em-luis-miranda-e-saem-com-r-50-de-prejuizo-1.3119035", "type": "PontoPoder", "title": "Hackers tentam aplicar golpe de R$ 20 mil em Lu\u00eds Miranda e saem com R$ 50 de preju\u00edzo", "subtitle": "Ap\u00f3s receber a transfer\u00eancia, deputado enviou \u00e1udio zombando dos criminosos: \"Bandido, comigo n\u00e3o\"", "article": "O deputado (DEM-DF) em criminosos que invadiram o celular do ex-presidente da C\u00e2mara Rodrigo Maia e tentaram extrair de Miranda. Na sexta-feira (30), Maia informou que o chip do seu celular havia sido , assim como a conta no aplicativo Telegram.   Conforme a coluna , do jornal , os criminosos usaram o perfil do ex-presidente da casa legislativa no aplicativo de mensagens para tentar aplicar o golpe de R$ 20 mil em Miranda. Ao perceber que se tratava de um estelionat\u00e1rio, o deputado disse aos criminosos que precisava de para pagar a taxa banc\u00e1ria e realizar a transfer\u00eancia.  O criminoso, que se passava por Maia, concordou com a proposta do deputado e se disp\u00f4s pagar o montante para liberar a transa\u00e7\u00e3o. Em seguida, o pol\u00edtico explicou ao golpista que s\u00f3 poderia transferir o montante na segunda-feira (2). Ap\u00f3s receber a transfer\u00eancia de R$ 50, Miranda enviou um \u00e1udio ao hacker zombando dele: \" \". \u00c0 coluna, o parlamentar explicou que manteve a conversa com o criminoso e , as quais repassou para Maia para que ele as enviasse aos investigadores. Em 15 dias, tr\u00eas governadores e um ex-vice-governador tiveram o telefone clonado ou hackeado no Brasil. As v\u00edtimas mais recentes s\u00e3o cearenses. Nesta quarta-feira (4), criminosos usaram o nome \u2013 e o n\u00famero de telefone \u2013 do (PT) e do ex-vice-governador (PSD) para cibern\u00e9ticos usando o aplicativo Whatsapp. Essas den\u00fancias se juntam a uma lista que s\u00f3 cresce de pol\u00edticos alvos desse tipo de fraude. Especialistas em seguran\u00e7a digital explicam haver diversas categorias de golpe e que as imagens p\u00fablicas desses pol\u00edticos facilitam na hora de enganar as v\u00edtimas. Por outro lado, h\u00e1 formas simples de prevenir esses crimes, apenas com configura\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas no aparelho celular. De acordo com , especialista em seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 dois tipos mais comuns de golpes. No primeiro, o fraudador liga para o propriet\u00e1rio do n\u00famero de telefone e cria uma hist\u00f3ria para induzir a v\u00edtima a repassar o c\u00f3digo de verifica\u00e7\u00e3o do Whatsapp. \u201cEles usam esse c\u00f3digo para acessar o aplicativo por outro aparelho. \u00c9 como se eles roubassem o Whatsapp, o dono da conta fica sem acesso. Depois disso, os atacantes se passam pela v\u00edtima para pedir dinheiro a amigos, familiares e colegas\u201d, explica. De acordo com Marinho, outro m\u00e9todo comum \u00e9 o que golpistas usam um n\u00famero novo de telefone, mas copiam a foto da v\u00edtima. Os especialistas em seguran\u00e7a digital ressaltam a import\u00e2ncia de denunciar os golpes. Segundo eles, o pr\u00f3prio aplicativo Whatsapp tem a op\u00e7\u00e3o de indicar um contato suspeito. A den\u00fancia \u00e9 analisada em at\u00e9 48 horas pela plataforma. No Cear\u00e1, a den\u00fancia pode ser feita ao Departamento de Intelig\u00eancia Policial (DIP), atrav\u00e9s do n\u00famero (85) 3101-2511. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:33 / 05 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/homem-e-condenado-a-pagar-multa-a-deputado-cearense-por-hostilidade-em-aviao-1.3128104", "type": "PontoPoder", "title": "Homem \u00e9 condenado a pagar multa a deputado cearense por hostilidade em avi\u00e3o", "subtitle": "O caso ocorreu em 2019 durante viagem de Fortaleza para Bras\u00edlia; deputado federal Jos\u00e9 Guimar\u00e3es ser\u00e1 indenizado por ofensas", "article": "O deputado federal (PT) venceu a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a contra Gilberto Alves J\u00fanior, que proferiu ofensas contra o petista em um voo para Bras\u00edlia em 2019. O parlamentar receber\u00e1 R$ 7 mil em indeniza\u00e7\u00e3o.  Leia mais Na ocasi\u00e3o, Gilberto Alves estava no mesmo avi\u00e3o de Guimar\u00e3es em uma viagem de Fortaleza para Bras\u00edlia. Alves chamou o deputado de \"corrupto\", \"capit\u00e3o cueca\" e \"cabra safado\", entre outras ofensas. Ele tamb\u00e9m gravou o epis\u00f3dio e compartilhou nas redes sociais. Guimar\u00e3es entrou com a\u00e7\u00e3o na Comarca de Fortaleza com o objetivo de ser \"moralmente indenizado em decorr\u00eancia das express\u00f5es injuriosas\", como detalha a senten\u00e7a da decis\u00e3o. Defesa Em sua defesa, Gilberto Alves J\u00fanior alegou, segundo a senten\u00e7a, tratar-se do \"pleno exerc\u00edcio da liberdade de express\u00e3o, com possibilidade de exposi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica de opini\u00e3o sobre os governantes\". A defesa alegou ainda que os fatos ditos por ele tratavam-se de \"temas pol\u00edticos e n\u00e3o pessoais\". A ju\u00edza ressaltou ainda o fato das ofensas contra Jos\u00e9 Guimar\u00e3es terem sido gravadas e postadas nas redes sociais. O compartilhamento agravou \"os efeitos do seu ato, servindo tal situa\u00e7\u00e3o para majora\u00e7\u00e3o do dano\", descreve a decis\u00e3o. \u201cA justi\u00e7a foi feita e o agressor est\u00e1 pagando pelos danos \u00e0 minha imagem. Assim seguirei, combatendo, na Justi\u00e7a, aqueles que tentam macular a minha honra\u201d, comemorou Guimar\u00e3es. Gilberto tamb\u00e9m responde a a\u00e7\u00e3o criminal, que tramita na 12\u00aa Vara Federal de Bras\u00edlia, pelo mesmo fato. ", "author": "Luana Barros", "date": " 23:05 / 26 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/inicio-da-cpi-das-associacoes-militares-na-al-ce-tem-embates-e-cobrancas-de-informacoes-1.3129944", "type": "PontoPoder", "title": "In\u00edcio da CPI das associa\u00e7\u00f5es militares na AL-CE tem embates e cobran\u00e7as de informa\u00e7\u00f5es", "subtitle": "Parlamentares derrubaram pedido de vistas e trocaram insinua\u00e7\u00f5es de acusa\u00e7\u00f5es de cunho pessoal; quatro requerimentos foram aprovados", "article": "A (CPI) das associa\u00e7\u00f5es militares, instalada\u00a0na Assembleia Legislativa, aprovou nesta ter\u00e7a-feira (31) os primeiros requerimentos de solicita\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito das investiga\u00e7\u00f5es. A primeira reuni\u00e3o do colegiado foi marcada por clima de tens\u00e3o - inclusive com troca de acusa\u00e7\u00f5es envolvendo a vida pessoal de deputados estaduais. A CPI apura o financiamento\u00a0das entidades e eventual atua\u00e7\u00e3o delas\u00a0no \u00e2mbito do motim de policiais militares ocorrido no in\u00edcio de 2020 no Cear\u00e1. Quatro\u00a0requerimentos foram aprovados logo no in\u00edcio dos trabalhos. Eles foram apresentados por Elmano de Freitas (PT),\u00a0Nizo\u00a0Costa (PSB) e Queiroz Filho (PDT), vice-presidente da CPI.  Leia mais Requerimentos Na lista de requerimentos aprovados, Elmano de Freitas pede c\u00f3pia dos estatutos e atas de elei\u00e7\u00e3o e posse das associa\u00e7\u00f5es militares do Estado, al\u00e9m dos balancetes cont\u00e1beis\u00a0e repasses financeiros. O requerimento apresentado pelo deputado Queiroz Filho solicita ao Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1 c\u00f3pia dos processos judiciais nos quais\u00a0est\u00e3o envolvidas as associa\u00e7\u00f5es. Houve, no entanto, uma tentativa por meio do Soldado No\u00e9lio de pedir vistas e, por consequ\u00eancia, adiar a delibera\u00e7\u00e3o dos requerimentos.\u00a0A presid\u00eancia do colegiado, por\u00e9m, entendeu que esse tipo de pedido n\u00e3o consta no Regimento Interno da Casa. \u201cN\u00e3o cabe [o pedido], porque requerimento n\u00e3o tem relator e n\u00e3o tem parecer. O pedido de vistas faz refer\u00eancia \u00e0 an\u00e1lise do parecer. N\u00e3o tem pedido de vistas\u201d, justificou o presidente. Acusa\u00e7\u00f5es A reuni\u00e3o teve um momento tenso, quando Soldado No\u00e9lio, ap\u00f3s ter o pedido de vistas derrubado, passou a comentar sobre quest\u00f5es da vida pessoal do deputado Romeu Aldigueri (PDT), autor do pedido de CPI. Aldigueri, por sua vez, negou as den\u00fanicas e destacou que n\u00e3o responde por nenhuma investiga\u00e7\u00e3o. Ele tamb\u00e9m recorreu a epis\u00f3dios anteriores e de cunho pessoal do deputado do Pros. Clima acirrado Representante da categoria dos policiais militares, Delegado Cavalcante \u2013 que \u00e9 suplente no colegiado -,\u00a0chegou a dizer\u00a0que a CPI n\u00e3o\u00a0teria objeto definido, e que\u00a0as a\u00e7\u00f5es do\u00a0colegiado\u00a0estariam embasadas em motiva\u00e7\u00f5es pol\u00edticas. \u201cEstou aqui quase que obrigado para defender a minha classe da injusti\u00e7a. O pilar da democracia \u00e9 o contradit\u00f3rio\u201d, disse o deputado. Opresidente do colegiado, Salmito Filho, argumentou que o colega era um dos 32 parlamentares que assinaram o pedido de abertura da CPI, e\u00a0que,\u00a0portanto,\u00a0teria concordado com a abertura das investiga\u00e7\u00f5es. \u201cSe vier para c\u00e1 para desqualificar, essa presid\u00eancia vai reagir\u00a0n\u00e3o com grosseria, mas com firmeza, clareza e objetividade. Estamos aqui para trabalhar pelo interesse p\u00fablico\u00a0[...], vossa excel\u00eancia n\u00e3o vai ganhar no grito, disse o presidente. Dura\u00e7\u00e3o A CPI volta a se reunir no pr\u00f3ximo dia 8 de setembro, quarta-feira. O colegiado tem o prazo de 120 dias para finalizar os trabalhos. Al\u00e9m dos encontros semanais, est\u00e3o previstas sess\u00f5es extraordin\u00e1rias. Ao fim do processo - que envolve tamb\u00e9m poss\u00edveis depoimentos -, um relat\u00f3rio \u00e9 apresentado e enviado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado do Cear\u00e1 (MPCE) e outros \u00f3rg\u00e3os, aos quais cabe tomar eventuais provid\u00eancias, a depender das investiga\u00e7\u00f5es. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:30 / 31 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/investida-da-oposicao-em-juazeiro-do-norte-abre-quarta-cpi-contra-gledson-bezerra-em-sete-meses-1.3111976", "type": "PontoPoder", "title": "Investida da oposi\u00e7\u00e3o em Juazeiro do Norte abre quarta CPI contra Gl\u00eadson Bezerra em sete meses", "subtitle": "Vereadores agora querem apurar contrata\u00e7\u00e3o de empresa de coleta de lixo com dispensa de licita\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio", "article": "Vereadores de Juazeiro do Norte decidiram, antes do recesso parlamentar, na \u00faltima semana, abrir mais uma (CPI) contra o prefeito (Podemos). Essa \u00e9 a\u00a0quarta\u00a0investida dos parlamentares de oposi\u00e7\u00e3o que formam maioria na Casa e evidencia um cabo de guerra, junto ao Executivo, que come\u00e7ou ainda no in\u00edcio de 2021. O prefeito Gl\u00eadson Bezerra defende o trabalho dos vereadores, mas questiona a abertura de CPI, alegando que, em sua gest\u00e3o, reduziu os custos do servi\u00e7o. Ele diz que respeita o trabalho do Poder Legislativo que \"deve fazer suas fiscaliza\u00e7\u00f5es, deve instaurar procedimentos quando entende que \u00e9 necess\u00e1rio fazer as investiga\u00e7\u00f5es\". \"Por outro lado, n\u00e3o tem como a gente tapar o sol com a peneira e n\u00e3o dizer que n\u00e3o causa estranheza uma abertura de CPI, quando a gente sabe que o contrato para coleta de res\u00edduos s\u00f3lidos custou 4,5 milh\u00f5es de reais. (...) Isso nunca foi objeto de investiga\u00e7\u00e3o por parte da C\u00e2mara, nunca houve qualquer tipo de abertura de Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito. Nesse momento, em que a gente consegue reduzir o valor para R$ 2,4 milh\u00f5es, a C\u00e2mara resolve abrir uma CPI\", afirma o prefeito.  Leia mais Nova CPI A suspeita que influenciou a abertura de uma nova Comiss\u00e3o, de acordo com o vereador (Republicanos), foi uma dispensa de licita\u00e7\u00e3o na contrata\u00e7\u00e3o de empresa de lixo que teria sido direcionada propositalmente. Na justificativa, o vereador diz que solicitou documenta\u00e7\u00f5es que comprovassem a necessidade de dispensa de licita\u00e7\u00e3o para a escolha de determinada empresa, respons\u00e1vel pela coleta de lixo na cidade, mas n\u00e3o foi atendido. Nesta ter\u00e7a (20), mesmo em recesso, o col\u00e9gio de l\u00edderes se reuniu para escolher tr\u00eas vereadores para integrar a comiss\u00e3o. Esse grupo decidir\u00e1 entre si quem ser\u00e1 o presidente, o relator e o secret\u00e1rio da CPI. Os trabalhos do colegiado, de acordo com a assessoria jur\u00eddica da Casa, podem seguir mesmo em recesso parlamentar - reservado apenas para as sess\u00f5es plen\u00e1rias.   A forma\u00e7\u00e3o de mais um colegiado para investigar a\u00e7\u00f5es do governo em Juazeiro do Norte evidencia o embate entre Legislativo e Executivo que iniciou ainda no come\u00e7o da atual legislatura. Na primeira sess\u00e3o do ano, em fevereiro, vereadores decidiram abrir a primeira CPI e ainda chegaram a votar o afastamento do prefeito. Ao final, Gl\u00eadson Bezerra foi mantido no cargo. O prefeito da cidade ressalta que tem tido dificuldades na rela\u00e7\u00e3o com os vereadores, inclusive para aprova\u00e7\u00e3o de projetos de interesse da popula\u00e7\u00e3o. \"Infelizmente, n\u00f3s estamos enfrentando resist\u00eancias, exaramente por n\u00e3o termos uma base na C\u00e2mara dos Vereadores. At\u00e9 para projetos que s\u00e3o de total interesse da popula\u00e7\u00e3o, estamos enfrentando dificuldades\", diz Gl\u00eadson.  Fura-Filas Ao todo, s\u00e3o quatro comiss\u00f5es parlamantares em sete meses. A primeira delas foi aberta para investigar suposto caso de fura-fila na vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19, encerrada com parecer favor\u00e1vel votado em plen\u00e1rio ainda no m\u00eas passado. O documento foi enviado ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e Pol\u00edcia Federal. O documento aponta ainda que servidores de outras \u00e1reas como recepcionistas, vigias noturnos, porteiros e auxiliares administrativos foram vacinados antes dos grupos priorit\u00e1rios. Nepotismo Tamb\u00e9m iniciada em fevereiro, a investiga\u00e7\u00e3o que teve como objetivo confirmar suposta pr\u00e1tica de nepotismo na Prefeitura n\u00e3o teve seguimento. O vereador Nivaldo Cabral (PTB), relator da mat\u00e9ria, acabou pedindo o arquivamento do caso, no \u00e2mbito da C\u00e2mara Municipal, por falta de movimenta\u00e7\u00e3o. Contratos tempor\u00e1rios J\u00e1 a comiss\u00e3o parlamentar que investiga a contrata\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios tempor\u00e1rios na Prefeitura est\u00e1 em curso, na fase de ouvir os secret\u00e1rios municipais. O colegiado tem como presidente o vereador Capit\u00e3o Vieira (PTB), um dos que lideram a oposi\u00e7\u00e3o na Casa. No requerimento, Capit\u00e3o Vieira diz que constatou poss\u00edveis irregularidades na contrata\u00e7\u00e3o para cargos que ainda dever\u00e3o ser preenchidos por concurso p\u00fablico: contratos tempor\u00e1rios com valores que superam cargos efetivos e a aus\u00eancia de processo de sele\u00e7\u00e3o. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 07:00 / 21 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/janaina-paschoal-critica-padre-por-distribuir-comida-na-cracolandia-e-doacoes-crescem-1.3120614", "type": "PontoPoder", "title": "Janaina Paschoal critica padre por distribuir comida na Cracol\u00e2ndia, e doa\u00e7\u00f5es crescem", "subtitle": "Segundo o padre Julio Lancellotti, a fala da pol\u00edtica contribuiu para o aumento das contribui\u00e7\u00f5es para a par\u00f3quia que realiza o trabalho", "article": "Ap\u00f3s a deputada estadual (PSL-SP) publicar nas redes sociais, no s\u00e1bado (7), que a distribui\u00e7\u00e3o de alimentos na\u00a0Cracol\u00e2ndia, em S\u00e3o Paulo, feita pelo padre ajuda o crime, as doa\u00e7\u00f5es para a igreja em que ele atua aumentaram desde o fim de semana. O sacerdote relatou que o telefone da par\u00f3quia tocou incessantemente na manh\u00e3 desta segunda-feira (9), com pessoas pedindo o\u00a0Pix\u00a0para fazer mais doa\u00e7\u00f5es. Sua estimativa \u00e9 de que a fala da deputada tenha rendido um aumento de, pelo menos, 10% no per\u00edodo. Paschoal fez a declara\u00e7\u00e3o no perfil que mant\u00e9m no Twitter. Na postagem, ela disse que o padre e seus volunt\u00e1rios ajudariam se convencessem seus assistidos a irem para abrigos, pois, segundo a deputada, a distribui\u00e7\u00e3o de alimentos na\u00a0Cracol\u00e2ndia\u00a0ajuda o crime. \"O tema precisa ser debatido com honestidade\", escreveu.   A fala da deputada ocorreu ap\u00f3s o compartilhamento de uma reportagem do portal em que o padre afirmava que a Pol\u00edcia Militar de S\u00e3o Paulo tentou impedir a distribui\u00e7\u00e3o de comida na regi\u00e3o. At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o deste material, a postagem tinha cerca de 2,7 mil compartilhamentos e 4,6 mil curtidas, grande parte com cr\u00edticas \u00e0 fala da deputada. No domingo (8), Janaina se manifestou sobre\u00a0a\u00a0repercuss\u00e3o.\u00a0\u201cN\u00e3o ataquei ningu\u00e9m, s\u00f3 estou propondo uma reflex\u00e3o\u201d, disse.   No mesmo dia, em uma das repostas ao conte\u00fado, um seguidor\u00a0indicou\u00a0quais para a par\u00f3quia\u00a0do presb\u00edtero. A partir desse momento, diversas pessoas come\u00e7aram a doar. Os valores variam, mas chegaram a ultrapassar R$ 1.000. Lancellotti disse que preferiu com ela, mas a convidou para conhecer o trabalho que ele e os volunt\u00e1rios desenvolvem, pois, acredita que esta \u00e9 uma quest\u00e3o que n\u00e3o deve ser tratada superficialmente. O padre acredita haver um segmento na sociedade que concorda com a deputada e que, neste caso, o caminho para mostrar que o trabalho necess\u00e1rio \u00e9 com essas pessoas, mostrando o real objetivo da distribui\u00e7\u00e3o de alimentos. \"Nosso objetivo n\u00e3o \u00e9 distribuir comida, \u00e9 defender a vida, e a gente n\u00e3o pode negar que a alimenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma dimens\u00e3o da vida. Uma dimens\u00e3o fundamental. Deixar para eles dor, necessidade, car\u00eancia, fome, n\u00e3o \u00e9 isso que aciona a mudan\u00e7a. A nossa experi\u00eancia mostra que acionar a mudan\u00e7a passa pelo afeto, pela acolhida, pela reformula\u00e7\u00e3o de valores, nossos e deles\", diz. ", "author": "Folhapress", "date": " 14:28 / 09 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/joao-doria-defende-impeachment-de-bolsonaro-claramente-afronta-a-constituicao-1.3132899", "type": "PontoPoder", "title": "Jo\u00e3o Doria defende impeachment de Bolsonaro: 'Claramente afronta a Constitui\u00e7\u00e3o'", "subtitle": "Ap\u00f3s o primeiro discurso do dia de Bolsonaro, o governador paulista pontuou que ele deve ser julgado por \"erros e afronta \u00e0 democracia\"", "article": "(PSDB), governador de S\u00e3o Paulo, defendeu nesta ter\u00e7a-feira (7) o impeachment do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), em sua primeira manifesta\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre o assunto. O tucano pontuou que h\u00e1 uma clara \"afronta\" \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. \"Minha posi\u00e7\u00e3o como governador \u00e9 clara e amparada no Direito e na Constitui\u00e7\u00e3o. O presidente precisa sofrer o julgamento de impeachment pelos equ\u00edvocos, \", disse Doria em entrevista coletiva nesta tarde. No Twitter, Doria ainda fez uma publica\u00e7\u00e3o incluindo a hashtag \"Fora Bolsonaro\".   O governador pontuou que Bolsonaro empareda a Suprema Corte brasileira. Em dois discursos nesta ter\u00e7a, Dia da Independ\u00eancia, o presidente atacou ministros do Tribunal Superior Eleitoral ( ) e do Supremo Tribunal Federal ( ). Doria ainda confirmou que nesta quarta-feira (8) a para alinhar a posi\u00e7\u00e3o do partido no Congresso Nacional em rela\u00e7\u00e3o ao comportamento de Bolsonaro: \"Discutir o que est\u00e1 sucedendo hoje no Brasil\". O governador tamb\u00e9m ressaltou que n\u00e3o faz parte da executiva nacional do PSDB e por isso n\u00e3o participa da reuni\u00e3o. Doria defendeu que o partido passe da posi\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia no Congresso Nacional para a oposi\u00e7\u00e3o ao governo. Ele ainda ponderou que o partido deve sair da posi\u00e7\u00e3o de independ\u00eancia no Congresso Nacional para a oposi\u00e7\u00e3o ao governo. \"O PSDB \u00e9 o partido pelo qual eu fui eleito governador do Estado de S\u00e3o Paulo, o Estado mais densamente habitado do Pa\u00eds, a maior for\u00e7a econ\u00f4mica do Pa\u00eds e a nossa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 pelo impeachment do presidente Jair Bolsonaro\", refor\u00e7ou o governador. Apoiador de Bolsonaro nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, o governador do Rio Grande do Sul, (PSDB), tamb\u00e9m se manifestou contra o presidente nesta ter\u00e7a-feira (7). Pelo twitter, ele disse ter sido um erro eleger Bolsonaro e mant\u00ea-lo no poder. \"Foi um erro colocar Bolsonaro no poder. Est\u00e1 cada vez mais claro que \u00e9 um erro mant\u00ea-lo l\u00e1\", diz o governador.   Em discurso na avenida Paulista na tarde desta ter\u00e7a, em S\u00e3o Paulo, o presidente (sem partido) repetiu as ( ), chamou de \"canalha\" o ministro Alexandre de Moraes e disse que nunca ser\u00e1 preso. Na manifesta\u00e7\u00e3o deste 7 de setembro, Bolsonaro diz que Moraes oprime o povo brasileiro e pediu a sa\u00edda dele do Supremo. \"N\u00f3s devemos sim, porque eu falo em nome de voc\u00eas, determinar que todos os presos pol\u00edticos sejam postos em liberdade. Alexandre de Moraes, . A paci\u00eancia do nosso povo j\u00e1 se esgotou\", disse Bolsonaro. \"Ou esse ministro [Alexandre de Moraes] se enquadra ou ele pede para sair. N\u00e3o se pode admitir que uma pessoa apenas, um homem apenas turve a nossa liberdade. Dizer a esse ministro que ele tem tempo ainda para se redimir, tem tempo ainda de arquivar seus inqu\u00e9ritos. . Deixa de ser canalha. Deixa de oprimir o povo brasileiro, \", disse. Pela manh\u00e3, durante seu primeiro discurso do dia, em Bras\u00edlia, Bolsonaro disse aos apoiadores que n\u00e3o admitir\u00e1 que . \u201cVou continuar jogando dentro das quatro linhas, mas a partir de agora n\u00e3o admito que outras pessoas, uma ou duas, joguem fora das quatro linhas\u201d, ressaltou o chefe do Executivo brasileiro durante transmiss\u00e3o em rede social. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 17:33 / 07 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/joao-doria-e-diagnosticado-com-covid-19-pela-segunda-vez-1.3110279", "type": "PontoPoder", "title": "Jo\u00e3o Doria \u00e9 diagnosticado com Covid-19 pela segunda vez", "subtitle": "Segundo o governador paulista, ele est\u00e1 se sentindo bem devido \u00e0 prote\u00e7\u00e3o pelas duas doses da vacina CoronaVac", "article": "O governador de S\u00e3o Paulo (PSDB). de 63 anos, anunciou nesta quinta-feira (15) que . Por meio das redes sociais, ele afirmou que est\u00e1 se \"sentindo muito bem\" por j\u00e1 ter tomado as duas doses da vacina contra a doen\u00e7a. Doria informou que cancelou \"imediatamente\" a agenda de compromissos presenciais por orienta\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. \"Os demais compromissos presenciais ser\u00e3o conduzidos pelo vice-governador, Rodrigo Garcia\", disse.  Leia tamb\u00e9m \"Tenho convic\u00e7\u00e3o que estou sendo protegido contra o agravamento da doen\u00e7a pela vacina do Butantan, a qual j\u00e1 tomei as duas doses. Eu, como milh\u00f5es de pessoas, fui protegido gra\u00e7as \u00e0 vacina\", comentou o governador paulista.   Segundo a CNN Brasil, Jo\u00e3o Doria havia apresentado sintoma de coriza durante coletiva de imprensa o Pal\u00e1cio dos Bandeirantes nessa quarta-feira (14). O gestor comunicou que teve um ligeiro resfriado. Reinfec\u00e7\u00e3o Esta \u00e9 a segunda vez que Jo\u00e3o Doria testa positivo para a Covid-19. A foi em agosto de 2020. \u00c0 \u00e9poca, ele afirmou que estava assintom\u00e1tico. O governador de SP completou sua imuniza\u00e7\u00e3o contra a doen\u00e7a no \u00faltimo dia 4 de junho, com a No Twitter, Doria afirmou que seguir\u00e1 em acompanhamento m\u00e9dico. \"Meu caso serve de alerta para todos que j\u00e1 foram vacinados seguirem respeitando os protocolos. Pois, todos est\u00e3o suscet\u00edveis a serem infectados e transmitir o v\u00edrus, mesmo vacinados. N\u00e3o importa a vacina, elas evitam o agravamento da doen\u00e7a, n\u00e3o a infec\u00e7\u00e3o\", alertou o tucano. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:40 / 15 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/joao-doria-governador-de-sp-e-internado-para-cirurgia-1.3131026", "type": "PontoPoder", "title": "Jo\u00e3o Doria, governador de SP, \u00e9 internado para cirurgia", "subtitle": "Procedimento ser\u00e1 nesta sexta-feira (3)", "article": "O governador de S\u00e3o Paulo, (PSDB), foi internado na noite desta quinta-feira (2) no Hospital Israelita Albert Einstein, na capital paulista, para os procedimentos preparat\u00f3rios para . Segundo a assessoria de imprensa do Governo, a interna\u00e7\u00e3o ocorreu ap\u00f3s o governador cumprir agenda no interior de S\u00e3o Paulo e participar de audi\u00eancias no Pal\u00e1cio dos Bandeirantes e de reuni\u00e3o semanal do Programa Estadual de Imuniza\u00e7\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m A interven\u00e7\u00e3o, ainda segundo a assessoria, j\u00e1 estava programada e ser\u00e1 realizada na manh\u00e3 desta sexta-feira (3) pelo cirurgi\u00e3o Sidney Klajner e sua equipe. De acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, as h\u00e9rnias inguinais surgem na virilha (zona de jun\u00e7\u00e3o entre a coxa e a parte inferior do abd\u00f4men). Geralmente acometem e podem estender-se at\u00e9 os test\u00edculos, provocando a h\u00e9rnia inguinoescrotal. Geralmente, a h\u00e9rnia inguinal se d\u00e1 quando uma parte do intestino sai por meio de um \"ponto fraco\" dos m\u00fasculos abdominais. Nos dois casos, o tratamento \u00e9 feito com a para que o intestino seja recolocado no lugar certo. Assim, os m\u00fasculos do abd\u00f4men s\u00e3o fortalecidos para que a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o aconte\u00e7a novamente. Nos beb\u00eas, ela pode ser mais de ser identificada, j\u00e1 que pode n\u00e3o haver uma sali\u00eancia na virilha quando for a hora de trocar a fralda. Uma para notar se h\u00e1 a presen\u00e7a da h\u00e9rnia inguinal \u00e9 quando o beb\u00ea est\u00e1 chorando, tossindo ou evacuando, pois a press\u00e3o causada pelo esfor\u00e7o pode torn\u00e1-la mais vis\u00edvel. J\u00e1 nos homens, al\u00e9m dos sintomas apresentados, tamb\u00e9m pode haver uma que irradia para os test\u00edculos.  ", "author": "M\u00f4nica Bergamo/Folhapress e Di\u00e1rio do Nordeste", "date": " 21:01 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/joice-hasselman-diz-que-marido-fez-exames-no-iml-e-volta-a-rebater-agressoes-1.3115923", "type": "PontoPoder", "title": "Joice Hasselman diz que marido fez exames no IML e volta a rebater agress\u00f5es", "subtitle": "Deputada afirmou que \"as pessoas gostam de falar bobagens\" ao refor\u00e7ar que marido procurou de forma espont\u00e2nea a pol\u00edcia", "article": "O neurocirurgi\u00e3o marido da deputada federal (PSL-SP), foi submetido a exames no Instituto M\u00e9dico Legal (IML). A informa\u00e7\u00e3o foi dada nessa quarta-feira (28) pela pr\u00f3pria parlamentar, que voltou a por parte do companheiro.  Leia mais Segundo a deputada, o marido \"explicou tudo\" para os policiais do Departamento da Pol\u00edcia Legislativa da C\u00e2mara (Depol), que questionaram se Daniel aceitava fazer o corpo de delito. \"A resposta dele foi 'agora'\". Joice alegou que os agentes tamb\u00e9m a perguntaram se gostaria de fazer exames periciais. O relato indica que o marido a convenceu. \"Ficou aquela coisa 'faz, n\u00e3o faz, faz, n\u00e3o faz' [os exames]. Quando meu marido chegou, ele, que \u00e9 especialista em trauma, falou: 'claro que tem que fazer, n\u00e3o tem sentido, n\u00e3o \u00e9 porque o hematoma j\u00e1 est\u00e1 reduzido que o exame de corpo de delito n\u00e3o vai pegar outras coisas'. Foi ele que me estimulou a fazer\". A pol\u00edcia legislativa foi acionada para investigar o caso no dia 22 de julho, quatro dias depois ap\u00f3s a deputada acordar com e uma na coluna. Joice justificou que demorou a procurar os agentes de seguran\u00e7a porque acreditada se t . No entanto, ap\u00f3s o resultado dos exames, passou a cogitar o \"atentato\".  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:42 / 29 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/joice-hasselmann-diz-que-suspeito-de-suposto-atentado-tem-acesso-ao-predio-em-brasilia-1.3114200", "type": "PontoPoder", "title": "Joice Hasselmann diz que suspeito de suposto atentado tem acesso ao pr\u00e9dio em Bras\u00edlia", "subtitle": "A parlamentar sofreu graves les\u00f5es no \u00faltimo domingo. Ainda n\u00e3o se sabe o que ocorreu, mas as possibilidades s\u00e3o queda ou atentado", "article": "A deputada federal Joice Hasselmann (PSL-SP) disse que forneceu \u00e0 Pol\u00edcia os nomes de dois suspeitos a serem investigados o (18). Um deles tem acesso direto ao pr\u00e9dio do seu apartamento funcional, em Bras\u00edlia, onde sofreu as les\u00f5es. As informa\u00e7\u00f5es foram dadas em entrevista ao jornal .\u00a0\u201cEu dei dois nomes \u00e0 pol\u00edcia. S\u00e3o desconfian\u00e7as, mas eu n\u00e3o vou acusar, pois s\u00e3o casos recentes. Eu passei para a pol\u00edcia, e eles v\u00e3o investigar\u201d, disse.  Leia mais Joice explicou que\u00a0\"todos os parlamentares e motoristas j\u00e1 t\u00eam os carros cadastrados e entram direto\" no im\u00f3vel. A parlamentar relata ter acordado no ch\u00e3o do quarto, com fraturas no rosto e no corpo. Inicialmente, ela acreditou se tratar de uma queda. Mas, ap\u00f3s receber os exames que mostram seis les\u00f5es na face e uma na costela, come\u00e7ou a cogitar um atentado. Em entrevista ao Correio Braziliense, contudo, . A hip\u00f3tese \u00e9 de que uma pessoa tenha entrado no im\u00f3vel para agredi-la. . O marido dela, o neurocirurgi\u00e3o Daniel Fran\u00e7a, dormia em outro quarto no dia do suposto atentado.   A\u00a0deputada disse que sua \u00faltima lembran\u00e7a da noite de s\u00e1bado (17) era de estar a uma s\u00e9rie. Quando acordou, estava envolta por uma po\u00e7a de sangue no ch\u00e3o do closet, com os e , al\u00e9m de um e . Ap\u00f3s acordar, . A parlamentar diz ter feito exames na ter\u00e7a-feira (20), em Bras\u00edlia, que constataram as les\u00f5es. Joice Hasselmann falou ter informado o caso ao presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), que colocou o Depol \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. Em nota divulgada na sexta-feira (23), a assessoria de imprensa dela afirmouque \"os m\u00e9dicos descartaram a possibilidade de uma queda acidental\". \"A parlamentar est\u00e1 medicada, amparada e se restabelecendo rapidamente. A expectativa, no momento, \u00e9 que n\u00e3o seja necess\u00e1ria por conta das fraturas\", concluiu a nota.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:57 / 25 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/jean-wyllys-critica-eduardo-leite-recem-assumido-gay-por-apoio-a-bolsonaro-1.3105094", "type": "PontoPoder", "title": "Jean Wyllys critica Eduardo Leite, rec\u00e9m-assumido gay, por apoio a Bolsonaro", "subtitle": "Ex-deputado criticou governador do Rio Grande do Sul por n\u00e3o ter se posicionado contra o ent\u00e3o presidenci\u00e1vel por fake news sobre gays", "article": "O professor, ativista, campe\u00e3o do BBB 5 e ex-deputado federal criticou, nesta sexta-feira (2), o governador do Rio Grande do Sul, , ap\u00f3s o pol\u00edtico ga\u00facho se e j\u00e1 ter assumido voto no presidente Jair Bolsonaro (sem partido) nas elei\u00e7\u00f5es de 2018. A foi feita nessa quinta-feira (1\u00ba) no programa , da .  Veja tamb\u00e9m Vers\u00e3o de Jean Wyllys Wyllys afirmou, por meio do Twitter, que Eduardo Leite teria tido \"coragem\" de se declarar gay caso tivesse se oposto a Bolsonaro quando o ent\u00e3o presidenci\u00e1vel \"disseminava mentiras como 'kit gay' e 'mamadeira de piroca'\", as quais teriam objetivo de associar gays \u00e0 pedofilia. \"Naquele momento o governador era c\u00famplice\", frisou o ex-deputado.   Segundo o portal , o governador concedeu, em julho de 2020, entrevista ao programa afirmando n\u00e3o se arrepender de ter votado em Bolsonaro. Na ocasi\u00e3o, Leite disse achar que, \"dadas aquelas circunst\u00e2ncias, acho que seria muito ruim o retorno do PT ao poder depois de tudo que tinha acontecido\". Em outubro de 2018, o governador ainda que o voto em Bolsonaro n\u00e3o se deu \"por conveni\u00eancia\", mas pelo que acreditava. \"Temos algumas ressalvas com posi\u00e7\u00f5es antigas que o Jair Bolsonaro tomou, mas entendo que \u00e9 a melhor alternativa nesse momento\", escreveu \u00e0 \u00e9poca.   Jean Wyllys acrescentou que n\u00e3o ficar\u00e1 alegre com a declara\u00e7\u00e3o de Eduardo Leite sobre sua sexualidade caso o governador \"n\u00e3o expressar por ATOS e novas palavras que se arrepende de ter apoiado alegre e explicitamente\" o atual chefe do Executivo.   Conforme o , ainda no talk show de Pedro Bial, o governador ga\u00facho defendeu uma rigorosa investiga\u00e7\u00e3o sobre den\u00fancias que podem levar \u00e0 abertura de um processo de impeachment de Bolsonaro, uma vez que havia \"fatores bastantes preocupantes com as novas den\u00fancias da vacina\". \"N\u00e3o estou aqui defendendo pelo impeachment. O papel de defender o impeachment ou n\u00e3o cabe mais aos parlamentares\", ressaltou. Deve ser apurado rigorosamente o que aconteceu e se houver fatos comprovados, precisa ser dada a sequ\u00eancia a um processo de impeachment se for o caso\". Jean Wyllys tamb\u00e9m questionou qual seria o problema de ser um \" \", em men\u00e7\u00e3o a frase dita por Leite na entrevista. \"O reposicionamento pol\u00edtico feito (assumir-se agora e s\u00f3 agora) em fun\u00e7\u00e3o da for\u00e7a do movimento LGBTQ \u00e9 bacana: mas essa subsequente \u201climpeza\u201d da identidade em nome do suposto m\u00e9rito individual \u00e9 um equ\u00edvoco\", observou, classificando o ato do pol\u00edtico ga\u00facho como \" \". \"S\u00f3 quem n\u00e3o conhece a longa hist\u00f3ria da luta de nossa comunidade contra a homofobia da direita e da extrema-direita pode sair 'louvando' sem maiores cuidados e ressalvas o de um governador de direita. O ato dele \u00e9 APENAS BACANA e nada mais. E encerro por aqui\".  Nas redes sociais, Jean Wyllys tamb\u00e9m questionou o porqu\u00ea da governadora do Rio Grande do Norte, F\u00e1tima Bezerra (PT), que \u00e9 l\u00e9sbica e \u00fanica mulher entre os chefes do executivo dos estados brasileiros, n\u00e3o ter tido a mesma repercuss\u00e3o que o caso de Eduardo Leite.   \u201cQue destaque foi dado por essa mesma imprensa ao fato de F\u00e1tima Bezerra, governadora do RN e aliada desde sempre da comunidade LGBTQ, ser l\u00e9sbica? Nenhum. Mas decidem fazer uma festa com o outing tardio do governador, feito sob medida num programa da TV Globo\u201d. Nas redes sociais, a governadora disse que, na sua vida p\u00fablica ou privada,nunca existiram arm\u00e1rios. \"Sempre demarquei minhas posi\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da minha atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, sem jamais me omitir na luta contra o machismo, o racismo, a LGBTfobia e qualquer outro tipo de opress\u00e3o e de viol\u00eancia\", disse.   Ela acrescentou que Eduardo fez um gesto importante e tem sua solidariedade por ataques que venha a sofrer em raz\u00e3o de sua declara\u00e7\u00e3o. Veja a publica\u00e7\u00e3o:  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:16 / 02 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/joice-hasselmann-denuncia-fraturas-ao-ministerio-publico-e-aponta-testemunhas-do-caso-1.3113941", "type": "PontoPoder", "title": "Joice Hasselmann denuncia fraturas ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e aponta testemunhas do caso", "subtitle": "Deputada federal diz ter sofrido atentado no \u00faltimo domingo (18), mas n\u00e3o recorda o acontecido", "article": "A deputada federal (PSL-SP) fez den\u00fancia ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal para relatar fraturas e hematomas detectados no corpo dela ap\u00f3s a madrugada do \u00faltimo domingo (18). Ela conta ter sofrido um atentado no apartamento funcional que mant\u00e9m em Bras\u00edlia. Conforme informa\u00e7\u00f5es publicadas pelo jornal O Globo, Hasselmann prestou depoimento \u00e0 promotora Gabriela Mansur, coordenadora da no Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico.  Leia mais A deputada informou \u00e0 publica\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o que a motiva\u00e7\u00e3o para a den\u00fancia veio ap\u00f3s alega\u00e7\u00f5es de que ela teria sido agredida pelo marido, o neurocirurgi\u00e3o . \"Fiz a den\u00fancia por v\u00e1rios motivos. Primeiro, porque eu acho que o Minist\u00e9rio P\u00fablico tem que investigar isso. Segundo, porque tem um bando de canalhas querendo distorcer os fatos e jogar isso para uma viol\u00eancia dom\u00e9stica\", afirmou. Al\u00e9m da den\u00fancia ao MPF, o caso j\u00e1 est\u00e1 sob investiga\u00e7\u00e3o pela . Joice Hasselmann tamb\u00e9m prestou depoimento aos agentes sobre o caso. Segundo os relatos de Joice, ela acordou no \u00faltimo domingo no ch\u00e3o de casa, envolta em po\u00e7a de e sem lembrar dos fatos ocorridos da noite anterior. Ela conta que o marido foi o primeiro a socorr\u00ea-la, ap\u00f3s liga\u00e7\u00e3o dela, j\u00e1 que ele dorme em quarto separado.  LEIA MAIS A deputada explica que foi ao hospital, onde foi diagnosticada com les\u00f5es corporais. Al\u00e9m disso, revela que a \u00faltima lembran\u00e7a que possui \u00e9 de ter assistido um de uma s\u00e9rie na noite em quest\u00e3o. Ainda conforme as informa\u00e7\u00f5es repassadas por ela ao jornal o Globo, o Departamento de Pol\u00edcia Legislativa (Depol) e a Pol\u00edcia de S\u00e3o Paulo devem investigar as . Durante a entrevista, Joice ainda revelou que deve processar todos os que lan\u00e7aram suspeitas sobre o marido dela. \"Prestei depoimento por telefone, mas hoje fui l\u00e1 para assinar e indicar as testemunhas, porque quero que todos sejam ouvidos. Especialmente quem me socorreu, e hoje est\u00e1 sendo mais do que eu, que \u00e9 o meu marido\", completou. Hasselmann afirma ter sido diagnosticada com no rosto e uma na espinha. At\u00e9 o momento, dois funcion\u00e1rios da deputada e o marido dela foram indicados como testemunhas do caso \u00e0 Pol\u00edcia Legislativa. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:06 / 24 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/joice-hasselmann-nega-ter-sido-agredida-pelo-marido-e-muito-mais-facil-eu-dar-uma-sova-nele-1.3113596", "type": "PontoPoder", "title": "Joice Hasselmann nega ter sido agredida pelo marido: '\u00e9 muito mais f\u00e1cil eu dar uma sova nele'", "subtitle": "Parlamentar est\u00e1 com fraturas no rosto e no corpo, mas n\u00e3o lembra o que aconteceu", "article": "A deputada federal , o neurocirurgi\u00e3o Daniel Fran\u00e7a. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 da colunista Bela Megale, do jornal . As aten\u00e7\u00f5es se voltaram para ele nas redes sociais ap\u00f3s relato de um acidente ainda inexplic\u00e1vel sofrido pela parlamentar, no domingo (18). Ela n\u00e3o se lembra o que aconteceu e acionou a Pol\u00edcia Legislativa por . Para Hasselmann, no entanto, a vers\u00e3o passou a ser a dita para \u201ccriar uma cortina de fuma\u00e7a para que n\u00e3o se descubra a verdade\u201d sobre o que aconteceu. \"Est\u00e3o tentando desviar o foco e colocar o meu marido em suspei\u00e7\u00e3o. Quem me conhece e conhece o Daniel sabe que \u00e9 muito mais f\u00e1cil eu dar uma sova nele do que ele ousar levantar a m\u00e3o para mim\", disse ela \u00e0 coluna. Daniel Fran\u00e7a \"Meu marido \u00e9 o tipo de homem que puxa a cadeira para eu me sentar, abre a porta do carro e me espera na porta de casa com uma ta\u00e7a de champanhe. Ele \u00e9 um pr\u00edncipe, incapaz de dar um tapinha no meu gato para assust\u00e1-lo\", enfatiza Joice. Conforme a deputada, , exigindo que ela fizesse tomografias para identificar as les\u00f5es. \"\u00c9 uma canalhice tentarem envolv\u00ea-lo nesse epis\u00f3dio. Isso tem um intuito de criar uma cortina de fuma\u00e7a para que n\u00e3o se descubra a verdade. N\u00e3o vou permitir. Se (o agressor) fosse meu marido, filho, pai ou irm\u00e3o, eu teria denunciado e colocado na cadeia. Qualquer um que me conhece minimamente sabe disso\", conta. Em nota, a assessoria de imprensa dela afirmou que a deputada federal acordou \"j\u00e1 ca\u00edda no ch\u00e3o do corredor, entre o quarto e o banheiro, com o rosto em uma , sem saber exatamente o que aconteceu\". Os exames, conforme o comunicado, constataram no joelho, na costela, no ombro e na nuca, al\u00e9m de cinco fraturas no rosto e uma na coluna. \"Os m\u00e9dicos descartaram a possibilidade de uma queda acidental\", continua a nota. \"A parlamentar est\u00e1 medicada, amparada e se restabelecendo rapidamente. A expectativa, no momento, \u00e9 que n\u00e3o seja necess\u00e1ria por conta das fraturas\". Segundo a assessoria de imprensa, o Departamento de Pol\u00edcia Legislativa foi acionado e investiga o caso. Procurado pela reportagem, o n\u00e3o respondeu. \"N\u00e3o vou acusar meus detratores e quem j\u00e1 me . Mas \u00e9 imposs\u00edvel tantas fraturas com uma simples queda\", afirmou Joice\u00a0ao jornal A\u00a0deputada disse que sua \u00faltima lembran\u00e7a da noite de s\u00e1bado era de estar a uma s\u00e9rie. Quando acordou, estava envolta por uma po\u00e7a de sangue no ch\u00e3o do closet, com os e , al\u00e9m de um e . Ap\u00f3s acordar, . A parlamentar diz ter feito exames na ter\u00e7a-feira (20), em Bras\u00edlia, que constataram as les\u00f5es. Joice Hasselmann falou ter informado o caso ao presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), que colocou o Depol \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:14 / 23 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/justica-cassa-vereadores-de-barbalha-por-fraude-em-candidaturas-de-mulheres-1.3118045", "type": "PontoPoder", "title": "Justi\u00e7a cassa vereadores de Barbalha por fraude em candidaturas de mulheres", "subtitle": "Decis\u00e3o aponta que candidaturas s\u00e3o fict\u00edcias e lan\u00e7adas apenas para cumprir a cota de g\u00eanero; decis\u00e3o cabe recurso", "article": "A Justi\u00e7a Eleitoral decidiu cassar os diplomas de dois vereadores de Barbalha, no Cariri, e\u00a0anular a participa\u00e7\u00e3o dos outros 18 candidatos que concorreram \u00e0 C\u00e2mara Municipal da cidade pelo , por entender que houve candidaturas fict\u00edcias na chapa\u00a0apresentada pelo partido\u00a0durante as .Ainda cabe recurso ao Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE). De acordo com a ju\u00edza Ana Carolina Montenegro Cavalcanti, da ,\u00a0em despacho nesta segunda-feira (2),\u00a0a sigla lan\u00e7ou,\u00a0em \u00e2mbito municipal, duas candidatas que n\u00e3o fizeram campanha. As den\u00fancias foram protocoladas pelo e pelos partidos e . Com a decis\u00e3o, t\u00eam mandato cassado os vereadores e  Leia tamb\u00e9m O presidente municipal do Podemos em Barbalha, Guiherme Greg\u00f3rio, disse respeitar a decis\u00e3o e informou que ir\u00e1 recorrer ao TRE-CE. \"Temos muitas provas de que n\u00e3o houve fraude nas candidaturas\", disse Os vereadores eleitos continuam no cargo enquanto isso. Entre os argumentos para basear o pedido de cassa\u00e7\u00e3o,\u00a0est\u00e1\u00a0o de\u00a0que\u00a0nos perfis de\u00a0Maria das Dores da Silva\u00a0e C\u00edcera\u00a0Jane Gonzaga em redes sociais praticamente n\u00e3o havia material de campanha\u00a0nem sequer pedido de voto. A ju\u00edza observa\u00a0ainda\u00a0que\u00a0a foto usada\u00a0por Maria das Dores era uma c\u00f3pia da imagem em 3 x 4 do pr\u00f3prio RG, \u201co que contrasta com as\u00a0fotografias feitas em est\u00fadio dos demais candidatos\u201d, disse a ju\u00edza.\u00a0A candidata n\u00e3o obteve nenhum voto. A defesa do partido, judicialmente, argumenta que Maria das Dores n\u00e3o conseguiu abrir conta banc\u00e1ria por \u201cconta das dificuldades impostas pelas institui\u00e7\u00f5es financeiras\u00a0em decorr\u00eancia da pandemia\u201d. Isso teria desestimulado a candidata a continuar com a campanha, de acordo com a defesa. Sobre\u00a0o uso das redes sociais, a argumenta\u00e7\u00e3o \u00e9 de que a candidata n\u00e3o tem\u00a0\u201cqualquer habilidade\u201d,\u00a0e\u00a0que escolhe o modo como \u201caborda os pretensos eleitores\u201d. A ju\u00edza pede que, al\u00e9m da cassa\u00e7\u00e3o dos eleitos e suplentes e da anula\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do partido nas elei\u00e7\u00f5es em Barbalha, as duas candidatas em quest\u00e3o sejam consideradas ineleg\u00edveis por oito anos. Caso a decis\u00e3o se confirme em inst\u00e2ncias superioes, haver\u00e1 recontagem da totaliza\u00e7\u00e3o dos votos e redistribui\u00e7\u00e3o das vagas na C\u00e2mara Municipal de Barbalha. Decis\u00f5es do mesmo teor j\u00e1 foram efetivadas ao menos em quatro munic\u00edpios cearenses ao longo de 2021. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:10 / 03 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/justica-determina-quebra-de-sigilos-bancario-e-fiscal-de-carlos-bolsonaro-1.3130025", "type": "PontoPoder", "title": "Justi\u00e7a determina quebra de sigilos banc\u00e1rio e fiscal de Carlos Bolsonaro", "subtitle": "Vereador do RJ \u00e9 investigado pela contrata\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios 'fantasmas'", "article": "O Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro (TJ-RJ) determinou nesta ter\u00e7a-feira (31) a do vereador (Republicanos), filho do presidente Jair Bolsonaro (sem partido).  Leia mais Ele \u00e9 investigado pela contrata\u00e7\u00e3o de .As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do . Al\u00e9m do vereador, e tiveram seus sigilos quebrados.\u00a0Segundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio deJaneiro (MPRJ), o parlamentar utilizou grandes quantias em dinheiro vivo ao longo dos mandatos como vereador no Rio. A medida, segundo o MPRJ, tem como objetivo saber se a contrata\u00e7\u00e3o de funcion\u00e1rios foi ou n\u00e3o um meio utilizado por Carlos para desviar sal\u00e1rios. Esquema de \"rachadinha\" Conforme apura\u00e7\u00f5es do MPRJ, h\u00e1 a possibilidade de um esquema de \"rachadinha\" ter ocorrido no gabinete de Carlos Bolsonaro. Em maio, a 1\u00aa Vara Especializada de Combate ao Crime Organizado do TJ-RJ decidiu seguir este curso investigativo. O vereador est\u00e1 no seu sexto mandato consecutivo desde que foi eleito pela primeira vez em 2001. Investiga\u00e7\u00e3o iniciada em 2019 aponta que nesses 20 anos. O MP do Rio diz ter ind\u00edcios de que v\u00e1rios assessores n\u00e3o cumpriam a jornada de trabalho obrigat\u00f3ria de institu\u00edda pela C\u00e2mara Municipal. Sess\u00f5es Os assessores suspeitos de serem funcion\u00e1rios \"fantasmas\" foram divididos pelo MP em . Um deles \u00e9 formado por parentes de Ana Cristina Siqueira Valle, ex-mulher de Jair Bolsonaro. Ela foi chefe de gabinete de Carlos entre 2001 e abril de 2008, ano em que se divorciou de Bolsonaro. Ana Cristina mora em uma mans\u00e3o avaliada em R$ 3,2 milh\u00f5es no Lago Sul, \u00e1rea nobre de Bras\u00edlia. Quantias de dinheiro Conforme o MP, Carlos Bolsonaro\u00a0manteve e utilizou ao longo dos mandatos como vereador. Em 2003, ele pagou R$ 150 mil em esp\u00e9cie na compra de um apartamento na Tijuca, na Zona Norte do Rio. J\u00e1 em 2009, o vereador entregou R$ 15,5 mil, tamb\u00e9m em esp\u00e9cie, para compensar um preju\u00edzo que teve na bolsa de valores. Durante a candidatura para reelei\u00e7\u00e3o ao cargo de vereador, no ano passado, Carlos\u00a0declarou ao Tribunal Superior Eleitoral ter R$ 20 mil em esp\u00e9cie guardados em casa. No pedido da quebra de sigilo, os investigadores revelam a exist\u00eancia de um relat\u00f3rio do Conselho de Controle de Atividades Financeiras, o Coaf, que aponta duas opera\u00e7\u00f5es financeiras suspeitas envolvendo o vereador. Uma delas, no valor de R$ 1,7 milh\u00e3o, foi feita por Rog\u00e9ria Nantes Bolsonaro, m\u00e3e do vereador, entre os anos de 2007 e 2019. Carlos foi citado na comunica\u00e7\u00e3o do Coaf por ser s\u00f3cio de uma empresa com a m\u00e3e. O que diz a defesa A defesa do vereador Carlos Bolsonaro disse em nota que \"a aquisi\u00e7\u00e3o do im\u00f3vel localizado na Tijuca j\u00e1 foi objeto de an\u00e1lise pelo MP no ic 3191 e foi arquivado em 2005, ap\u00f3s an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es financeiras que demonstravam a\u00a0compatibilidade com os rendimentos \u00e0 \u00e9poca\". \"A quantia utilizada em 2009, para pagamento de uma despesa pessoal, \u00e9 absolutamente compat\u00edvel com os rendimentos do vereador, assim como os valores devidamente declarados a Justi\u00e7a Eleitoral no ano de 2020\", diz tamb\u00e9m o texto. A nota afirma, ainda, que \"com rela\u00e7\u00e3o ao relat\u00f3rio do Coaf, a defesa n\u00e3o teve acesso a tais informa\u00e7\u00f5es para verificar o seu conte\u00fado. No entanto, o vereador permanece \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para prestar qualquer tipo de esclarecimento as autoridades\". A\u00a0defesa de Ana Cristina Siqueira Valle disse \u00e0 que \"apenas se manifestar\u00e1 nos autos do processo uma vez que o mesmo tramita em segredo de justi\u00e7a. No entanto, n\u00e3o podemos deixar de repudiar o vazamento de informa\u00e7\u00f5es, pr\u00e1tica esta que tem se tornando cada vez mais frequente\". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:11 / 31 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/juiz-suspende-divulgacao-de-pesquisa-eleitoral-em-martinopole-por-suspeita-de-favorecimento-politico-1.3116960", "type": "PontoPoder", "title": "Juiz suspende divulga\u00e7\u00e3o de pesquisa eleitoral em Martin\u00f3pole por suspeita de favorecimento pol\u00edtico", "subtitle": "Novas elei\u00e7\u00f5es para prefeito e vice est\u00e3o marcadas, neste domingo (1\u00ba), em Martin\u00f3pole, Miss\u00e3o Velha e Pedra Branca", "article": "O juiz da 25\u00aa zona eleitoral de Granja, Hugo Gutparakis Miranda, suspendeu, neste s\u00e1bado (31), a divulga\u00e7\u00e3o de pesquisa eleitoral contratada pelo candidato \u00e0 prefeitura de Martin\u00f3pole, (PP), por suspeita de favorecimento \u00e0 sua campanha pol\u00edtica. Nas redes sociais, Bet\u00e3o afirma que a pesquisa n\u00e3o foi de iniciativa da sua campanha nem dos partidos que o apoiam, e sim de um \"cidad\u00e3o de bem\" de Martin\u00f3pole. Segundo ele, diante da decis\u00e3o judicial, nenhuma pesquisa ser\u00e1 divulgada. A decis\u00e3o foi tomada, ap\u00f3s representa\u00e7\u00e3o da coliga\u00e7\u00e3o advers\u00e1ria, que representa o candidato Junior Fontenele (PL). Caso a medida n\u00e3o seja cumprida, Bet\u00e3o pode pagar multa de R$ 50 mil. Novas elei\u00e7\u00f5es para prefeito e vice ocorrem, neste domingo (1\u00ba), em Martin\u00f3pole, Miss\u00e3o Velha e Pedra Branca. Ao todo mais de 69 mil eleitores dever\u00e3o voltar \u00e0s urnas para eleger os gestores municipais.  Leia mais Den\u00fancia De acordo com a den\u00fancia, a pesquisa eleitoral favorece a campanha de Bet\u00e3o (PP) por \"incongru\u00eancias\" e \"variantes tendenciosas\" para certos subgrupos populacionais. A pesquisa levou em considera\u00e7\u00e3o 300 entrevistados, sendo que, destes, 234 residiriam na sede de Martin\u00f3pole e 66 na zona rural da cidade. Al\u00e9m disso, a empresa contratada para realizar a pesquisa \u00e9 investigada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral, desde 2009, por suspeitas de fraudes e o endere\u00e7o informado pela empresa \u00e0 Receita Federal n\u00e3o existe. Riscos para elei\u00e7\u00e3o Na decis\u00e3o, o juiz constatou que a empresa encontra-se com a situa\u00e7\u00e3o cadastral \"inapta\", na Receita Federal, em raz\u00e3o de omiss\u00e3o de declara\u00e7\u00f5es. O magistrado tamb\u00e9m verificou que n\u00e3o consta no site da Receita qualquer endere\u00e7o, tampouco a descri\u00e7\u00e3o das atividades econ\u00f4micas desenvolvidas pela empresa. O juiz Hugo Gutparakis afirma na decis\u00e3o que existem elementos suficientes para se questionar a idoneidade da pesquisa eleitoral. Para ele, n\u00e3o restam d\u00favidas do perigo de ocorr\u00eancia desse dano. Outro lado Nas redes sociais, Bet\u00e3o disse ser favor\u00e1vel \u00e0 liberdade de informa\u00e7\u00e3o, mas que, em respeito \u00e0 decis\u00e3o judicial, divulgar\u00e1 o resultado de qualquer pesquisa. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:40 / 31 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/justica-determina-reducao-de-50-no-salario-do-presidente-da-camara-de-juazeiro-do-norte-1.3124172", "type": "PontoPoder", "title": "Justi\u00e7a determina redu\u00e7\u00e3o de 50% no sal\u00e1rio do presidente da C\u00e2mara de Juazeiro do Norte", "subtitle": "Pedido feito pelo MP argumentou que sal\u00e1rio de R$ 22 mil \u00e9 inconstitucional", "article": "Uma decis\u00e3o judicial em car\u00e1ter liminar determinou que o sal\u00e1rio do presidente da C\u00e2mara Municipal de , no Cariri, seja diminuido em 50%. O argumento do juiz\u00a0Renato Esmeraldo Paes \u00e9 de que a remunera\u00e7\u00e3o atual, de \u00e9 inconstitucional e, por isso, o valor deve ser reajustado para A a\u00e7\u00e3o foi movida pelo (MPCE). A remunera\u00e7\u00e3o est\u00e1 em vigor desde 2012, quando uma lei estipulou um valor diferenciado para o parlamentar que ocupasse o cargo. Para o MP, no entanto, e com anun\u00eancia do magistrado, o texto fere a Constitui\u00e7\u00e3o. A reportagem tentou contato com o atual presidente da C\u00e2mara de Juazeiro, (PTB), mas as liga\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram atendidas.  Leia mais De acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, quem define o valor do sal\u00e1rio do prefeito, vice-prefeito e secret\u00e1rios municipais \u00e9 a C\u00e2mara de Vereadores, com a san\u00e7\u00e3o do chefe do Executivo. A decis\u00e3o proferida na segunda-feira (16) atende \u00e0 a\u00e7\u00e3o\u00a0ajuizada pelas Promotorias de Justi\u00e7a de Defesa do Patrim\u00f4nio P\u00fablico da Comarca de Juazeiro do Norte,\u00a0por meio\u00a0dos promotores de Justi\u00e7a\u00a0Andr\u00e9\u00a0Barroso\u00a0e\u00a0Francisco das Chagas\u00a0da Silva. O MP argumenta ainda que \"de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal de 1988, nos munic\u00edpios com popula\u00e7\u00e3o entre 100.001\u00a0e 300.000 habitantes,\u00a0o subs\u00eddio dos vereadores deve corresponder a 50% do subs\u00eddio dos deputados estaduais\". No c\u00e1lculo, \u00e9 considerado o valor deR$ 25.322,25 como atual repasse aos deputados estaduais, \"de modo que o valor m\u00e1ximo poss\u00edvel para o subs\u00eddio\u00a0de vereador em Juazeiro do Norte deve ser de R$ 12.661,12\", diz ainda o MP. O juiz estabeleceu ainda uma multa de R$ 20 mil para cada pagamento irregular que seja feito ao presidente da Casa. Um prazo de 30 dias foi dado \u00e0 C\u00e2mara para seja apresentado um posicionamento. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:55 / 17 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/justica-do-rio-nega-pedido-de-flordelis-para-retirada-de-tornozeleira-eletronica-1.3122252", "type": "PontoPoder", "title": "Justi\u00e7a do Rio nega pedido de Flordelis para retirada de tornozeleira eletr\u00f4nica", "subtitle": "Ex-deputada cumpre medida cautelar com uso do equipamento desde o ano passado", "article": "O desembargador da 2\u00aa C\u00e2mara Criminal do Tribunal de Justi\u00e7a do Rio de Janeiro (TJRJ), Celso Ferreira Filho, negou nesta quinta-feira (12) o pedido de liminar apresentado pela defesa da ex-deputada federal dos Santos Souza (PSD-RJ) para a retirada da .  Conforme o magistrado, a defesa n\u00e3o apresentou elementos suficientes que justificassem a suspens\u00e3o imediata da medida cautelar. Segundo ele, os mesmos argumentos j\u00e1 tinham sido apreciados em outro pedido de habeas corpus que foi negado. Ao lado de , Flordelis \u00e9 acusada de envolvimento na morte do marido, o pastor Anderson do Carmo, assassinado em junho de 2019. Ele foi morto a tiros na garagem de casa em um condom\u00ednio de Pendotiba, em Niter\u00f3i, na Regi\u00e3o Metropolitana do Rio. A tornozeleira foi colocada na ex-deputada no dia 8 de outubro do ano passado, ap\u00f3s expedida no m\u00eas anterior. \u201cNa verdade, o pleito ora em aprecia\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi apresentado a este relator [...], com fundamentos semelhantes, tendo sido recha\u00e7ado. Portanto, ausentes os requisitos autorizadores da concess\u00e3o do pleito liminar, tenho por indeferi-lo.\u201c, apontou na decis\u00e3o. Segundo o TJRJ, o pedido ainda ser\u00e1 analisado pelo colegiado da 2\u00aa C\u00e2mara C\u00edvel em sess\u00e3o a ser agendada. O magistrado ainda n\u00e3o deu uma decis\u00e3o quanto aos pedidos da defesa da ex-deputada e da fam\u00edlia do pastor Anderson do Carmo sobre a pris\u00e3o de Flordelis. A defesa dela tenta impedir que a parlamentar seja presa, enquanto a do pastor pede a pris\u00e3o. Por 437 votos a favor, sete contra e 12 absten\u00e7\u00f5es, a\u00a0deputada teve seu nesta quinta-feira (11) em sess\u00e3o no plen\u00e1rio da C\u00e2mara, em Bras\u00edlia. Flordelis responde por : homic\u00eddio triplamente qualificado (por motivo torpe, emprego de meio cruel e de recurso que impossibilitou a defesa da v\u00edtima), tentativa de homic\u00eddio, uso de documento falso e associa\u00e7\u00e3o criminosa armada. Ela nega participa\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o criminosa, alega ser v\u00edtima de uma injusti\u00e7a e argumenta que o caso ainda n\u00e3o foi analisado pela Justi\u00e7a. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia Brasil ", "date": " 18:50 / 12 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/julgamento-do-marco-temporal-no-stf-e-suspenso-pela-quarta-vez-1.3133345", "type": "PontoPoder", "title": "Julgamento do marco temporal no STF \u00e9 suspenso pela quarta vez", "subtitle": "A pauta decidir\u00e1 sobre a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas no Brasil", "article": "O julgamento do ind\u00edgena foi suspenso nesta quarta-feira (2) pelo Supremo Tribunal Federal (STF). Segundo o presidente da Corte, Luiz Fux, havia muitas pend\u00eancias a serem avaliadas pelos ministros. A pauta ser\u00e1 retomada nesta quinta-feira (9). As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da .  Leia mais Fux informou que\u00a0o relator do caso, ministro Edson Fachin, deve ler seu voto amanh\u00e3. Essa \u00e9 a a\u00e7\u00e3o a ser suspensa no STF.  Veja tamb\u00e9m Marco temporal Apoiado por ruralistas, o marco temporal estabelece que ind\u00edgenas s\u00f3 t\u00eam direito a terras comprovadamente ocupadas antes da Constitui\u00e7\u00e3o de 1988.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:10 / 08 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/justica-determina-cassacao-de-vereadores-em-potengi-por-fraude-em-candidaturas-femininas-1.3105168", "type": "PontoPoder", "title": "Justi\u00e7a determina cassa\u00e7\u00e3o de vereadores em Potengi por fraude em candidaturas femininas", "subtitle": "Senten\u00e7a precisa ser confirmada pelo TRE-CE. Corte estadual j\u00e1 determinou a cassa\u00e7\u00e3o da chapa completa em Croat\u00e1 e Nova Russas", "article": "Dois vereadores eleitos e oito suplentes no munic\u00edpio de , no Cariri, podem perder o mandato por nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es. A acusa\u00e7\u00e3o recai contra o PSD, partido que abriga os parlamentares. Na \u00faltima quarta-feira (30), o juiz Sylvio Batista dos Santos Neto, da 68\u00aa Zona do Cear\u00e1, dos vereadores e determinou a anula\u00e7\u00e3o dos votos da chapa. Neste caso, o efetivo cumprimento da senten\u00e7a se d\u00e1 com a confirma\u00e7\u00e3o da decis\u00e3o do juiz eleitoral e ap\u00f3s esgotados todos os recursos em segunda inst\u00e2ncia, no Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE). Em processos recentes, a Corte estadual determinou a cassa\u00e7\u00e3o da chapa completa em duas ocasi\u00f5es.  Leia tamb\u00e9m Cota de g\u00eanero No caso de Potengi, a den\u00fancia foi apresentada \u00e0 Justi\u00e7a por dois candidatos \u00e0 C\u00e2mara Municipal que n\u00e3o conseguiram se eleger. Simone Guedes (MDB) e Nicodemos Rodrigues (PT) alegam que as candidatas Carina de Morais Sousa (PSD) e Maria Marly Duarte Passos (PSD) foram inscritas no pleito, mas o objetivo delas era apenas cumprir a cota de g\u00eanero. Conforme a Lei n\u00ba 9.504/1997, os partidos precisam ter, no m\u00ednimo, 30% de candidaturas femininas. Ao todo, o PSD de Potengi concorreu nas elei\u00e7\u00f5es de 2020 com dez candidatos, sendo sete homens (70%) e tr\u00eas mulheres (30%), cumprindo a legisla\u00e7\u00e3o. A irregularidade apontada no caso \u00e9 de que Carina e Marly n\u00e3o \u201cestavam concorrendo de fato, posto que n\u00e3o praticavam campanha e n\u00e3o buscavam os votos dos eleitores, n\u00e3o tendo sequer confeccionado panfletos e/ou adesivos\u201d, acusam os advers\u00e1rios. Elei\u00e7\u00e3o sem campanha Ainda segundo a acusa\u00e7\u00e3o, as duas mulheres nem sequer divulgaram nas pr\u00f3prias redes sociais que eram candidatas. \u201cCuriosamente, a candidata Marly Duarte Passos \u00e9 irm\u00e3 do ent\u00e3o candidato ao cargo de prefeito, Samuel Carlos Alves Ten\u00f3rio de Alencar, n\u00e3o tendo este se prestado a divulgar uma \u00fanica publica\u00e7\u00e3o em suas redes sociais pedindo voto ou apoio \u00e0quela\u201d, acrescenta a acusa\u00e7\u00e3o. O resultado das elei\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m n\u00e3o foi favor\u00e1vel \u00e0s duas candidatas. Carina recebeu apenas dois votos. J\u00e1 Marly conseguiu reunir o dobro de apoiadores da correligion\u00e1ria e obteve quatro votos. Desist\u00eancia Ao juiz, a defesa do PSD alegou que as duas mulheres desistiram de concorrer a uma vaga na C\u00e2mara Municipal, por isso o baixo n\u00famero de votos. De acordo com os advogados, a candidata Carina precisou cuidar do pai, v\u00edtima de um AVC, e n\u00e3o conseguiu se dedicar ao pleito. \u201cOutro fato peculiar que provocou o desest\u00edmulo das candidatas indicadas foi a desist\u00eancia do candidato majorit\u00e1rio do PSD, Samuel Carlos, ao qual estavam vinculadas, j\u00e1 que o mesmo, no decorrer da campanha, desistiu de sua candidatura para apoiar um de seus concorrentes\u201d, acrescentam. A defesa ainda apresentou ao juiz uma c\u00f3pia de material de campanha e m\u00eddia com propaganda eleitoral na r\u00e1dio das candidatas. Cassa\u00e7\u00e3o O juiz Sylvio Neto, na decis\u00e3o, disse ter considerado a \u201cvota\u00e7\u00e3o p\u00edfia, os gastos m\u00ednimos com material de propaganda eleitoral, a semelhan\u00e7a no registro de despesas nas presta\u00e7\u00f5es de contas das candidatas, a denotar claros ind\u00edcios de maquiagem eleitoral: a aus\u00eancia de apoio por parte de parentes l\u00edderes pol\u00edticos, a aus\u00eancia de propaganda eleitoral ou sequer an\u00fancio da candidatura nas redes sociais, o apoio por parte do esposo de Carina a candidatos que com ela concorriam na mesma chapa, a divulga\u00e7\u00e3o de propaganda nas redes sociais dos candidatos majorit\u00e1rios dos pr\u00e9-candidatos proporcionais que concorreram pelo PSD, com exclus\u00e3o apenas das candidaturas \u2018laranjas\u2019\u201d.  Leia mais Na decis\u00e3o, o magistrado determinou a anula\u00e7\u00e3o de todos os votos recebidos pelo PSD em Potengi. Ele tamb\u00e9m ordenou a cassa\u00e7\u00e3o de todos os diplomas e mandatos dos candidatos eleitos e suplentes. Carina e Marly foram declaradas ineleg\u00edveis por oito anos. As duas candidatas, assim como o presidente e advogado do PSD em Potengi, Normando Jos\u00e9 de Sousa, foram procurados pela reportagem, mas n\u00e3o foram localizados ou n\u00e3o atenderam as liga\u00e7\u00f5es. Decis\u00e3o in\u00e9dita no Cear\u00e1 Desde maio deste ano, duas decis\u00f5es do TRE-CE confirmaram senten\u00e7as de ju\u00edzes eleitorais que cassaram chapas inteiras por fraudes na cota de g\u00eanero. . Os magistrados entenderam que tr\u00eas mulheres se candidataram de forma fict\u00edcia, tamb\u00e9m pelo PSD, em busca de vaga na C\u00e2mara Municipal. Entre as evid\u00eancias apontadas pela Corte est\u00e1 a vota\u00e7\u00e3o \u00ednfima das postulantes. Geislaine Lorrayne Martins Bezerra e Luana Ferreira de Oliveira n\u00e3o receberam votos. J\u00e1 Cinaria Maria dos Santos teve apenas um voto. A decis\u00e3o, at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9dita na Justi\u00e7a cearenses, se baseou em julgamento do Supremo Tribunal Federal (STF), de 2019, no qual foi definido que a presen\u00e7a de candidaturas laranjas ou fict\u00edcias para fraudar a cota de g\u00eanero deve levar \u00e0 cassa\u00e7\u00e3o de toda a chapa eleitoral, com a perda do mandato dos eleitos. Nova Russas Em Nova Russas, . A chapa era composta por Cynthia Lopes Chaves Rosa, Lina Vanessa Diogo Nunes, Tamyres Rocha Diogo e Diego Rocha Diogo \u2013 \u00fanico eleito do grupo. Na decis\u00e3o, o juiz George Marmelstein tamb\u00e9m destacou o baixo desempenho das candidaturas femininas, a realiza\u00e7\u00e3o de campanha eleitoral inexpressiva e as despesas irris\u00f3rias na campanha dessas candidatas. Pacatuba Em Pacatuba, o alvo da den\u00fancia foram as candidatas a vereadoras Eureni (DEM) e Suinane Freitas (DEM). A primeira obteve apenas dois votos e n\u00e3o realizou movimenta\u00e7\u00f5es financeiras para a campanha, de acordo com a presta\u00e7\u00e3o de contas. , n\u00e3o recebendo votos na elei\u00e7\u00e3o. Neste caso, a senten\u00e7a foi dada pela Justi\u00e7a Eleitoral de Pacatuba e tamb\u00e9m precisa ser confirmada pelo TRE-CE. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 18:40 / 02 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/laudo-do-iml-constata-ausencia-de-hematomas-nas-maos-do-marido-de-joice-hasselmann-1.3117506", "type": "PontoPoder", "title": "Laudo do IML constata 'aus\u00eancia de hematomas' nas m\u00e3os do marido de Joice Hasselmann", "subtitle": "Daniel Fran\u00e7a fez o exame de corpo de delito no dia 26 de julho, nove dias ap\u00f3s a parlamentar relatar o \"atentado\"", "article": "O exame de feito no marido da deputada federal Joice Hasselmann constatou \"aus\u00eancia de hematomas ou outras les\u00f5es recentes\". O neurocirurgi\u00e3o Daniel Fran\u00e7a havia sido submetido ao exame f\u00edsico nas m\u00e3os, dedos e punhos no Instituto M\u00e9dico Legal (IML), do Distrito Federal. Segundo o colunista Lauro Jardim, do O Globo, a an\u00e1lise foi feita em 26 de julho, nove dias ap\u00f3s a parlamentar O resultado do laudo saiu na \u00faltima sexta-feira (30). \"O laudo comprova, com respaldo t\u00e9cnico, que ele [o marido] \u00e9 inocente diante de acusa\u00e7\u00f5es precipitadas e propagadas de maneira irrespons\u00e1vel nas redes sociais\", afirma Joice. O pedido de realiza\u00e7\u00e3o do exame foi feito depois que publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais passaram a insinuar que . Em pr\u00f3pria defesa, o neurocirurgi\u00e3o chegou a dizer que Ele explicou que estava dormindo em quarto vizinho no momento da ocorr\u00eancia, socorreu a companheira ap\u00f3s o pedido de ajuda e, desde ent\u00e3o, tem contribu\u00eddo nas investiga\u00e7\u00f5es. \"Tudo o que eu pude fazer para tentar comprovar o contr\u00e1rio, eu estou fazendo. Fui espontaneamente \u00e0 pol\u00edcia prestar depoimento. Me coloquei inteiramente \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de tudo, da imprensa, de tudo\". A mais recente informa\u00e7\u00e3o aponta que as de Hasselmann n\u00e3o mostraram a entrada de nenhum suspeito no local.\u00a0A Pol\u00edcia Legislativa analisou registros do dia 18 de julho, quando ocorreu o e tamb\u00e9m de dias anteriores e posteriores. Joice alega ter acordado na madrugada do dia 18 de julho \"ca\u00edda no ch\u00e3o do corredor, entre o quarto e o banheiro, com o rosto em uma\u00a0po\u00e7a de sangue\". O acidente resultou em\u00a0traumas no joelho, na costela, no ombro e na nuca, al\u00e9m de cinco fraturas no rosto e uma na coluna. A parlamentar acredita que tenha sido uma vez que os m\u00e9dicos descartaram uma queda acidental. \"Infelizmente, tudo indica\", relatou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:16 / 02 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/luiz-paulo-dominguetti-negociava-vacina-por-comissao-maior-que-a-dita-na-cpi-da-covid-1.3105915", "type": "PontoPoder", "title": "Luiz Paulo Dominguetti negociava vacina por comiss\u00e3o maior que a dita na CPI da Covid", "subtitle": "Mensagens descobertas no celular do cabo da Pol\u00edcia Militar indica conflito de informa\u00e7\u00e3o declarada em depoimento", "article": "Durante , na quinta-feira (1\u00ba), o cabo da Pol\u00edcia Militar teve o pela comiss\u00e3o. O conte\u00fado do aparelho ainda est\u00e1 sob per\u00edcia, mas, em uma an\u00e1lise preliminar, di\u00e1logos indicam que\u00a0ele\u00a0negociava por dose de vacina uma de vinte e cinco centavos de d\u00f3lar. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do . Os investigadores j\u00e1\u00a0identificaram cerca de 900 caixas de di\u00e1logos nos aplicativos de mensagem.\u00a0Em 10 de fevereiro,\u00a0Dominguetti\u00a0enviou a seguinte mensagem para um contato identificado como Guilherme Filho Odilon: Em depoimento \u00e0 CPI,\u00a0ele havia comunicado um do que o revelado nas mensagens encontradas do celular. \"A\u00a0Davati\u00a0paga para todos os envolvidos, o Cristiano, a parte t\u00e9cnica tamb\u00e9m, 0,20 [centavos de d\u00f3lar] por dose\", declarou o cabo no plen\u00e1rio do Senado Federal. Em seguida, ele continua explicando nas mensagens: \"O que estamos fazendo \u00e9 pegar o volume da comiss\u00e3o e dividimos de forma igual a todos os envolvidos, claro que proporcionalmente aos grupos. Sendo tr\u00eas pessoas, eu, voc\u00ea e seu parceiro n\u00e3o teria obje\u00e7\u00f5es em avan\u00e7ar neste sentido.\" Na mesma conversa, Guilherme Filho questiona se, caso os interessados em fechar contrato \"venha a pedir alguma coisa\", eles tr\u00eas poderiam viabilizar a solicita\u00e7\u00e3o, ent\u00e3o\u00a0Dominguetti\u00a0responde \"ajustamos\". Oito dias depois, em 18\u00a0de fevereiro, o cabo\u00a0da PM\u00a0volta a entrar em contato com Guilherme Filho. :\u00a0Vacina AstraZeneca.\u00a0Valor U$ 3,97 (dose).\u00a0Fob. Capacidade entrega imediato. 100 milh\u00f5es de doses. Venda direta AstraZeneca.   Boa tarde, meu amigo. Ainda aguardando documenta\u00e7\u00e3o\u00a0do grupo.  Ok. S\u00f3 para te posicionar, Amap\u00e1 e Mato Grosso est\u00e3o comprando. O estado do tamb\u00e9m \u00e9 mencionado no di\u00e1logo entre os dois. Hoje, se for do seu interesse, podemos fazer uma\u00a0call\u00a0[liga\u00e7\u00e3o] representante\u00a0trend/AstraZeneca [sic] para voc\u00ea pontuar. [...] Conseguimos 6 meses em contrato garantir [sic] qualquer venda no Piau\u00ed ou outro parceiro. Em nota\u00a0na semana passada, o laborat\u00f3rio AstraZeneca declarou que\u00a0\"n\u00e3o disponibiliza a\u00a0vacina\u00a0por meio do mercado privado ou trabalha com qualquer intermedi\u00e1rio no Brasil\". Guilherme Filho Odilon supostamente \u00e9 o mesmo citado por\u00a0Dominguetti\u00a0em oitiva no Senado. No depoimento \u00e0 CPI, ele disse que uma pessoa,\u00a0que identificou como\u00a0Odilon,\u00a0teria o apresentado ao coronel\u00a0do Ex\u00e9rcito ,\u00a0ex-assessor no departamento de log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O militar foi apontado pelo cabo como o respons\u00e1vel por apresent\u00e1-lo ao ex-diretor de Log\u00edstica da pasta, . O ex-servidor, , teria proposto ao\u00a0Dominguetti\u00a0um esquema de propina de em troca da assinatura de um contrato com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Em outro di\u00e1logo, no dia 26 de fevereiro,\u00a0ap\u00f3s perder uma liga\u00e7\u00e3o do\u00a0contato \u201cHaroldo Vacinas Compra\u201d,\u00a0Dominguetti\u00a0envia: Meu amigo,\u00a0j\u00e1\u00a0j\u00e1\u00a0te retorno. Alfredo me passou sobre Amazonas n\u00e9? Sabe a quantidade?  : Inicialmente, liberaram de um fundo l\u00e1 quando 160 milh\u00f5es, estou... O arquivo obtido pelo programa n\u00e3o revela o final da conversa. Os investigadores acreditam que o cabo da PM tamb\u00e9m tratava da negocia\u00e7\u00e3o de outras vacinas, al\u00e9m da AstraZeneca. Em umas das mensagens obtidas do celular, o militar trata\u00a0sobre o\u00a0imunizante\u00a0russo com uma pessoa que chama de \u201cConsul\u201d. O conte\u00fado encontrado no celular de\u00a0Dominguetti\u00a0traz outros nomes que ainda n\u00e3o foram\u00a0identificados\u00a0pela comiss\u00e3o do Senado, mas que devem ser investigados. Em uma conversa do dia 20 de maio, o contato Coronel Guerra \u00e9 contactado pelo cabo. Cmt [Comandante], boa tarde. Podemos falar com Serafim e ajustar assuntos vacinas e AU [sic].  Vamos sim.\u00a0Deixa eu\u00a0sair aqui do DOD, n\u00e3o d\u00e1 para usar telefone aqui. A sigla DOD \u00e9 geralmente usada para se referir, em ingl\u00eas, a Departamento de Defesa. Dois dias depois, 22 de maio, outra conversa indica que o coronel estava nos Estados Unidos. Hoje conseguimos avan\u00e7ar em uma conversa com nossos.  Sim. Qualquer hora. Estou no campeonato com o meu filho em Baltimore [Estados Unidos]. J\u00e1 no dia 30 de maio, um novo di\u00e1logo sobre o personagem \"Serafim\" acontece entre os dois. As mensagens indicam que o coronel mant\u00e9m contato com ele. Cel\u00a0[coronel], bom dia. Acredito que seria bom o senhor dar uma ligada ao Serafim. Est\u00e3o bastante descontentes com a falta de comunica\u00e7\u00e3o. Estou\u00a0tentando\u00a0ajustar para n\u00e3o cair, mas pe\u00e7o ao senho essa disponibilidade para ajustar l\u00e1 tamb\u00e9m.  Dominguetti, t\u00e1 tudo alinhado. Em outra conversa, em 7 de junho, Guerra menciona \"Herman\", mesmo nome do presidente da\u00a0Davati, Herman\u00a0Cardenas. O Herman e isolou das\u00a0calls\u00a0com a AZ desde quinta-feira. Acredito que ele esteja analisando a documenta\u00e7\u00e3o, mas o alocador \u00e9 um... Estou no aguardo da\u00a0call\u00a0dele. Americo \u00e9 um pouco fdp [sic]. A comiss\u00e3o do Senado acredita que o termo \" \" se refere \u00e0 AstraZeneca. O governo de Mato Grosso confirmou ao que receber, em mar\u00e7o, um e-mail de um representante da\u00a0Daviti\u00a0com oferta de vacinas, mas que a\u00a0tratativa\u00a0n\u00e3o avan\u00e7ou por que n\u00e3o foi apresentada nenhuma carta da fabricante\u00a0Johnson & Johnson. J\u00e1 o Piau\u00ed disse, via nota, afirmou que n\u00e3o negociou a compra de imunizantes com intermedi\u00e1rios. O governo do Amap\u00e1\u00a0disse, tamb\u00e9m em nota, que os \u00fanicos contatos para compra de vacinas foram feitos oficialmente\u00a0ao\u00a0Fundo Soberano Russo\u00a0e\u00a0ao\u00a0Butantan. O Amazonas disse desconhecer a exist\u00eancia de um fundo de R$ 160 milh\u00f5es para aquisi\u00e7\u00e3o de imunizantes. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:58 / 05 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/lancamos-candidato-ou-apoiamos-coalizao-pro-lula-diz-luizianne-sobre-sucessao-de-camilo-1.3125805", "type": "PontoPoder", "title": "Lan\u00e7amos candidato ou apoiamos coaliz\u00e3o pr\u00f3-Lula, diz Luizianne sobre sucess\u00e3o de Camilo", "subtitle": "Os deputados federais Jos\u00e9 Airton (PT) e Luizianne Lins (PT) sinalizaram a inten\u00e7\u00e3o de disputar o comando do Governo do Cear\u00e1", "article": "A ideia do governador da manter a nas elei\u00e7\u00f5es de 2022 encontra resist\u00eancia at\u00e9 mesmo entre correligion\u00e1rios. Nessa sexta-feira (20), durante a chegada do ex-presidente ao Estado, onde ele deve tratar tamb\u00e9m da disputa eleitoral do pr\u00f3ximo ano, a deputada federal (PT) defendeu que o partido tenha candidato ao Governo do Estado e sinalizou at\u00e9 mesmo que ela e o tamb\u00e9m deputado federal (PT) podem colocar seus nomes \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o.  Leia mais Uma ala do PT cearense sustenta uma postura mais inflex\u00edvel da sigla. Para a ex-prefeita de Fortaleza, o partido deve formar uma chapa pura para disputar o Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o. A exce\u00e7\u00e3o, segundo ela, seria formar alian\u00e7a com partidos que apoiem declaradamente a candidatura de Lula \u00e0 Presid\u00eancia. \"O palanque do Lula tem que ser obrigatoriamente garantido no Cear\u00e1, e vou at\u00e9 as \u00faltimas inst\u00e2ncias para, dentro do partido, fazer esse debate\", disse Luizianne. A petista ainda afirmou que pretende usar a influ\u00eancia que tem no diret\u00f3rio nacional para garantir esse desenho em 2022. Mais cauteloso, Jos\u00e9 Airton disse que pretende ter uma conversa reservada com o ex-presidente. \"Particularmente, vou ter uma conversa com ele e vamos refletir sobre o melhor cen\u00e1rio para a sucess\u00e3o no Cear\u00e1, de modo a construir um palanque forte e leal para o presidente\u201d, disse. PDT de Ciro Petista mais pr\u00f3ximo aos ex-governadores Cid e Ciro Gomes (PDT), a ideia inicial de Camilo Santana era articular uma chapa para a disputa \u00e0 Presid\u00eancia em 2022 com Ciro e Lula. O atual governador, ali\u00e1s, promoveu um encontro entre os dois pol\u00edticos, no ano passado, para restabelecer o di\u00e1logo entre os dois. No entanto, rapidamente, a rela\u00e7\u00e3o entre Lula e Ciro voltou a estremecer com ataques do ex-governador do Cear\u00e1 ao ex-presidente. Ambos s\u00e3o cotados como eventuais candidatos ao Pal\u00e1cio do Planalto no pr\u00f3ximo ano. Como alternativa, Camilo tende a promover, ainda que indiretamente, as duas chapas. Em 2018, ele evitou fazer campanha declaradamente no primeiro turno e defendeu a candidatura de Fernando Haddad (PT) na segunda etapa da disputa. No entanto, segundo petistas e pedetistas, a defini\u00e7\u00e3o dessa alian\u00e7a \u00e9 fundamental para tra\u00e7ar apoio tamb\u00e9m na disputa pelo Governo do Cear\u00e1. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 10:40 / 21 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/justica-federal-rejeita-denuncia-contra-lula-sobre-caso-do-sitio-de-atibaia-1.3126174", "type": "PontoPoder", "title": "Justi\u00e7a Federal rejeita den\u00fancia contra Lula sobre caso do s\u00edtio de Atibaia", "subtitle": "No Cear\u00e1, ex-presidente comemorou a decis\u00e3o judicial nas redes sociais: 'mais uma vit\u00f3ria'", "article": "A rejeitou den\u00fancia do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal ( ) contra o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) e outros acusados, no (SP). No Cear\u00e1, Lula comemorou a decis\u00e3o judicial nas redes sociais: \"mais uma vit\u00f3ria\". De acordo com a defesa de Lula, representada por Cristiano Zanin Martins e Valeska Teixeira Martins, a decis\u00e3o foi proferida pela ju\u00edza federal Pollyanna Kelly Maciel Martins Alves, da 12\u00aa Vara Federal de Bras\u00edlia, na tarde do \u00faltimo s\u00e1bado (21). A magistrada recusou o pedido do procurador da Rep\u00fablica Frederico Paiva para que fosse reiniciada uma a\u00e7\u00e3o penal contra o ex-presidente.  Leia mais Com a decis\u00e3o, a ju\u00edza federal tamb\u00e9m extinguiu a punibilidade de Lula e dos outros r\u00e9us que t\u00eam mais de 70 anos, pois, segundo a magistrada, os crimes prescreveram para acusados com essa idade, de acordo com a colunista Bela Megale, do jornal \"O Globo\". O processo origin\u00e1rio, instaurado em Curitiba, pelo Supremo Tribunal Federal ( ) ao reconhecer a incompet\u00eancia da 13\u00aa Vara Federal de Curitiba e a suspei\u00e7\u00e3o do ex-juiz Sergio Moro, como requerido pela defesa de Lula. Defesa No processo, a defesa de Lula apresentou no sentido de que o caso n\u00e3o reunia condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para que fosse reaberta a a\u00e7\u00e3o penal e pediu a suspei\u00e7\u00e3o do procurador da Rep\u00fablica que subscreveu a peti\u00e7\u00e3o para retificar a den\u00fancia oferecida pelos procuradores de Curitiba. Segundo os advogados de defesa, o MPF n\u00e3o fez qualquer refer\u00eancia ao caso concreto e incluiu pessoas que n\u00e3o tinham qualquer rela\u00e7\u00e3o com o caso do s\u00edtio de Atibaia. Em outubro de 2019, o MPF havia se manifestado do processo contra o ex-presidente referente ao s\u00edtio em Atibaia. O procurador regional Maur\u00edcio Gerun alegou que os julgamentos do STF \u00e0 \u00e9poca que anularam casos da Lava Jato eram precedentes que deviam ser aplicados ao processo do petista, fazendo com que o processo retorne \u00e0 fase das alega\u00e7\u00f5es finais, ainda na primeira inst\u00e2ncia. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:50 / 22 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/lei-que-proibe-fogos-de-artificios-barulhentos-e-sancionada-em-fortaleza-1.3109697", "type": "PontoPoder", "title": "Lei que pro\u00edbe fogos de artif\u00edcios barulhentos \u00e9 sancionada em Fortaleza", "subtitle": "Multa prevista pode variar de R$ 180 a R$ 890; norma deve ser regulamentada em at\u00e9 90 dias pela Prefeitura", "article": "A lei que pro\u00edbe o uso de fogos de artif\u00edcios barulhentos em Fortaleza foi sancionada pelo prefeito (PDT). A san\u00e7\u00e3o foi publicada no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio de ter\u00e7a-feira (13). Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o, a Prefeitura ter\u00e1 90 dias para regulamentar a nova legisla\u00e7\u00e3o.  Leia Mais A lei tem efeito imediato e permite apenas a utiliza\u00e7\u00e3o de artefatos silenciosos, \"a fim de proteger o bem-estar da comunidade e \", conforme o texto. De autoria da vereadora (PT), o projeto de lei foi aprovado no dia 26 de maio pela C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. A petista comemorou a san\u00e7\u00e3o. \"Uma vit\u00f3ria da causa animal, das pessoas autistas, de crian\u00e7as, de idosos e de pessoas que tem sensibilidade auditiva\", afirmou. O texto da lei estabelece multa para pessoas f\u00edsicas e jur\u00eddicas que usarem fogos de artif\u00edcios que emitam algum barulho. Quem infrigir a regra, ter\u00e1 que pagar 38 Unidades Fiscais de Refer\u00eancia (UFIRs) para pessoas f\u00edsicas e 190 UFIRs para pessoas jur\u00eddicas. Em 2021, segundo a Secretaria da Fazenda do Cear\u00e1, ovalor da UFIR est\u00e1 fixado em R$ 4,68333. Desta forma, a multa giraria em torno de e R$ 890 para pessoas jur\u00eddicas.  O prefeito Jos\u00e9 Sarto vetou o artigo 3\u00b0, em que estavam previstas \"como provas do delito imagens ou filmagens feitas por eletr\u00f4nicos\". Na publica\u00e7\u00e3o feita no Di\u00e1rio Oficial, ainda falta estabelecer regras para a aplica\u00e7\u00e3o da lei, como a defini\u00e7\u00e3o de qual ser\u00e1 o \u00f3rg\u00e3o fiscalizador e qual o prazo de adapta\u00e7\u00e3o para estabelecimentos e para a popula\u00e7\u00e3o. Estes pontos devem ser discutidos no prazo previsto para a regulamenta\u00e7\u00e3o, segundo a Prefeitura. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:55 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/lula-desembarca-no-ceara-nesta-sexta-20-petistas-minimizam-teor-eleitoral-da-visita-1.3125531", "type": "PontoPoder", "title": "Lula desembarca no Cear\u00e1 nesta sexta (20); petistas minimizam teor eleitoral da visita", "subtitle": "L\u00edder petista chega a Fortaleza no fim da tarde, e ter\u00e1 agenda com o governador Camilo Santana e outras lideran\u00e7as at\u00e9 a pr\u00f3xima segunda (23)", "article": "Ap\u00f3s quatro anos desde que esteve no Cear\u00e1 pela \u00faltima vez, o ex-presidente (PT) desembarca no Estado nesta sexta-feira (20) para uma agenda de compromissos pol\u00edticos, na primeira visita desde que se tornou eleg\u00edvel por decis\u00e3o do (STF). Apesar do cotado como , correligion\u00e1rios cearenses minimizam teor eleitoral na viagem, mas reconhecem que o l\u00edder petista vem ao Cear\u00e1 tamb\u00e9m para tratar de elei\u00e7\u00f5es. A agenda tem como um dos pontos altos o encontro com\u00a0governador (PT), que joga luz mais uma vez sobre o dilema enfrentado pelo chefe do Executivo estadual no contexto eleitoral: conciliar as rela\u00e7\u00f5es com Lula e o ex-governador Ciro Gomes (PDT).  Leia tamb\u00e9m O pedetista \u00e9 um dos l\u00edderes do grupo governista no Cear\u00e1 e potencial advers\u00e1rio do petista no ano que vem. Diante dos tensionamentos entre\u00a0os dois, a vinda do ex-presidente\u00a0deve dividir a base do Governo durante os eventos no fim de semana. Expectativas O deputado federal (PT), que acompanha o ex-presidente em sua passagem por outros estados do Nordeste, pondera que a vinda de Lula para o Cear\u00e1 n\u00e3o ter\u00e1 a pol\u00edtica como prioridade, mas admite que o assunto ser\u00e1 tratado. L\u00edder da bancada do PT na Assembleia Legislativa, o deputado estadual (PT), por sua vez, refor\u00e7a que n\u00e3o h\u00e1 ato pol\u00edtico na agenda de Lula e que esse n\u00e3o \u00e9 o foco da visita do ex-presidente. \"Ele quer ouvir do Camilo como ele atuou na pandemia, a situa\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, as moderniza\u00e7\u00f5es no Porto do Pec\u00e9m e gera\u00e7\u00e3o de emprego\", destaca o deputado estadual. Por outro lado, Elmano tamb\u00e9m reconhece que, uma vez reunidos, os politicos tamb\u00e9m ir\u00e3o tratar das articula\u00e7\u00f5es para as pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es, tendo em vista a uni\u00e3o do grupo governista no Cear\u00e1 em torno da candidatura ao Governo do Estado, ao mesmo tempo em que quest\u00f5es em \u00e2mbito nacional colocam em lados opostos PT e PDT. \"Acho que ele tem muito a dialogar com o Camilo. N\u00f3s n\u00e3o estamos nem ainda em per\u00edodo pr\u00e9-eleitoral e de conven\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias. Est\u00e1 muito longe ainda\", minimiza o parlamentar. J\u00e1 o deputado Jos\u00e9 Airton Cirilo (PT) diz que um dos esfor\u00e7os da agenda \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o do palanque petista no ano que vem. Nesse contexto, Lula ter\u00e1 encontros com l\u00edderes partid\u00e1rios, entre eles, o ex-senador , do MDB. A expectativa \u00e9 que Eun\u00edcio esteja junto \u00e0 comitiva no Porto do Pec\u00e9m, no s\u00e1bado (21).   \u00daltima visita de Lula foi em 2017 , durante a\u00a0caravana\u00a0Lula Pelo Brasil.\u00a0Ele protagonizou atos pol\u00edticos em Quixad\u00e1 e no Crato. No munic\u00edpio do Cariri, ao sul do Estado, o petista discursou para apoiadores e recebeu t\u00edtulo de Doutor Honoris Causa pela Universidade Regional do Cariri (Urca). A ,\u00a0na Capela\u00a0do Socorro, em Juazeiro do Norte, onde est\u00e1 o t\u00famulo\u00a0do Padre C\u00edcero.\u00a0Lula visitou o local cercado de apoiadores, incluindo o ent\u00e3o prefeito da cidade, Arnon Bezerra (PTB). O\u00a0petista\u00a0seria preso em abril do ano seguinte, no \u00e2mbito da Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato.   Atual conjuntura Agora, o contexto se d\u00e1 em um ano pr\u00e9-eleitoral, com o ex-presidente\u00a0livre e\u00a0eleg\u00edvel ap\u00f3s decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal\u00a0(STF).\u00a0Pretenso concorrente de Ciro e tamb\u00e9m do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), que esteve no Cear\u00e1 na \u00faltima semana, Lula\u00a0continua sendo alvo de\u00a0cr\u00edticas acerca dos dois governos do PT. No Estado, Camilo Santana - aliado dos irm\u00e3os Ferreira Gomes -,\u00a0ocupa um espa\u00e7o de intermedia\u00e7\u00e3o. De um lado, o l\u00edder de seu partido, que lidera pesquisas recentes de inten\u00e7\u00e3o de voto para 2022.\u00a0Do outro, o ex-ministro pedetista, lideran\u00e7a do grupo pol\u00edtico que comp\u00f5e a base\u00a0de sustenta\u00e7\u00e3o do seu Governo,\u00a0e\u00a0que\u00a0tentar\u00e1 pela quarta vez chegar \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Com Lula e Ciro rompidos desde as elei\u00e7\u00f5es de 2018, quando o ex-governador cearense terminou em terceiro lugar e Fernando Haddad (PT) foi ao segundo turno com Jair Bolsonaro -, a \u00faltima tentativa de aproxima\u00e7\u00e3o entre os dois foi intermediada por Camilo Santana. O encontro ocorreu em outubro de 2020\u00a0em S\u00e3o Paulo, e\u00a0a\u00a0an\u00e1lise inicial era de que os l\u00edderes poderiam ali ensaiar uma tr\u00e9gua,\u00a0tendo em vista uma uni\u00e3o\u00a0para\u00a0elei\u00e7\u00e3o do ano que vem, algo que n\u00e3o se consolidou. A \u00faltima vez em que Ciro e Camilo tiveram um encontro tornado p\u00fablico foi na semana passada, quando os dois, al\u00e9m do senador Cid Gomes (PDT), se reuniram no Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o.   O registro\u00a0publicado nas redes sociais\u00a0dos tr\u00eas pol\u00edticos\u00a0evidenciou a uni\u00e3o do grupo no Cear\u00e1 \u00e0s v\u00e9speras da chegada de Lula ao Estado. \"Conversamos sobre conjuntura nacional, defesa da democracia, e sobre ideias e a\u00e7\u00f5es para melhorar a vida do nosso povo. Ciro e Cid fazem parte de um projeto que, ao lado de outros parceiros, tem ajudado muito o nosso Cear\u00e1\", escreveu Camilo na ocasi\u00e3o. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 16:35 / 20 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/maior-rejeicao-ao-voto-impresso-foi-de-deputados-do-nordeste-no-ceara-63-foram-contra-1.3121722", "type": "PontoPoder", "title": "Maior rejei\u00e7\u00e3o ao voto impresso foi de deputados do Nordeste; no Cear\u00e1, 63% foram contra", "subtitle": "Apenas quatro deputados cearenses foram favor\u00e1veis ao voto impresso: Capit\u00e3o Wagner, Dr. Jaziel, Heitor Freire e Moses Rodrigues", "article": "A queda da Proposta de Emenda Constitucional (PEC) que pretendia reimplantar o teve uma participa\u00e7\u00e3o significativa de . Proporcionalmente, partiram de sete estados \u2013 dos nove da regi\u00e3o \u2013, as no sistema eleitoral do Brasil. No caso do Cear\u00e1, mais de 60% dos deputados federais votaram contra a PEC.  A rejei\u00e7\u00e3o que a mat\u00e9ria encontrou entre os parlamentares cearenses s\u00f3 n\u00e3o foi maior que entre os piauienses e pernambucanos. Dos 25 parlamentares que representam Pernambuco na C\u00e2mara, 19 votaram contra o voto impresso, uma fatia de 76% da bancada. No caso do Piau\u00ed, que tem 10 deputados na Casa, sete se opuseram \u00e0 mat\u00e9ria. Ao todo, o Cear\u00e1 tem 22 cadeiras na C\u00e2mara dos Deputados. Na vota\u00e7\u00e3o da PEC, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (10), 14 representantes do Estado votaram contra a mudan\u00e7a. A bancada contabilizou ainda quatro faltosos: AJ Albuquerque (PP), An\u00edbal Gomes (DEM), Danilo Forte (PSDB) e Vaidon Oliveira (Pros). No fim, entre os cearenses, votaram a favor os deputados Capit\u00e3o Wagner (Pros), Dr. Jaziel (PL), Heitor Freire (PSL) e Moses Rodrigues (MDB). Percentualmente, 63,64% da bancada se op\u00f4s ao voto impresso.  Leia tamb\u00e9m Entre os estados com maioria de votos contr\u00e1rios \u00e0 PEC, aparecem ainda Sergipe, Rio Grande do Norte, Maranh\u00e3o e Bahia. Completa a lista a bancada de S\u00e3o Paulo.   Votos vencidos Na outra ponta da tabela est\u00e3o os estados que deram apoio maci\u00e7o \u00e0 PEC, mas n\u00e3o conseguiram arregimentar votos suficientes para aprov\u00e1-la. Em , por exemplo, todos os oito deputados disseram ser favor\u00e1veis ao voto impresso, sendo a \u00fanica bancada em que o tema recebeu apoio un\u00e2nime. Em Santa Catarina e no Esp\u00edrito Santo, os votos pela aprova\u00e7\u00e3o da PEC superaram 80% dos parlamentares. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:30 / 11 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/mais-do-que-eleicao-deputados-cearenses-apontam-pandemia-como-prioridade-no-congresso-1.3125968", "type": "PontoPoder", "title": "'Mais do que elei\u00e7\u00e3o': deputados cearenses apontam pandemia como prioridade no Congresso", "subtitle": "Segundo membros da bancada federal cearense, diante de pautas travadas, \u00e9 preciso focar no combate \u00e0s crises econ\u00f4mica e social do Pa\u00eds", "article": "A lentid\u00e3o nas discuss\u00f5es de pautas consideradas priorit\u00e1rias para o Pa\u00eds tem desagradado parlamentares cearenses na C\u00e2mara dos Deputados. Para eles, o empenho visto em discutir mat\u00e9rias como o distrit\u00e3o, a poss\u00edvel ado\u00e7\u00e3o do e a volta das coliga\u00e7\u00f5es proporcionais n\u00e3o \u00e9 o mesmo observado na hora de avan\u00e7ar em debates sobre as , ou mesmo no enfrentamento aos impactos da pandemia de Covid-19, por exemplo.  Leia tamb\u00e9m \u201cAcho que o Brasil tem pautas mais importantes que discutir s\u00f3 elei\u00e7\u00e3o e disputa eleitoral. Temos a pauta da economia, temos a crise p\u00f3s-pandemia que precisa ser resolvida e todo um Pa\u00eds que precisa ser reorganizado para a retomada da gera\u00e7\u00e3o de emprego e plenitude do desenvolvimento econ\u00f4mico\u201d, aponta o deputado federal Danilo Forte (PSDB). Conforme mostrou o , os acenos do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) a sua base e as discuss\u00f5es de interesses de seus aliados . No in\u00edcio deste ano, o chefe do Executivo Nacional chegou a sugerir uma lista de prioridades para o Legislativo, mas a maioria dessas propostas ainda est\u00e1 tramitando, sem previs\u00e3o de ser votada. Elei\u00e7\u00f5es x pandemia O deputado Eduardo Bismarck (PDT) lamenta que discuss\u00f5es de interesse eleitoral ganhem protagonismo na Casa frente a um cen\u00e1rio de crises econ\u00f4mica e sanit\u00e1ria. \u201cEstamos vivendo uma crise sanit\u00e1ria e principalmente uma retomada na qual precisamos tratar da crise econ\u00f4mica. Isso que deveria ser a pauta priorit\u00e1ria da C\u00e2mara dos Deputados\u201d, disse em entrevista ao programa PontoPoder, da TV Di\u00e1rio. VEJA A ENTREVISTA COMPLETA  De acordo com Jos\u00e9 Airton Cirilo (PT), o Legislativo est\u00e1 \u201csendo prisioneiro da din\u00e2mica do Executivo\u201d. \u201cInegavelmente, a agenda que o Executivo tem encaminhado, entre elas uma quantidade absurda de medidas provis\u00f3rias, acaba exigindo demais do Legislativo. A pauta do Congresso fica condicionada \u00e0 pauta do Executivo, e acaba discutindo algumas mat\u00e9rias de interesse do Governo Federal em detrimento de outras mais relevantes para a Na\u00e7\u00e3o\u201d, reclama. Combate \u00e0s crises Para o petista, o foco das discuss\u00f5es deveria ser o combate \u00e0 crise econ\u00f4mica e social desencadeada pela pandemia de Covid-19. \u201c\u00c9 fundamental que sejam discutidas formas de gerar emprego e renda, \u00e9 uma pol\u00edtica emergencial. A outra pauta fundamental \u00e9 o enfrentamento \u00e0 pandemia, porque n\u00e3o h\u00e1 uma pol\u00edtica estrat\u00e9gica do Governo Federal com estados e munic\u00edpios. Por fim, acrescento a defesa da democracia. Precisamos desse enfrentamento e o Brasil precisa repensar o papel das institui\u00e7\u00f5es\u201d, conclui. O deputado Heitor Freire (PSL) pondera que faz parte da fun\u00e7\u00e3o dos legisladores discutir os assuntos em evid\u00eancia no Pa\u00eds, mas reconhece que algumas pautas precisam ganhar celeridade. \u201cReconhe\u00e7o que temos, sim, assuntos que tamb\u00e9m precisam da nossa aten\u00e7\u00e3o, como o avan\u00e7o da vacina\u00e7\u00e3o e a retomada total das atividades econ\u00f4micas. Essa semana foi pautada a reforma tribut\u00e1ria, mas infelizmente acabou saindo da pauta\", cita. \"Eu considero as reformas administrativa e tribut\u00e1ria essenciais para desinchar o Brasil e melhorar o ambiente para a gera\u00e7\u00e3o de emprego, que \u00e9 uma das nossas prioridade\u201d, completa. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 18:00 / 22 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/liderancas-indigenas-cearenses-se-mobilizam-para-julgamento-de-marco-temporal-entenda-o-caso-1.3130076", "type": "PontoPoder", "title": "Lideran\u00e7as ind\u00edgenas cearenses se mobilizam para julgamento de marco temporal; entenda o caso", "subtitle": "Manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o agendadas em tr\u00eas munic\u00edpios cearenses; decis\u00e3o do STF pode ter forte impacto nos povos ind\u00edgenas que vivem no Estado", "article": "O dia 5 de outubro de 1988 foi importante marco na luta ind\u00edgena no Pa\u00eds. A data de promulga\u00e7\u00e3o da representou a garantia do direito origin\u00e1rio destes povos, inclusive \u00e0s terras. Contudo, a mesma data tem sido usada como forma de tentar restringir o acesso aos . O marco temporal \u00e9 visto como retrocesso por povos ind\u00edgenas, que acamparam na Esplanada dos Minist\u00e9rios, em Bras\u00edlia, para acompanhar o julgamento. Do Cear\u00e1, mais de 200 lideran\u00e7as ind\u00edgenas estiveram no acampamento 'Luto pela Vida' - que chegou a reunir mais de 6 mil ind\u00edgenas na \u00faltima semana.  Com o adiamento do julgamento, que ser\u00e1 retomado nesta quarta-feira (1\u00b0), o n\u00famero foi reduzido para mil representantes em Bras\u00edlia. Mas novas mobiliza\u00e7\u00f5es est\u00e3o agendadas para esta semana, dessa vez regionalmente. Aqui, tr\u00eas manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o agendadas para acompanhar a retomada da discuss\u00e3o no Supremo - em Fortaleza, Crate\u00fas e Itarema.  Leia mais A Corte ir\u00e1 analisar recurso da\u00a0Funda\u00e7\u00e3o Nacional do \u00cdndio (Funai) que questiona decis\u00e3o do\u00a0TRF-4, que foi favor\u00e1vel ao pedido de reintegra\u00e7\u00e3o de posse de uma \u00e1rea que \u00e9 parte da Reserva Biol\u00f3gica do Sassafr\u00e1s, onde fica a Terra Ind\u00edgena Ibirama LaKl\u00e3n\u00f5. Na regi\u00e3o, vivem os povos xokleng, guarani e kaingang. A preocupa\u00e7\u00e3o em torno do julgamento decorre do fato que a decis\u00e3o dos ministros ter\u00e1 repercuss\u00e3o geral. Ou seja, ser\u00e1 adotada em outros processos judiciais em torno da demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas, al\u00e9m de poder ser usado para embasar questionamentos de territ\u00f3rios j\u00e1 demarcados ou para impedir o avan\u00e7o de processos ainda em an\u00e1lise pelo governo federal.   \"Este julgamento est\u00e1 sendo visto por todos n\u00f3s como um divisor de \u00e1guas\", afirma a coordenadora geral da Federa\u00e7\u00e3o de Povos e Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas do Cear\u00e1 (FEPOINCE), Cei\u00e7a Pitaguary. A decis\u00e3o deve ter impacto, inclusive, no Congresso Nacional, onde tramita projeto de lei que tamb\u00e9m trata do marco temporal. \"\u00c9 decisivo para o futuro dos nossos povos\", resume Weibe Tapeba, assessor jur\u00eddico da Fepoince e vereador de Caucaia, ressaltando a decis\u00e3o do movimento ind\u00edgena de \"garantir press\u00e3o\" durante o debate na Suprema Corte. Impacto para o Cear\u00e1 Duas teses principais est\u00e3o em disputa na discuss\u00e3o no Supremo. A primeira, defendida pelo movimento ind\u00edgena, reconhece o direito destes povos sobre seus territ\u00f3rios como origin\u00e1rios - ou seja, anterior ao pr\u00f3prio Estado. Do outro lado, a tese chamada de \"marco temporal\", que restringe o direito dos povos ind\u00edgenas com base na data de promulga\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o Federal. Neste caso, apenas aqueles que j\u00e1 ocupassem a terra no dia 5 de outubro de 1988 teriam direito a reivindic\u00e1-la enquanto territ\u00f3rio ind\u00edgena.   Uma poss\u00edvel decis\u00e3o favor\u00e1vel ao marco temporal seria \"devastadora\", afirma Cei\u00e7a Pitaguary. De acordo com ela, os principais povos a serem impactados por isto seriam os do Nordeste. \"Muitos come\u00e7am a luta pelo territ\u00f3rio ap\u00f3s a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988\", explica. \"Muitos territ\u00f3rios come\u00e7aram a se identificar - os movimentos ind\u00edgenas, as aldeias, as etnias - dentro dos Estados porque, constitucionalmente, tinham um amparo\", explica o professor ind\u00edgena e integrante da Comiss\u00e3o de Juventude Ind\u00edgena do Cear\u00e1, Ezequiel Nascimento, da etnia Trememb\u00e9. Outros 21 ainda lutam pelo processo de demarca\u00e7\u00e3o. Enquanto 11 terras ind\u00edgenas est\u00e3o com o processo em andamento, mas suspenso pelo governo federal - que n\u00e3o tem dado continuidade a nenhuma destas a\u00e7\u00f5es desde o in\u00edcio do governo Bolsonaro -, outros 10 ainda n\u00e3o tiveram nenhuma provid\u00eancia adotada pela Uni\u00e3o. O presidente Jair Bolsonaro (Sem Partido) havia prometido, durante a campanha eleitoral de 2018,\u00a0acabar com a \"reserva ind\u00edgena no Brasil\". Em entrevista no \u00faltimo domingo (29), ele defendeu o marco temporal e disse que uma decis\u00e3o contr\u00e1ria \u00e0 tese \"inviabilizaria o nosso agroneg\u00f3cio\" e \"sequer ter\u00edamos como garantir a nossa seguran\u00e7a alimentar\". Dificuldade para o reconhecimento Segundo Weibe Tapeba, o \u00fanica demarca\u00e7\u00e3o existente no Estado coloca o Cear\u00e1 como \"o estado mais atrasado no que tange a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas\". Hoje, a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena estimada no Cear\u00e1 ultrapassa 37 mil pessoas. S\u00e3o 15 etnias vivendo em 20 munic\u00edpios do Estado. Se a tese do marco temporal foi validada pelo Supremo, ele aponta que apenas 3 dos territ\u00f3rios ind\u00edgenas no Estado conseguiriam comprovar a ocupa\u00e7\u00e3o das terras em 1988. A maioria das terras ainda estava em processo de retomada, completa ele. \"Toda terra \u00e9 terra ind\u00edgena. Os povos ind\u00edgenas estavam aqui nesse territ\u00f3rio antes mesmo da chegada dos portugueses. As v\u00e1rias na\u00e7\u00f5es existiam aqui antes de 1500\", completa Cei\u00e7a Pitaguary. Inseguran\u00e7a jur\u00eddica Weibe acrescenta que a quest\u00e3o tem gerado \"uma instabilidade pol\u00edtica e uma situa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a jur\u00eddica\" para os povos ind\u00edgenas. A principal raz\u00e3o \u00e9 a paralisa\u00e7\u00e3o de processos de demarca\u00e7\u00e3o pelo governo federal tendo como base o Parecer 001/2017 da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o. O documento foi adotado durante o governo de Michel Temer (MDB) para orientar a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica a reconhecer que ind\u00edgenas t\u00eam direito apenas \u00e0s terras que j\u00e1 estavam ocupadas por eles em 1988 - institucionalizando o marco temporal. A paralisa\u00e7\u00e3o dos processos tensiona ainda mais conflitos pr\u00e9-existentes nos territ\u00f3rios dos povos ind\u00edgenas. Segundo ele, casos de invas\u00e3o das terras, implementa\u00e7\u00e3o de estabelecimentos dentro dos territ\u00f3rios e mesmo interven\u00e7\u00f5es de governos estaduais e municipais t\u00eam ficado mais comuns, al\u00e9m das constantes amea\u00e7as sofridas pelas lideran\u00e7as ind\u00edgenas. Os constantes adiamentos feitos pelo STF tamb\u00e9m s\u00e3o criticados pelas lideran\u00e7as. \u201c\u00c9 ruim (o julgamento) n\u00e3o acontecer e sofrer v\u00e1rios adiamentos. Vai tensionando cada vez mais as aldeias na ponta. Enquanto n\u00e3o existe o amparo legal, as tens\u00f5es s\u00e3o muito grandes\u201d, afirma\u00a0Cei\u00e7a Pitaguary. Inicialmente, o caso seria analisado no dia 11 de junho, mas foi suspenso ap\u00f3s pedido de destaque doministro Alexandre de Moraes. Reagendado para o dia 30 de junho, n\u00e3o houve tempo para iniciar o debate, que foi adiado para o dia seguinte. Mais uma vez, contudo, a an\u00e1lise foi remarcada, desta vez para o dia 25 de agosto.  Apesar de toda a mobiliza\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas em Bras\u00edlia, o julgamento foi novamenteadiado para o dia seguinte, dia 26 de agosto. Iniciado nesta data, s\u00f3 houve tempo para a leitura do voto do relator, ministro Edson Fachin votar. O julgamento ser\u00e1 retomado nesta quarta-feira, com sustenta\u00e7\u00e3o oral das partes e de organiza\u00e7\u00f5es ligadas ao tema, seguida dos votos dos ministros restantes. Mobiliza\u00e7\u00f5es contra o marco temporal A decis\u00e3o por manter as mobiliza\u00e7\u00f5es nos Estados foi tomada ainda em Bras\u00edlia. Com o adiamento, e a dificuldade de perman\u00eancia de delega\u00e7\u00f5es estaduais para acompanhar o julgamento, o objetivo das lideran\u00e7as foi regionalizar as manifesta\u00e7\u00f5es, mas continuar pressionando a Corte. L\u00e1, na semana passada, o acampamento Luta pela Vida reuniu mais de 6 mil pessoas - apontado como a maior mobiliza\u00e7\u00e3o dos povos ind\u00edgenas do Pa\u00eds. \"Foi um momento muito importante, estar com todos os parentes, mais de 6 mil ind\u00edgenas ocupando, naquele momento, aquele espa\u00e7o. Tivemos a marcha, as conversas, as dan\u00e7as e escutamos as pessoas que est\u00e3o dentro dos movimentos ind\u00edgenas em cada cidade\", descreve J\u00e9ssica Yakecan Potiguara, ativista e fundadora do Coletivo Caboclas (ind\u00edgenas LGBTQA+ Crate\u00fas CE). Para acompanhar a retomada da discuss\u00e3o pelo STF, tr\u00eas manifesta\u00e7\u00f5es est\u00e3o agendadas no Cear\u00e1. Na Capital, povos ind\u00edgenas da Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza ir\u00e3o se reunir em frente ao pr\u00e9dio da Justi\u00e7a Federal para assistir a transmiss\u00e3o da sess\u00e3o ao vivo. Tamb\u00e9m ir\u00e3o ocorrer protestos contra o marco temporal em Crate\u00fas - reunindo os cinco povos que vivem no Sert\u00e3o dos Inhamuns - e em Itarema - que deve mobilizar as aldeias do povo Trememb\u00e9.   \u201c\u00c9 uma manifesta\u00e7\u00e3o em torno da garantia dos nossos direitos, porque n\u00f3s temos que defender a nossa m\u00e3e terra, porque \u00e9 dela que sobrevivemos, \u00e9 dela que nos sustentamos. Para n\u00f3s, tem um significado completamente diferente do que os ruralistas, do que para as pessoas que n\u00e3o tem considera\u00e7\u00e3o pelo meio ambiente. Os nossos territ\u00f3rios s\u00e3o sagrados, por isso defendemos tanto eles\u201d, ressalta Get\u00falio Trememb\u00e9. Otimismo Apesar da preocupa\u00e7\u00e3o diante do impacto da decis\u00e3o, as lideran\u00e7as ind\u00edgenas do Cear\u00e1 est\u00e3o otimistas quanto \u00e0 decis\u00e3o do Supremo. Al\u00e9m do voto contr\u00e1rio do ministro Edson Fachin a tese do marco temporal, a luta travada pelos povos ind\u00edgenas ao longo dos anos e a espiritualidade s\u00e3o os elementos da confian\u00e7a em um resultado favor\u00e1vel aos direitos dos povos ind\u00edgenas.  Leia tamb\u00e9m \"Os povos ind\u00edgenas no Brasil est\u00e3o bastante articulados. Essa tese vai ser enterrada completamente no Supremo e vamos seguir atentos aos ataques do legislativo\", garante Cei\u00e7a Pitaguary. \"Estamos ansiosos nos rituais, na espiritualidade e confiando nos nossos parceiros apoiadores e tamb\u00e9m no Supremo para que n\u00e3o passe essa lei, porque entendemos que \u00e9 inconstitucional e vai ferir a luta, a tradi\u00e7\u00e3o e a cultura dos nossos povos ind\u00edgenas\", acrescenta Ezequiel. ", "author": "Luana Barros", "date": " 11:03 / 01 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/marcelo-queiroga-nega-demissao-do-ministerio-da-saude-industria-de-boatos-1.3130970", "type": "PontoPoder", "title": "Marcelo Queiroga nega demiss\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade: 'Ind\u00fastria de boatos'", "subtitle": "Ministro afirmou que fica na pasta at\u00e9 que Bolsonaro entenda que ele \"\u00e9 \u00fatil \u00e0 na\u00e7\u00e3o brasileira\"", "article": "O ministro da Sa\u00fade, se pronunciou, no fim da tarde desta quinta-feira (2), para da pasta. Em entrevista coletiva, ele classificou o caso como . \"N\u00e3o pedi demiss\u00e3o e nem vou pedir demiss\u00e3o. Estarei aqui no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade at\u00e9 o dia que o presidente da Rep\u00fablica entender que eu sou \u00fatil \u00e0 na\u00e7\u00e3o brasileira\", disse Queiroga em entrevista ao canal CNN Brasil.  Leia tamb\u00e9m A informa\u00e7\u00e3o sobre a demiss\u00e3o de Queiroga circulou na tarde desta quinta ap\u00f3s publica\u00e7\u00e3o do jornalista Diego Escosteguy, do site . Segundo a mat\u00e9ria, o ministro teria \"em meio a uma crise\". \"N\u00e3o sei a quem interessa essa de fake news, para tentar desestabilizar o governo, inventando divis\u00f5es do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\", criticou o ministro. O ministro ainda reagiu no Twitter \u00e0 not\u00edcia do site:  Conforme , o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) que Queiroga sa\u00edsse, mas o ministro teria citado desgaste, e que \"n\u00e3o tinha condi\u00e7\u00f5es de trabalhar\". O jornalista informou que a demiss\u00e3o foi confirmada \"por duas fontes com conhecimento direto dos fatos\". O acerto para a sa\u00edda de Queiroga teria sido O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) iniciou, nesta quinta-feira (2), a transmiss\u00e3o semanal ao vivo ao lado do ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, ironizando os boatos da demiss\u00e3o do chefe da pasta \"O novo demitido\", disse Bolsonaro. \"Isso aqui \u00e9 mais um fake news, p\u00f4. Mais uma mentira. Eles tentam desestabilizar o governo o tempo todo\", disse Bolsonaro. Mais cedo, Queiroga havia desmentido os boatos de sua demiss\u00e3o. \"Eu nem pedi demiss\u00e3o, nem vou pedir demiss\u00e3o. Estarei aqui no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade at\u00e9 o dia que o presidente da Rep\u00fablica entender que sou \u00fatil \u00e0 na\u00e7\u00e3o brasileira\", afirmou em \u00e1udio encaminhado\u00a0ao Broadcast Pol\u00edtico. Durante a transmiss\u00e3o ao vivo, Queiroga comentou medidas de combate \u00e0 Covid-19 no Pa\u00eds e anunciou que em breve o Brasil deve ultrapassar os Estados Unidos em propor\u00e7\u00e3o de brasileiros que cumpriram o calend\u00e1rio vacinal. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 18:29 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/manifestacao-contra-bolsonaro-reune-movimentos-politicos-e-partidos-neste-domingo-12-1.3134959", "type": "PontoPoder", "title": "Manifesta\u00e7\u00e3o contra Bolsonaro re\u00fane movimentos pol\u00edticos e partidos neste domingo (12)", "subtitle": "O ato ocorreu durante a tarde na Pra\u00e7a Portugal, no bairro Aldeota, em Fortaleza", "article": "Manifestantes se reuniram na tarde deste domingo (12),\u00a0na Pra\u00e7a Portugal, no bairro Aldeota, em Fortaleza, para se manifestar contra o presidente (Sem Partido). A mobiliza\u00e7\u00e3o foi chamada por movimentos pol\u00edticos, como o (MBL) e o Vem Para a Rua, e contou com a ades\u00e3o de diversos grupos. Al\u00e9m das bandeiras de partido - como , e -, faixas de \" \" tamb\u00e9m foram levantadas pelos manifestantes, que vestiam branco - conforme pedido na convoca\u00e7\u00e3o da manifesta\u00e7\u00e3o, que pretende pressionar pelo andamento do pedido de impeachment do presidente.  Leia mais Apesar da ades\u00e3o dos partidos, lideran\u00e7as pol\u00edticas e parlamentares n\u00e3o participaram do ato. Iniciado por volta das 15 horas, o grupo foi formado por algumas dezenas de pessoas e n\u00e3o chegou a lotar a Pra\u00e7a.  O tr\u00e2nsito da regi\u00e3o tamb\u00e9m fluiu normalmente, sem ruas interditadas. Os manifestantes aproveitaram para exibir os cartazes durante o sem\u00e1foro vermelho, al\u00e9m de pedirem, nas faixas, que os carros buzinassem em apoio a pauta da mobiliza\u00e7\u00e3o. Os manifestantes come\u00e7aram a dispersar por volta das 17 horas. A mobiliza\u00e7\u00e3o ocorre em diferentes capitais do Brasil e tem como principal pauta o lema \"Fora Bolsonaro\" - que ganhou for\u00e7a ap\u00f3s as manifesta\u00e7\u00f5es do dia 7 de Setembro e as declara\u00e7\u00f5es antidemocr\u00e1ticas proferidas no discurso do presidente Jair Bolsonaro.   Apesar de nota de recuo divulgada pelo governo federal, na \u00faltima quinta-feira (9), lideran\u00e7as pol\u00edticas e partidos continuaram se mobilizando para a ida \u00e0s ruas. Em Fortaleza, a mobiliza\u00e7\u00e3o ocorre no palco tradicional dos atos de apoiadores do governo federal - e onde tamb\u00e9m ocorreu manifesta\u00e7\u00e3o na \u00faltima ter\u00e7a-feira (7). Apesar da ades\u00e3o de alguns partidos, PT e Psol - importantes partidos de oposi\u00e7\u00e3o ao presidente - n\u00e3o aderiram aos atos.   Pr\u00e9-candidato \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Ciro Gomes (PDT) participou da manifesta\u00e7\u00e3o na avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo. \"N\u00f3s somos diferentes, temos hist\u00f3rias diferentes, temos caminhadas diferentes, mas o que nos re\u00fane \u00e9 o que tem que reunir toda a na\u00e7\u00e3o civicamente sadia: \u00e9 a amea\u00e7a da morte da democracia. Contem comigo\", disse o pedetista durante discurso na mobiliza\u00e7\u00e3o. Ele afirmou ainda que o presidente Bolsonaro era \"covarde\" - em refer\u00eancia a nota de recuo apresentada, que disse ser parte de um \"conchavo\". \"N\u00f3s estamos come\u00e7ando hoje, mas isso \u00e9 s\u00f3 o come\u00e7o\", completou. No Cear\u00e1, apesar de o PDT ter aderido as manifesta\u00e7\u00f5es deste dia 12 de setembro, as principais lideran\u00e7as locais da legenda estiveram em , realizado em Barbalha neste domingo. ", "author": "Luana Barros e Almir Gadelha", "date": " 17:52 / 12 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/manifestantes-tentam-avancar-contra-barreira-no-itamaraty-e-sao-dispersados-com-spray-de-pimenta-1.3132773", "type": "PontoPoder", "title": "Manifestantes tentam avan\u00e7ar contra barreira no Itamaraty e s\u00e3o dispersados com spray de pimenta", "subtitle": "Jair Bolsonaro deve sobrevoar o Centro de Bras\u00edlia", "article": "Em , manifestantes tentaram avan\u00e7ar barreira policial montada no na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira (7). Agentes de seguran\u00e7a usaram .para dispersar aglomera\u00e7\u00e3o em equipamento p\u00fablico, segundo o portal Metr\u00f3poles..  Veja mais Na noite desta segunda-feira (6), manifestantes apoiadores do presidente Jair Bolsonaro j\u00e1 haviam furado bloqueio organizado pela Pol\u00edcia Militar e invadiram a Esplanada dos Minist\u00e9rios.   Jair Bolsonaro amanheceu no Pal\u00e1cio da Alvorada ao lado de ministros em um caf\u00e9 da manh\u00e3. O presidente fez desfile em carro aberto e assistiu apresenta\u00e7\u00e3o de paraquedistas. Na programa\u00e7\u00e3o, um voo de helic\u00f3ptero no Centro de Bras\u00edlia, com pouso ao lado do Pal\u00e1cio do Planalto, em uma cerim\u00f4nia interna tamb\u00e9m foi agendado. Ao final, ele deve discursar para os apoiadores.   A Esplanada dos Minist\u00e9rios foi fechada para o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos e s\u00f3 deve reabrir depois do fim das manifesta\u00e7\u00f5es sociais marcadas para este feriado em comemora\u00e7\u00e3o \u00e0 Independ\u00eancia do Brasil. Conforme o Governo do Distrito Federal, as vias N2 e S2, que passam nos anexos dos minist\u00e9rios, est\u00e3o liberadas para o tr\u00e2nsito de ve\u00edculos, assim como as demais vias da regi\u00e3o central. A reabertura das vias ser\u00e1 feita ap\u00f3s o fim das manifesta\u00e7\u00f5es e dispers\u00e3o do p\u00fablico, mediante avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rio pelas autoridades de tr\u00e2nsito.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:03 / 07 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/manifestantes-voltam-a-protestar-por-impeachment-de-jair-bolsonaro-em-capitais-1.3113982", "type": "PontoPoder", "title": "Manifestantes voltam a protestar por impeachment de Jair Bolsonaro em capitais", "subtitle": "Movimentos sociais ocuparam ruas em atos", "article": "Manifestantes se reuniram em protestos contra o presidente , neste s\u00e1bado (24), em capitais como . Os protestos fazem parte de uma s\u00e9rie de manifesta\u00e7\u00f5es pelo do presidente realizadas nos \u00faltimos dois meses com organiza\u00e7\u00e3o de sindicatos, movimentos sociais e partidos de esquerda.  A expectativa dos organizadores \u00e9 que fossem realizados, ao longo deste s\u00e1bado, protestos em 496 cidades, incluindo 17 pa\u00edses do exterior. S\u00e3o Paulo e Bras\u00edlia teriam manifesta\u00e7\u00f5es durante esta tarde.   O ato contra o presidente j\u00e1 bloqueia as duas pistas da Avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo. Os manifestantes, no entanto, est\u00e3o dispersos em cinco carros de som e n\u00e3o ocupam toda a extens\u00e3o da via.   Cerca de 20 pessoas atearam fogo em pneus na base da est\u00e1tua do bandeirante Borba Gato, em S\u00e3o Paulo. A Prefeitura da capital paulista ainda avalia o dano para definir o reparo que ser\u00e1 feito. Ningu\u00e9m foi detido. Est\u00e1tuas de bandeirantes t\u00eam sido alvo de protestos nos \u00faltimos anos, por conta dos registros de que eles foram respons\u00e1veis por capturar e escravizar ind\u00edgenas e negros, al\u00e9m acusa\u00e7\u00f5es de estupros e mesmo de exterminar etnias inteiras em confrontos. Em Salvador, a chuva fina n\u00e3o espantou os manifestantes que compareceram em n\u00famero semelhante aos protestos anteriores e sa\u00edram em passeata entre o Campo Grande e a pra\u00e7a Municipal.  Estudantes universit\u00e1rios, secundaristas, sindicalistas e militantes de partidos de esquerda deram o tom do protesto, que foi puxado por um trio el\u00e9trico e ao menos cinco carros de som de menor porte.  A atua\u00e7\u00e3o do presidente na pandemia foi o principal mote das manifesta\u00e7\u00f5es, que tamb\u00e9m tiveram apresenta\u00e7\u00f5es art\u00edsticas de grupos de teatro e de percuss\u00e3o. Mas tamb\u00e9m houve lugar para defesa da candidatura do ex-presidente (PT) \u00e0 Presid\u00eancia. Um grupo minorit\u00e1rio de militantes do PDT empunhava uma faixa com a foto de , tamb\u00e9m pr\u00e9-candidato ao Planalto. Sindicalistas criticaram a reforma administrativa que tramita no congresso e um grupo de servidores dos Correios se manifestou contra a privatiza\u00e7\u00e3o da estatal.  Veja mais   Tamb\u00e9m marcaram presen\u00e7a no protesto militantes do movimento negro, LGBTQIA+, torcidas organizadas do Bahia e do Vit\u00f3ria, al\u00e9m de um grupo de evang\u00e9licos que se manifestava contra Bolsonaro.  Ainda houve faixas contra o embargo dos Estados Unidos \u00e0 Cuba, pa\u00eds que vem enfrentado uma onda de protestos em v\u00e1rias cidades contra o governo.  Ao contr\u00e1rio de outras capitais, partidos como o PSDB e movimentos alinhados \u00e0 direita como o MBL n\u00e3o participaram da manifesta\u00e7\u00e3o na capital baiana. N\u00e3o houve registro de conflitos.    No Rio de Janeiro, manifestantes percorreram a Avenida Presidente Vargas, na regi\u00e3o central do Rio. O ato teve como principal foco o pedido de impeachment do presidente. Gritos de \"Fora, genocida\" marcam o protesto.  Os militares e partidos do centr\u00e3o, que deve ganhar ainda espa\u00e7o no governo com a , tamb\u00e9m s\u00e3o alvos de cr\u00edticas dos manifestantes. Houve ainda cobran\u00e7as por mais vacinas contra a Covid-19.  O deslocamento come\u00e7ou nas proximidades do Monumento Zumbi dos Palmares, por volta das 10h. A caminhada seguiu em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Candel\u00e1ria, em um trajeto de cerca de dois quil\u00f4metros.  A maioria dos manifestantes usava m\u00e1scaras, mas houve registro de aglomera\u00e7\u00f5es. Na sexta-feira (23), a prefeitura do Rio suspendeu a aplica\u00e7\u00e3o da primeira dose da v em raz\u00e3o da falta de imunizantes. L\u00edderes de movimentos e entidades se revezaram em discursos contra Bolsonaro em um carro de som na capital fluminense. A cr\u00edtica a privatiza\u00e7\u00f5es, defendidas pelo Minist\u00e9rio da Economia, tamb\u00e9m apareceu nos discursos. Houve alguns manifestantes com bandeiras ou camisetas de partidos como o PT. O deputado federal Alessandro Molon (PSB-RJ), l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara, subiu no carro de som e discursou contra Bolsonaro. O parlamentar defendeu o impeachment do presidente, al\u00e9m de fazer cr\u00edticas a militares e ao voto impresso, formato de vota\u00e7\u00e3o defendido pelo governo federal.    O movimento faz parte de uma nova onda de protestos contra Bolsonaro, agendada no pa\u00eds por movimentos sociais e centrais sindicais. A convoca\u00e7\u00e3o anterior havia ocorrido no \u00faltimo dia 3. O Rio teve outro ato no dia 13, com registro de confus\u00e3o entre manifestantes e a PM.  O presidente Jair Bolsonaro voltou a passear de moto e tirar fotos com apoiadores na manh\u00e3 deste s\u00e1bado (24), no Distrito Federal. Bolsonaro foi at\u00e9 a Cidade Estrutural, regi\u00e3o pr\u00f3xima a Bras\u00edlia, e conversou com apoiadores. No passeio, ele estava acompanhado, entre outros, dos ministros da Defesa, Braga Neto, e da Casa Civil, Luiz Eduardo Ramos.  No domingo passado (18) , ap\u00f3s cinco dias internado no hospital Vila Nova Star, em S\u00e3o Paulo. Ele se internou com quadro de obstru\u00e7\u00e3o intestinal. Segundo boletim m\u00e9dico, o presidente iria seguir com acompanhamento ambulatorial. ", "author": "Folhapress", "date": " 15:39 / 24 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ministerio-da-saude-admite-a-cpi-ineficacia-do-kit-covid-1.3109719", "type": "PontoPoder", "title": "Minist\u00e9rio da Sa\u00fade admite \u00e0 CPI inefic\u00e1cia do \"kit Covid\"", "subtitle": "Medicamentos como hidroxicloroquina e a ivermectina foram desaconselhados como preven\u00e7\u00e3o ou tratamento da doen\u00e7a", "article": "Documentos enviados pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade \u00e0 nesta semana admitem que medicamentos do chamado \"kit Covid\", defendidos pelo presidente Jair Bolsonaro, . As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da   Leia mais: \"Alguns medicamentos foram testados e n\u00e3o mostraram benef\u00edcios cl\u00ednicos na popula\u00e7\u00e3o de pacientes hospitalizados, n\u00e3o devendo ser utilizados\", diz o documento. Entre eles, foram citados a ou cloroquina, azitromicina, lopinavir/ritonavir, colchicina e plasma convalescente. A nota t\u00e9cnica ainda diz que \"a ivermectina e a associa\u00e7\u00e3o de casirivimabe + imdevimabe n\u00e3o possuem evid\u00eancia que justifiquem seu uso em pacientes hospitalizados, n\u00e3o devendo ser utilizados nessa popula\u00e7\u00e3o\". O texto tamb\u00e9m n\u00e3o aponta nenhuma evid\u00eancia do benef\u00edcio do uso dos medicamentos de forma preventiva ou nos est\u00e1gios iniciais da doen\u00e7a, o que seria classificado como chamado tratamento precoce. Enfatiza, inclusive, que a inclus\u00e3o da cloroquina como medicamento indicado em qualquer fase do tratamento \u00e0 Covid n\u00e3o est\u00e1 em avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Comiss\u00e3o Nacional de Incorpora\u00e7\u00e3o de Tecnologias ( ). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:14 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/marcelo-queiroga-participa-de-lancamento-de-obra-na-santa-casa-de-sobral-1.3121996", "type": "PontoPoder", "title": "Marcelo Queiroga participa de lan\u00e7amento de obra na Santa Casa de Sobral", "subtitle": "O titular do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade cumpre agenda no munic\u00edpio para acompanhar ainda a inaugura\u00e7\u00e3o de novos servi\u00e7os na unidade", "article": "O ministro da Sa\u00fade, participa na manh\u00e3 desta quinta-feira (12) do lan\u00e7amento da para constru\u00e7\u00e3o das novas Unidades de Cuidado Intermedi\u00e1rio Convencional (Ucinco) e Canguru (Ucinca) da de Sobral.  Leia mais Ainda na solenidade, a unidade de sa\u00fade inaugura uma Usina de Oxig\u00eanio, a nova estrutura do servi\u00e7o de Quimioterapia, al\u00e9m de um Acelerador Linear de Part\u00edculas instalado no servi\u00e7o de Radioterapia, este \u00faltimo doado pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Juntos, os novos servi\u00e7os dever\u00e3o beneficiar cerca de 1,9 milh\u00e3o de usu\u00e1rios do Sistema \u00fanico de Sa\u00fade (SUS).   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:19 / 12 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ministro-da-educacao-questiona-diploma-universitario-ao-dizer-que-nao-ha-empregos-1.3126144", "type": "PontoPoder", "title": "Ministro da Educa\u00e7\u00e3o questiona diploma universit\u00e1rio ao dizer que n\u00e3o h\u00e1 empregos", "subtitle": "Durante evento em Nova Odessa, S\u00e3o Paulo, Milton Ribeiro disse que n\u00e3o adianta curso superior com uso do FIES, pois estudantes saem endividados", "article": "O ministro da Educa\u00e7\u00e3o, , questionou a busca por um diploma universit\u00e1rio durante evento em Nova Odessa, S\u00e3o Paulo, neste s\u00e1bado (21). Segundo ele, alunos\u00a0que usam financiamento ficam endividados \"porque n\u00e3o tem emprego\". As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do . O gestor defendeu\u00a0o ensino profissionalizante no encontro com representantes dos governos municipais da regi\u00e3o. \"Que adianta voc\u00ea ter um diploma na parede? O menino faz inclusive o financiamento do FIES que \u00e9 um instrumento \u00fatil, mas depois ele sai, termina o curso, mas fica endividado e n\u00e3o consegue pagar porque n\u00e3o tem emprego\", disse, no discurso. Ribeiro defendeu a necessidade de focar em escolas t\u00e9cnicas. \"O Brasil precisa de m\u00e3o de obra t\u00e9cnica, profissional. E a\u00ed depois o mo\u00e7o ou a mo\u00e7a, elas fazem esse curso, arrumam um emprego, e depois falam: 'O que eu gostaria mesmo \u00e9 ser um doutor. Eu fiz um curso t\u00e9cnico em veterin\u00e1rio, j\u00e1 tenho um emprego, mas eu quero ser um m\u00e9dico veterin\u00e1rio.'\" Esta n\u00e3o \u00e9 a primeira declara\u00e7\u00e3o pol\u00eamica do ministro somente na \u00faltima semana. Na quinta-feira (19), Ribeiro disse existir , dias ap\u00f3s\u00a0afirmar que estudantes com defici\u00eancia atrapalhavam o aprendizado dos outros alunos.  Leia mais J\u00e1 em 10 de agosto, defendeu em entrevista \u00e0 que a universidade deveria ser para poucos. \"A niversidade deveria, na verdade, ser para poucos, nesse sentido de ser \u00fatil \u00e0 sociedade\", disse ele.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:38 / 22 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/matheus-gois-e-eleito-prefeito-de-pedra-branca-ele-assume-no-lugar-do-pai-impedido-pelo-tse-1.3117282", "type": "PontoPoder", "title": "Matheus G\u00f3is \u00e9 eleito prefeito de Pedra Branca; ele assume no lugar do pai, impedido pelo TSE", "subtitle": "G\u00f3is disputou contra o pedetista Padre Ant\u00f4nio, que recebeu 45,62% dos votos", "article": "Com 54,38% (13.060) dos votos, se tornou o de , no sert\u00e3o central cearense. Filho do prefeito eleito em 2020, Ant\u00f4nio G\u00f3is (PSD), que foi impedido de assumir o cargo pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE), ele disputou neste domingo (1\u00ba) contra , aliado do prefeito interino e presidente da C\u00e2mara de Vereadores do munic\u00edpio, Rog\u00e9rio Curdulino (Solidariedade). Advers\u00e1rio de G\u00f3is, recebeu . Ao todo, o munic\u00edpio somou votos, sendo (1,28%) e (2,42%).  Leia mais Pelas regras, o juiz da zona eleitoral tem at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 13 de agosto para garantir a diploma\u00e7\u00e3o do novo prefeito. A data ainda ser\u00e1 marcada. Impedimento Pai do novo prefeito de Pedra Branca, Ant\u00f4nio G\u00f3is, que venceu as elei\u00e7\u00f5es ano passado, foi pelo TSE por ter do munic\u00edpio em 2019, a fim de evitar um processo de cassa\u00e7\u00e3o instaurado pela C\u00e2mara Municipal por improbidade administrativa. O tribunal interpretou a a\u00e7\u00e3o como uma manobra para que Ant\u00f4nio permanecesse eleg\u00edvel em 2020. Ocorr\u00eancias Segundo a Pol\u00edcia Federal, em Pedra Branca, foi aberto neste domingo (1\u00ba) Termo Circunstancial de Ocorr\u00eancia (TCO) por boca de urna.  Leia mais  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:30 / 01 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ministro-alexandre-de-moraes-manda-investigar-bolsonaro-por-vazamento-de-dados-sigilosos-da-pf-1.3122248", "type": "PontoPoder", "title": "Ministro Alexandre de Moraes manda investigar Bolsonaro por vazamento de dados sigilosos da PF", "subtitle": "Moraes acatou, nesta quinta-feira (12), mais uma not\u00edcia-crime contra o presidente", "article": "O ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal (STF), acatou, nesta quinta-feira (12), a not\u00edcia-crime contra o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) para apurar a de inqu\u00e9rito da Pol\u00edcia Federal (PF).  Leia tamb\u00e9m Assim, o magistrado determinou a abertura de uma nova frente de investiga\u00e7\u00e3o contra o chefe do Executivo no inqu\u00e9rito das fake news. Na semana passada, j\u00e1 havia decidido incluir o presidente como investigado devido \u00e0 transmiss\u00e3o de uma live em que prometia , mas, ao final, apresentou apenas um compilado de not\u00edcias fraudulentas j\u00e1 desmentidas pelo TSE. Nesta quinta-feira (12), a decis\u00e3o do ministro foi uma resposta \u00e0 not\u00edcia-crime assinada por todos os sete ministros do TSE e enviada na \u00faltima segunda (9) ao STF. Os integrantes da corte solicitaram a apura\u00e7\u00e3o contra o chefe do Executivo e contra o deputado Filipe Barros (PSL-PR) por \"poss\u00edvel conduta criminosa\".  Veja tamb\u00e9m O processo foi motivado por uma publica\u00e7\u00e3o de Bolsonaro nas redes sociais feita logo ap\u00f3s ele ter afirmado em entrevista a um programa da r\u00e1dio Jovem Pan que comprovaria a fraude nas urnas eletr\u00f4nicas. O presidente disse que o inqu\u00e9rito da PF seria uma das provas de que as urnas s\u00e3o fraud\u00e1veis. Um dia depois, por\u00e9m, o TSE desmentiu a vers\u00e3o de Bolsonaro e disse que o epis\u00f3dio, que ocorreu em 2018, \"embora objeto de inqu\u00e9rito sigiloso, n\u00e3o se trata de informa\u00e7\u00e3o nova\".  Leia mais Tamb\u00e9m nesta quinta, o ministro Dias Toffoli cobrou do procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, uma manifesta\u00e7\u00e3o sobre as alega\u00e7\u00f5es de Bolsonaro de que houve fraudes nas elei\u00e7\u00f5es de 2018. O presidente j\u00e1 admitiu que n\u00e3o tem como provar as acusa\u00e7\u00f5es que faz ao sistema eleitoral, mas tem insistido que o pleito vencido por ele foi fraudado. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste / Matheus Teixeira e Marcelo Rocha /Folhapress", "date": " 18:20 / 12 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ministro-marco-aurelio-participa-de-sua-ultima-sessao-no-stf-1.3104600", "type": "PontoPoder", "title": "Ministro Marco Aur\u00e9lio participa de sua \u00faltima sess\u00e3o no STF", "subtitle": "Ele ir\u00e1 se aposentar compulsoriamente em 12 de julho, quando completar\u00e1 75 anos", "article": "O ministro , do Supremo Tribunal Federal (STF), participou de sua \u00faltima sess\u00e3o na Corte nesta quinta-feira (1\u00ba), ap\u00f3s 31 anos no cargo. Ele ir\u00e1 se aposentar compulsoriamente em 12 de julho, quando completar\u00e1 75 anos. A sess\u00e3o desta quinta, por\u00e9m, foi a \u00faltima do semestre e, na pr\u00f3xima semana, inicia o . Contudo, at\u00e9 o dia que deixar\u00e1 a corte. , o ministro Marco Aur\u00e9lio\u00a0afirmou que o advogado-geral da Uni\u00e3o, Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, e o procurador-geral da Rep\u00fablica, Augusto Aras, s\u00e3o bons nomes para suced\u00ea-lo no STF. No discurso, inicialmente, o magistrado citou apenas o chefe da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) e disse torcer para que ele fosse o escolhido. \"E a presen\u00e7a, hoje, com palavras muito am\u00e1veis, do doutor Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, que tem a minha torcida para substituir-me no Supremo\", disse. Ap\u00f3s discursar, por\u00e9m, ele pediu a palavra novamente e se desculpou por n\u00e3o ter mencionado o procurador-geral. \"O que disse em rela\u00e7\u00e3o ao doutor Andr\u00e9, falo quanto ao doutor Augusto Aras. Seria uma honra para mim muito grande v\u00ea-lo ocupando a cadeira que deixo no Supremo\", afirmou. O presidente ainda n\u00e3o definiu quem ir\u00e1 indicar para a corte, mas tem afirmado a interlocutores a prefer\u00eancia por Mendon\u00e7a. A resist\u00eancia de senadores ao nome do chefe da AGU, por\u00e9m, representa um empecilho \u00e0 escolha. Mendon\u00e7a preenche o requisito \"terrivelmente evang\u00e9lico\" prometido por Bolsonaro para a vaga, mas a classe pol\u00edtica n\u00e3o acredita que ele possa ser um nome confi\u00e1vel que manter\u00e1 interlocu\u00e7\u00e3o com o mundo pol\u00edtico ap\u00f3s assumir o assunto no Supremo. Na sess\u00e3o desta quinta-feira, o ministro Dias Toffoli fez um ao colega em nome do Supremo. Marco Aur\u00e9lio tamb\u00e9m fez uma retrospectiva de sua vida, incluindo passagens da inf\u00e2ncia e da trajet\u00f3ria profissional como advogado e como juiz. Marco Aur\u00e9lio aproveitou para agradecer aos colegas pela conviv\u00eancia. O agradecimento tamb\u00e9m foi direcionado a , de quem se tornou inimigo ao longo dos anos e que j\u00e1 chegou, em 2019, a se declarar impedido de julgar recurso contra decis\u00e3o do colega por ter com ele \"rela\u00e7\u00e3o de inimizade\". \"O Supremo \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o atual, e a\u00ed devo agradecer a conviv\u00eancia com vossa excel\u00eancia, presidente, ministro Luiz Fux. Com a conviv\u00eancia judicante com o ministro Gilmar Mendes - e apenas judicante\", afirmou. Marco Aur\u00e9lio tamb\u00e9m citou a mulher, a desembargadora Sandra de Santis, com quem est\u00e1 casado h\u00e1 49 anos, e os quatro filhos. ", "author": "Matheus Teixeira / Folhapress", "date": " 16:15 / 01 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ministro-da-saude-faz-passagem-por-jericoacoara-antes-de-cumprir-agenda-em-sobral-1.3121837", "type": "PontoPoder", "title": "Ministro da Sa\u00fade faz passagem por Jericoacoara antes de cumprir agenda em Sobral", "subtitle": "Marcelo Queiroga desembarcou no munic\u00edpio nesta quarta (11); agenda em Sobral inclui inaugura\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os na Santa Casa", "article": "A caminho de agenda em Sobral, na Regi\u00e3o Norte do Cear\u00e1, o ministro da Sa\u00fade, , passou antes no munic\u00edpio de , nesta quarta-feira (11). O ministro ir\u00e1 participar da inaugura\u00e7\u00e3o de novos servi\u00e7os na Santa Casa de Miseric\u00f3rdia de nesta quinta-feira (12).  Leia Mais O avi\u00e3o do ministro pousou na cidade de Jijoca, onde foi recepcionado pelo deputado federal (PSD), al\u00e9m do prefeito da cidade, Lindbergh Martins (PSD), e pela secret\u00e1ria municipal de sa\u00fade, Jaila Moror\u00f3. As lideran\u00e7as aproveitaram o momento para conversar sobre a situa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria no munic\u00edpio. \"Agradecemos pelos recursos que j\u00e1 est\u00e3o enviando para Jericoacoara e pedimos para tentar fazer uma vacina\u00e7\u00e3o em massa na vila\", detalhou Domingos Neto.  Queiroga \u00e9 o primeiro dos ministros do governo federal que chega ao Cear\u00e1 nesta semana. Acompanhado da secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e Educa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Mayra Pinheiro, ele ir\u00e1 participar da solenidade de lan\u00e7amento da pedra fundamental para constru\u00e7\u00e3o das novas Unidades de Cuidado Intermedi\u00e1rio Convencional e Canguru da Santa Casa. Al\u00e9m disso, ele tamb\u00e9m deve visitar o Hospital do Cora\u00e7\u00e3o de Sobral. Na sexta-feira (13), o ministro do Desenvolvimento Regional, Rog\u00e9rio Marinho, acompanha a visita do presidente Jair Bolsonaro a Juazeiro do Norte. Na ocasi\u00e3o, eles participar\u00e3o da cerim\u00f4nia de entrega de moradias populares. J\u00e1 na \u00faltima quinta-feira (5), o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Milton Ribeiro, para se reunir com prefeitos para tratar da resolu\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias municipais do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE). ", "author": "Luana Barros", "date": " 21:30 / 11 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/militares-fazem-desfile-de-blindados-para-bolsonaro-as-vesperas-de-analise-sobre-voto-impresso-1.3120644", "type": "PontoPoder", "title": "Militares fazem desfile de blindados para Bolsonaro \u00e0s v\u00e9speras de an\u00e1lise sobre voto impresso", "subtitle": "Militares far\u00e3o desfile de blindado em frente ao Planalto - um local em frente ao STF e ao lado do Congresso Nacional", "article": "O Minist\u00e9rio da Defesa realizar\u00e1, nesta ter\u00e7a-feira (10), um que passar\u00e1 em frente ao Pal\u00e1cio do Planalto, em Bras\u00edlia. O desfile ocorre em meio a uma s\u00e9rie de declara\u00e7\u00f5es antidemocr\u00e1ticas do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) e na semana em que est\u00e1 prevista a na C\u00e2mara.  Leia mais Segundo a Marinha, o desfile marcar\u00e1 a entrega a Bolsonaro e ao ministro Walter Braga Netto (Defesa) de um convite para que as autoridades acompanhem, em 16 de agosto, um tradicional exerc\u00edcio da Marinha que ocorre desde 1988. Embora autoridades normalmente sejam chamadas a assistir \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Formosa, que ocorre na cidade de mesmo nome em Goi\u00e1s, \u00e9 a militares. Conforme a assessoria de comunica\u00e7\u00e3o da Defesa, trata-se de uma a\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do exerc\u00edcio. Segundo a Marinha, a Opera\u00e7\u00e3o Formosa envolver\u00e1 neste ano mais de 2.500 militares das tr\u00eas For\u00e7as - \u00e9 a primeira edi\u00e7\u00e3o que Ex\u00e9rcito e Aeron\u00e1utica participam. No total, ser\u00e3o 150 diferentes equipamentos, entre carros de combate, blindados, aeronaves e lan\u00e7adores de m\u00edsseis e foguetes. O objetivo \u00e9 simular uma opera\u00e7\u00e3o anf\u00edbia. Questionado, o Minist\u00e9rio da Defesa n\u00e3o esclareceu quantos desses ve\u00edculos estar\u00e3o no desfile desta ter\u00e7a. \"Nesta ter\u00e7a-feira, pela manh\u00e3, comboio com ve\u00edculos blindados, armamentos e outros meios da For\u00e7a de Fuzileiros da Esquadra, que partiu do Rio de Janeiro, passar\u00e1 por Bras\u00edlia, a caminho do Campo de Instru\u00e7\u00e3o de Formosa\",\u00a0diz a Marinha, em nota. \"Na oportunidade, \u00e0s 8h30, no Pal\u00e1cio do Planalto, ser\u00e3o entregues ao Presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro, e ao Ministro da Defesa, Walter Souza Braga Netto, os convites para comparecerem \u00e0 demonstra\u00e7\u00e3o operativa\", completa a mensagem.  Leia mais A em frente ao Planalto - um local em frente ao Supremo Tribunal Federal ( ) e ao lado do - ocorre em meio ao agravamento de uma crise institucional entre Bolsonaro e o Judici\u00e1rio.  Leia an\u00e1lise O presidente tem feito uma s\u00e9rie de amea\u00e7as contra a organiza\u00e7\u00e3o das . Na sua defesa do voto impresso, ele chegou a colocar em d\u00favida a realiza\u00e7\u00e3o do pleito. Dias depois, ao ser inclu\u00eddo pelo ministro Alexandre de Moraes (STF) como , o mandat\u00e1rio disse que . \"Ainda mais um inqu\u00e9rito que nasce sem qualquer embasamento jur\u00eddico, n\u00e3o pode come\u00e7ar por ele [pelo Supremo Tribunal Federal]. Ele abre, apura e pune? Sem coment\u00e1rio. Est\u00e1 dentro das quatro linhas da Constitui\u00e7\u00e3o? N\u00e3o est\u00e1, ent\u00e3o o ant\u00eddoto para isso tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 dentro das quatro linhas da Constitui\u00e7\u00e3o\", declarou Bolsonaro, durante uma entrevista. Ap\u00f3s reiterados ataques de Bolsonaro a integrantes do STF, principalmente contra Moraes e Lu\u00eds Roberto Barroso, o presidente do tribunal, Luiz Fux, . A demonstra\u00e7\u00e3o das For\u00e7as Armadas ocorrer\u00e1 ainda na semana em que a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o ( ) do voto impresso pode ser derrotada no Plen\u00e1rio da C\u00e2mara. Pauta priorit\u00e1ria do bolsonarismo, a PEC foi recha\u00e7ada numa comiss\u00e3o especial na semana passada, mas o presidente da Casa, deputado Arthur Lira (PP-AL), deve paut\u00e1-la em Plen\u00e1rio. Lira diz que planeja seguir com a pauta nesta ter\u00e7a ou quarta-feira (11). A tend\u00eancia \u00e9 que deputados rejeitem a PEC.\u00a0Al\u00e9m da escalada de declara\u00e7\u00f5es de Bolsonaro, especialistas t\u00eam alertado para o risco de . No fim de mar\u00e7o, . De acordo com interlocutores, Azevedo vinha resistindo a press\u00f5es do presidente por um maior apoio das For\u00e7as Armadas na defesa de medidas do governo, principalmente na oposi\u00e7\u00e3o a pol\u00edticas de distanciamento social adotadas por governadores e prefeitos. No lugar, Bolsonaro nomeou o ex-ministro da Casa Civil, Walter Braga Netto, visto como um militar mais alinhado \u00e0s pautas bolsonaristas. Como resultado da demiss\u00e3o de Azevedo, . ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ricardo Della Coletta/Folhapress", "date": " 16:29 / 09 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ministerio-publico-abre-investigacao-criminal-sobre-compra-da-vacina-covaxin-1.3104165", "type": "PontoPoder", "title": "Minist\u00e9rio P\u00fablico abre investiga\u00e7\u00e3o criminal sobre compra da vacina Covaxin", "subtitle": "O \u00f3rg\u00e3o j\u00e1 havia identificado ind\u00edcios de corrup\u00e7\u00e3o na negocia\u00e7\u00e3o", "article": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal ( ) iniciou investiga\u00e7\u00e3o criminal para apurar irregularidades na compra da vacina indiana . De acordo com o , a Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal confirmou a abertura do processo nesta quarta-feira (30).  Leia mais A decis\u00e3o \u00e9 do 11\u00ba Of\u00edcio de Combate ao Crime e \u00e0 Improbidade Administrativa da Procuradoria. O \u00f3rg\u00e3o j\u00e1 havia , mas ainda estava na fase de investiga\u00e7\u00e3o preliminar. O contrato para compra da vacina foi ao ap\u00f3s depoimento do ao MPF. De acordo com ele, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade sofreu \"press\u00e3o at\u00edpica\" para acelerar os tr\u00e2mites. Assim, o processo de aquisi\u00e7\u00e3o deste imunizante foi o mais c\u00e9lere durante toda a pandemia, al\u00e9m do valor negociado tamb\u00e9m ter sido o mais caro dentre todas as vacinas j\u00e1 compradas at\u00e9 ent\u00e3o.  Leia mais Press\u00e3o aumenta sobre o Governo Bolsonaro Nesta quarta-feira (30), o do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) se concretizou. Protocolado na C\u00e2mara dos Deputados, o documento teve 46 signat\u00e1rios. O texto inclui argumentos apresentados em outros\u00a0123 pedidos j\u00e1 apresentados e acrescenta por parte do presidente no caso de suspeita de corrup\u00e7\u00e3o no contrato da vacina indiana Covaxin. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:34 / 30 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ministro-do-tse-mantem-cassacao-de-pedro-bezerra-por-uso-eleitoral-de-bens-publicos-1.3116518", "type": "PontoPoder", "title": "Ministro do TSE mant\u00e9m cassa\u00e7\u00e3o de Pedro Bezerra por uso eleitoral de bens p\u00fablicos", "subtitle": "Mesmo com a decis\u00e3o, deputado cearense permanece no cargo at\u00e9 que todos os recursos sejam esgotados", "article": "O ministro\u00a0do (TSE)Alexandre de Moraes decidiu manter a cassa\u00e7\u00e3o do mandato do deputado federal (PTB), determinada ainda em 2020 no Tribunal Regional Eleitoral (TRE), sob acusa\u00e7\u00e3o de benef\u00edcio por uso da m\u00e1quina p\u00fablica nas Elei\u00e7\u00f5es de 2018. Questionado pelo , o parlamentar defendeu sua inoc\u00eancia e informou que sua defesa entrar\u00e1 com recursos na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (3).  Leia mais A decis\u00e3o \u00e9 do dia 15 de julho, e o parlamentar permance no mandato at\u00e9 o julgamento dos agravos regimentais - recursos que ser\u00e3o utilizados pela defesa para reverter o entendimento. Pedro Bezerra \u00e9 acusado de se beneficiar do uso da m\u00e1quina p\u00fablica de , durante campanha para\u00a0deputado entre 2017 e 2018, anos em que seu pai, (PTB), estava como prefeito do Munic\u00edpio. Uso da m\u00e1quina Conforme os autos do processo, Pedro teria utilizado bens p\u00fablicos para promover reuni\u00f5es pol\u00edtico-partid\u00e1rias. Al\u00e9m disso, teria sido favorecido pelo uso de servidores p\u00fablicos em sua campanha eleitoral, convocados pela ent\u00e3o secret\u00e1ria de Educa\u00e7\u00e3o da cidade, Maria Loureto de Lima. Com possibilidade de perder o mandato caso se confirme a decis\u00e3o proferida monocraticamente por Alexandre de Moraes, Pedro disse que \"continuar\u00e1 trabalhando\". Ele tamb\u00e9m ressaltou que o entendimento ainda n\u00e3o \u00e9 do plen\u00e1rio. Em nota, a assessoria do parlamentar destacou ainda que n\u00e3o foi aplicada a pena de inelegibilidade a Pedro Bezerra, \"de modo que ele poder\u00e1 concorrer \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o do pleito de 2022 sem nenhum tipo de impedimento eleitoral\". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:00 / 30 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/missao-velha-registra-aglomeracao-em-comemoracao-por-vitoria-de-prefeito-recem-eleito-1.3117874", "type": "PontoPoder", "title": "Miss\u00e3o Velha registra aglomera\u00e7\u00e3o em comemora\u00e7\u00e3o por vit\u00f3ria de prefeito rec\u00e9m-eleito", "subtitle": "Apoiadores do novo prefeito se aglomeraram nas ruas do munic\u00edpio ap\u00f3s vit\u00f3ria na disputa eleitoral", "article": "Pela segunda noite, apoiadores do prefeito eleito de Miss\u00e3o Velha, (PDT), provocam aglomera\u00e7\u00f5es em ruas da cidade durante comemora\u00e7\u00e3o pela vit\u00f3ria.  Em caminhada pela cidade, nesta segunda-feira (2), al\u00e9m da falta de distanciamento e da quantidade de pessoas nas ruas, muitos estavam sem m\u00e1scara de prote\u00e7\u00e3o facial. Os registros foram postados nos perfis de redes sociais de apoiadores. Ainda no domingo (1\u00b0), dia da vota\u00e7\u00e3o, Dr. Lorim publicou imagens da comemora\u00e7\u00e3o em Jamacaru, distrito de Miss\u00e3o Velha. Pelas imagens, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel ver pessoas aglomeradas e, em alguns casos, sem m\u00e1scara.  Leia tamb\u00e9m Com 52,8% (11.994) dos votos v\u00e1lidos, Dr. Lorim (PDT) venceu as elei\u00e7\u00f5es suplementares no munic\u00edpio de Miss\u00e3o Velha, na regi\u00e3o do Cariri. A disputa pelo comando do executivo municipal foi contra a petista Fitinha (PT), indicada pelo ex-prefeito Dr. Washington (MDB), que n\u00e3o conseguiu assumir o mandato no in\u00edcio do ano. Ocorr\u00eancias No domingo (1\u00ba), em Miss\u00e3o Velha, policiais federais abordaram pessoas com materiais de campanha \u2014 n\u00e3o foi informado a que candidato pertenciam. No momento da abordagem, segundo a PF, o material n\u00e3o estava sendo distribu\u00eddo, n\u00e3o configurando, portanto, flagrante de propaganda eleitoral irregular. Dessa forma, somente foi recolhido o conte\u00fado e encaminhado ao cart\u00f3rio eleitoral. Antes, na manh\u00e3 da \u00faltima quinta-feira (29), a PF havia cumprido tr\u00eas mandados de busca e apreens\u00e3o em Miss\u00e3o Velha por crimes como compra de votos e viola\u00e7\u00e3o do sigilo do voto, previstos nos artigos 299 e 312 do C\u00f3digo Eleitoral. Segundo o \u00f3rg\u00e3o, os mandados foram cumpridos nos domic\u00edlios dos investigados e n\u00e3o houve nenhuma pris\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:46 / 02 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/morre-o-ex-deputado-estadual-antonio-tavares-aos-77-anos-em-fortaleza-1.3120733", "type": "PontoPoder", "title": "Morre o ex-deputado estadual Ant\u00f4nio Tavares, aos 77 anos, em Fortaleza", "subtitle": "Pol\u00edtico morreu por problemas de cora\u00e7\u00e3o. Ele foi prefeito de Barro e conselheiro do TCM", "article": "O ex-deputado estadual cearense morreu, nesta segunda-feira (9), aos 77 anos por problemas de cora\u00e7\u00e3o. Falecido em Fortaleza, o pol\u00edtico foi, tamb\u00e9m, prefeito do munic\u00edpio de Barro e conselheiro do Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios (TCM). O presidente do PSDB no Cear\u00e1, ex-senador , destacou, em nota, a atua\u00e7\u00e3o de Tavares no Estado. Para o peessedebista, chamam aten\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente a seriedade e a compet\u00eancia exercidas por ele nos cargos pol\u00edticos, mas \"o exemplo insuper\u00e1vel de amor ao seu munic\u00edpio, Barro, e a sua gente por quem dedicou toda sua vida p\u00fablica\". \"Estivemos juntos em v\u00e1rias lutas na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, com quem tive o prazer de conviver em v\u00e1rios mandatos. O Cear\u00e1 perde um grande colaborador, um homem \u00edntegro, inteligente e vocacionado para as causas p\u00fablicas. Perdi tamb\u00e9m um amigo leal, em conviv\u00eancia aprimorada pelos anos de parceria partid\u00e1ria, no Parlamento e fora dele\", declarou o tucano. Al\u00e9m disso, o presidente do PSDB no Estado expressou, em seu nome e demais membros da dire\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria, a profunda solidariedade \u00e0 fam\u00edlia do pol\u00edtico falecido. \"Desejamos for\u00e7a \u00e0 sua esposa, dona Francisca Heleniza Mendon\u00e7a Tavares, aos filhos, parentes e amigos [...] Elevamos nossas preces para que Deus o receba e o acolha em paz. Meus sentimentos a todos\", finalizou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:02 / 09 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/missao-velha-contara-com-120-policiais-militares-em-apoio-as-eleicoes-deste-domingo-1-1.3117047", "type": "PontoPoder", "title": "Miss\u00e3o Velha contar\u00e1 com 120 policiais militares em apoio \u00e0s elei\u00e7\u00f5es deste domingo (1\u00ba)", "subtitle": "O efetivo cobrir\u00e1 as 92 se\u00e7\u00f5es, distribu\u00eddas nos 36 locais de vota\u00e7\u00e3o da cidade", "article": "Visando o alinhamento de a\u00e7\u00f5es para garantir a manuten\u00e7\u00e3o da ordem p\u00fablica nas elei\u00e7\u00f5es deste domingo (1\u00ba) em , o presidente do Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 ( ), desembargador In\u00e1cio de Alencar Cortez Neto, reuniu-se, na manh\u00e3 deste s\u00e1bado (31) com integrantes da Pol\u00edcia Federal (PF) e da Pol\u00edcia Militar (PM) que atuar\u00e3o no munic\u00edpio.  Leia mais O efetivo policial para o dia\u00a0contar\u00e1 com , que segundo o comandante da PM de Miss\u00e3o Velha, tenente-coronel Santana, , distribu\u00eddas nos 36 locais de vota\u00e7\u00e3o da cidade, obedecendo ao distanciamento de 100 metros da se\u00e7\u00e3o eleitoral conforme preceitua a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral. A\u00a0opera\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a para as elei\u00e7\u00f5es suplementares contar\u00e1 tamb\u00e9m com o efetivo da PF, da Pol\u00edcia Civil do Cear\u00e1 (PC-CE) e de Bombeiros Militares. O tenente-coronel Brito destacou que, desde o in\u00edcio do m\u00eas de julho, o comando da PM vem refor\u00e7ando a seguran\u00e7a do munic\u00edpio de Miss\u00e3o Velha. As foram convocadas ap\u00f3s\u00a0Washington (MDB),\u00a0eleito em 2020, ter registro de candidatura cassado pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE) por reprova\u00e7\u00e3o de contas. As Zonas Eleitorais de e de tamb\u00e9m realizaram reuni\u00f5es com \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a durante a semana, em raz\u00e3o de suas elei\u00e7\u00f5es suplementares. Nos dois munic\u00edpios, as elei\u00e7\u00f5es deste domingo (1\u00ba) tamb\u00e9m contar\u00e3o com o apoio de membros da Pol\u00edcia Federal, da Pol\u00edcia Civil e de Bombeiros Militares. Em Martin\u00f3pole, o efetivo da Pol\u00edcia Militar ser\u00e1 de 147 militares. J\u00e1 em Pedra Branca a opera\u00e7\u00e3o contar\u00e1 com o apoio de 231 PMs. Na manh\u00e3 deste s\u00e1bado (31), as Zonas Eleitorais de Martin\u00f3pole, Miss\u00e3o Velha e Pedra Branca realizaram a distribui\u00e7\u00e3o das 254 urnas eletr\u00f4nicas\u00a0nos 116 locais de vota\u00e7\u00e3o das cidades. Todos os equipamentos foram testados pelos cart\u00f3rios eleitorais, assim como checadas as condi\u00e7\u00f5es el\u00e9tricas dos locais onde funcionar\u00e3o as se\u00e7\u00f5es. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:26 / 31 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/motoboy-de-empresa-investigada-na-cpi-da-covid-confirma-saques-e-pagamentos-para-a-vtc-log-1.3130307", "type": "PontoPoder", "title": "Motoboy de empresa investigada na CPI da Covid confirma saques e pagamentos para a VTC Log", "subtitle": "O homem disse que chegou a tirar R$ 430 mil na boca do caixa em uma ag\u00eancia da Caixa em Bras\u00edlia", "article": "O motoboy Ivanildo Gon\u00e7alves da Silva confirmou \u00e0 na manh\u00e3 desta quarta-feira (1\u00ba), que realizava em dinheiro para a empresa investigada por suspeita de junto ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Em depoimento, ele disse que j\u00e1 tirou \"R$ 430 mil\" na \"boca do caixa\" a pedido do setor financeiro da empresa. O saque ocorreu em uma ag\u00eancia da Caixa Econ\u00f4mica Federal no aeroporto de Bras\u00edlia. O dinheiro que sobrava ap\u00f3s os pagamentos era devolvido \u00e0 empresa, alegou. \u00c0 comiss\u00e3o, o motoboy detalhou que a ordem das transa\u00e7\u00f5es era da respons\u00e1vel pelo setor financeiro da VTC Log, Zenaide S\u00e1 Reis. \"O financeiro da empresa me passava os cheques para mim (sic) fazer os saques e a\u00ed eu executava\", disse o funcion\u00e1rio. \"Era na boca do caixa.\" O homem foi questionado se pagava fornecedores ou entregava recursos para algu\u00e9m, mas negou que fosse sua atribui\u00e7\u00e3o. \"Eu n\u00e3o cheguei a entregar dinheiro nas m\u00e3os para ningu\u00e9m. Eu pagava os boletos, \u00e0s vezes fazia dep\u00f3sitos. N\u00e3o tenho conhecimento de algu\u00e9m espec\u00edfico para poder fazer esse pagamento\", afirmou. Ele citou como exemplo \"boleto de combust\u00edvel\" e faturas de cart\u00f5es de s\u00f3cios da empresa. Ivanildo foi inclu\u00eddo de \u00faltima hora na pauta da CPI, um dia ap\u00f3s n\u00e3o ter comparecido por estar amparado por um habeas corpus que lhe d\u00e1 o direito a permanecer calado ou mesmo de n\u00e3o prestar depoimento. Nesta quarta-feira, ele compareceu \u00e0 comiss\u00e3o espontaneamente e com a anu\u00eancia da diretoria da VTC Log. O motoboy entrou no radar da CPI ap\u00f3s relat\u00f3rio do Conselho de Controle de Atividades Financeiras (Coaf) enviado \u00e0 comiss\u00e3o mostrar que ele realizou diversos saques para a VTC Log, em um total de R$ 4,7 milh\u00f5es. A CPI suspeita que os recursos sejam usados para pagar propina para agentes p\u00fablicos. O homem informou que costumava frequentar o pr\u00e9dio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, quando tinha a fun\u00e7\u00e3o de entregar boletos. Afirmou n\u00e3o conhecer ningu\u00e9m no minist\u00e9rio, mas se recordou de determinava ocasi\u00e3o em que entregou um \"pen drive no quarto andar\". O vice-presidente Randolfe Rodrigues (Rede-AP) ent\u00e3o apontou que no quarto andar funciona o departamento de log\u00edstica, onde atuava o ex-diretor Roberto Ferreira Dias. \"Quando eu realizava o servi\u00e7o de entregar faturas, eu andava constantemente no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Eu n\u00e3o conhecia ningu\u00e9m. Eu ia em salas entregar faturas, de setores em setores\", disse Questionado especificamente sobre Dias, respondeu que n\u00e3o o conhecia e que n\u00e3o lembrava de ter pagado boletos em seu nome.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Renato Machado, Folhapress", "date": " 13:30 / 01 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/mocao-de-apoio-do-pt-a-padre-lino-cria-tensao-com-vereadores-bolsonaristas-em-fortaleza-1.3118600", "type": "PontoPoder", "title": "Mo\u00e7\u00e3o de apoio do PT a padre Lino cria tens\u00e3o com vereadores bolsonaristas em Fortaleza", "subtitle": "Requerimento apresentado em apoio ao religioso, hostilizado durante missa, foi aprovado por ampla maioria na C\u00e2mara Municipal nesta quarta (4)", "article": "A vota\u00e7\u00e3o de uma mo\u00e7\u00e3o de apoio ao padre  ,\u00a0da Par\u00f3quia da Paz, em Fortaleza, do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) durante missas no m\u00eas passado, gerou discuss\u00e3o e\u00a0tensionou o clima entre\u00a0vereadores durante a sess\u00e3o desta quarta-feira (4) na C\u00e2mara Municipal. O requerimento foi\u00a0apresentado pelo vereador do PT, , e aprovado por ampla maioria. Os vereadores (Pros), (PSC), (Republicanos), (Republicanos) e (Pros) votaram contra a proposi\u00e7\u00e3o, alegando\u00a0que o padre havia levado assuntos pol\u00edticos para\u00a0dentro do rito religioso.   O padre , da mesma par\u00f3quia,\u00a0tamb\u00e9m foi hostilizado pelos mesmos grupos religiosos. Os dois foram\u00a0inclu\u00eddos\u00a0no\u00a0Programa Estadual de Prote\u00e7\u00e3o aos Defensores dos Direitos Humanos (PPDDH/CE).  Leia tamb\u00e9m Vereadores divididos Vereadores alinhados a Bolsonaro, ao justificarem voto contr\u00e1rio \u00e0 mo\u00e7\u00e3o, criticaram a postura de padre Lino ap\u00f3s o sacerdote lamentar a morte de 500 mil pessoas pela Covid-19 no Brasil, denunciando a condu\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do enfrentamento \u00e0 pandemia em meio \u00e0 trag\u00e9dia nacional. \"O padre fugiu do seu papel ao falar de pol\u00edtica, e o grupo bolsonarista passou da dose ao rebater a fala do padre Lino\u00a0[...]\u00a0As pessoas v\u00e3o \u00e0 Casa de Deus para ouvir a Palavra, e\u00a0vem o padre falar de pol\u00edtica dentro da igreja? Padre n\u00e3o pode falar de pol\u00edtica, argumentou Julierme Sena.   Autor do\u00a0requerimento, Ronivaldo Maia\u00a0defendeu que o sacerdote \u201csempre teve a sua vida devotada ao sacerd\u00f3cio e atrav\u00e9s do Evangelho, sempre defendeu os direitos fundamentais\u00a0e os direitos humanos\u201d. A vereadora (Psol) tamb\u00e9m foi \u00e0 tribuna para defender a mo\u00e7\u00e3o. Para\u00a0a\u00a0vereadora (PSC), \u201csurpreende vereadores do PT e do Psol defendendo o\u00a0catolicismo\u201d.  Hostiliza\u00e7\u00f5es O primeiro caso de ofensas contra padre Lino, membro da Pastoral do Povo da Rua da Arquidiocese de Fortaleza, Ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o dos casos de agress\u00e3o, o sacerdote passou a receber uma corrente de apoio de fi\u00e9is cat\u00f3licos, grupos e movimentos sociais e autoridades pol\u00edticas por meio das redes sociais. Camilo Santana O considerou \u201cinaceit\u00e1vel\u201d a conduta de intimida\u00e7\u00e3o adotada pelos apoiadores do presidente. Al\u00e9m disso, defendeu a prote\u00e7\u00e3o do religioso. Padre J\u00falio Lancelloti No m\u00eas passado, na abertura de uma missa transmitida por meio das redes sociais, padre Lino tamb\u00e9m recebeu manifesta\u00e7\u00e3o de solidariedade do conhecido nacionalmente por sua atua\u00e7\u00e3o junto \u00e0s pessoas em situa\u00e7\u00e3o de rua.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 16:30 / 04 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/motoristas-de-aplicativo-querem-veto-de-sarto-a-lei-que-fixa-em-25-o-valor-de-repasse-as-empresas-1.3101742", "type": "PontoPoder", "title": "Motoristas de aplicativo querem veto de Sarto \u00e0 lei que fixa em 25% o valor de repasse \u00e0s empresas", "subtitle": "Insatisfeitas, as entidades da categoria querem, j\u00e1 na semana que vem, tentar sensibilizar o prefeito a n\u00e3o sancionar o texto aprovado pelos vereadores", "article": "Entidades que representam a categoria de motoristas de aplicativo em Fortaleza reagiram ao texto aprovado na C\u00e2mara Municipal, nesta quarta-feira (23), que muda as regras de ganho para os trabalhadores. Emenda do vereador M\u00e1rcio Martins (Pros) ao projeto do Executivo fixou em 25% o valor que o condutor dever\u00e1 repassar \u00e0 empresa. Para as associa\u00e7\u00f5es, a medida \u00e9 considerada um retrocesso, j\u00e1 que o modelo em vigor de repasse aos donos de aplicativo por quilometragem \u00e9 mais vantajoso.  Leia mais L\u00edder da Associa\u00e7\u00e3o dos Motoristas de Aplicativo do Cear\u00e1 (AMAP-CE), Rafael Keylon, critica o texto aprovado pelos vereadores. Ele defende um reajuste no valor dos quil\u00f4metros percorridos, e n\u00e3o a altera\u00e7\u00e3o no formato de repasse. \u201cO motorista quer ganhar por quil\u00f4metro rodado e tempo, ele quer o reajuste nisso. Esses 25% que era praticado em 2017, era praticado quando n\u00e3o haviam concorr\u00eancia entre as empresas (...) n\u00f3s lutamos muito para conseguir esse modelo, para agora chegar uma lei trazendo esse retrocesso\u201d, diz o motorista, que atualmente \u00e9 secret\u00e1rio na associa\u00e7\u00e3o. J\u00fanior Oliveira, diretor da Associa\u00e7\u00e3o de Motoristas Privados Individuais de Passageiros (Ampip), diz que a categoria n\u00e3o foi consultada antes da aprova\u00e7\u00e3o da lei. Outro grupo organizado que deve fazer coro contra a lei aprovada na Casa Legislativa \u00e9 o Parceiros, associa\u00e7\u00e3o de motoristas criada em mar\u00e7o deste ano. \u201cProvavelmente a gente vai estar na pr\u00f3xima semana, na ter\u00e7a ou na quarta-feira fazendo o movimento na C\u00e2mara\u201d, disse o presidente Marcelo Ara\u00fajo. As lideran\u00e7as querem, j\u00e1 na semana que vem, tentar sensibilizar o prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT) para que n\u00e3o haja a san\u00e7\u00e3o do texto. Emenda Autor da emenda que fixa o teto de 25%, o vereador M\u00e1rcio Martins alega que h\u00e1, dentro das associa\u00e7\u00f5es, uma vertente pol\u00edtica diferente da que defende. \"Eles caminham diferente politicamente de mim. A maioria h\u00e1 de entender (as novas regras). Entendo que eles est\u00e3o preocupados em engessar a forma de cobran\u00e7a apenas\", diz o parlamentar. M\u00e1rcio sustenta ainda que o \"objetivo n\u00e3o \u00e9 em nenhum momento modificar esse formato\". \"O \u00fanico problema \u00e9 que nesse formato de hoje tem trechos que as empresas chegam a ficar com at\u00e9 50% do valor da corrida. O meu objetivo \u00e9 estabelecer o teto. O importante \u00e9 que no desconto final \u00e9 que esse valor n\u00e3o passe de 25% em nenhuma corrida, independente do hor\u00e1rio\", explicou.  Leia mais Minist\u00e9rio P\u00fablico Na \u00faltima segunda-feira (21), M\u00e1rcio Martins se reuniu com o Procurador Geral de Justi\u00e7a do Cear\u00e1, Manuel Pinheiro. O intuito foi \"cobrar uma a\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico no descumprimento da lei por conta das empresas de aplicativo\", disse o parlamentar. Segundo ele, duas leis aprovadas ano passado na C\u00e2mara e j\u00e1 sancionadas ainda n\u00e3o est\u00e3o em pr\u00e1tica. Uma delas obriga que o aplicativo informe ao motorista o destino final da viagem antes que ele aceite a corrida. A outra, d\u00e1 o prazo de 72 horas para que o condutor possa apresentar uma defesa em caso de den\u00fancias de m\u00e1 conduta, feitas diretamente pelo passageiro \u00e0 empresa. \"O algor\u00edtimo dos aplicativos muitas vezes exclui o motorista da plataforma de maneira autom\u00e1tica ap\u00f3s uma den\u00fancia, sem dar o direito de ampla defesa\", exemplifica M\u00e1rcio Martins. O objetivo dos vereadores \u00e9 provocar uma audi\u00eancia p\u00fablica envolvendo Executivo, Legislativo e representantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico para debater o assunto. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 21:40 / 24 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/na-cpi-da-covid-simone-tebet-aponta-falsificacao-em-documento-usado-pelo-governo-em-caso-da-covaxin-1.3106631", "type": "PontoPoder", "title": "Na CPI da Covid, Simone Tebet aponta falsifica\u00e7\u00e3o em documento usado pelo Governo em caso da Covaxin", "subtitle": "Senadora identificou 24 erros na fatura com os dados do pagamento apresentada pelo ministro Onyx Lorenzoni. Caso foi citado na CPI da Covid-19", "article": "A senadora (MDB-MS) afirmou, na sess\u00e3o desta ter\u00e7a-feira (6) da , acreditar que houve usado pelo Governo Federal para rebater den\u00fancia de irregularidades na compra da  .  Leia mais Durante a sess\u00e3o, que   , fiscal do contrato para a aquisi\u00e7\u00e3o da Covaxin, Tebet apontou 24 erros na chamada \"invoice\" (a fatura com os dados do pagamento) apresentada por Onyx Lorenzoni, no \u00faltimo dia 23 de junho, quando o ministro amea\u00e7ou processar os denunciantes. Entre os erros apontados est\u00e3o marca e o logotipo da empresa desenquadrados, \"como se fosse uma montagem\", segundo a senadora.  Erros de ingl\u00eas tamb\u00e9m foram mostrados - como \"prince\" (pr\u00edncipe) no lugar de \"price\" (pre\u00e7o): \"airpor\" e n\u00e3o \"airport\" (aeroporto): mistura de portugu\u00eas e ingl\u00eas, o que a senadora chamou de \"portingl\u00eas\": diferen\u00e7a no n\u00famero de doses de vacinas de um campo para o outro: falta de dados banc\u00e1rios e assinaturas/autoriza\u00e7\u00f5es. O documento foi divulgado pela primeira vez pelo servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Luis Ricardo Miranda e o irm\u00e3o dele, o deputado Luis Miranda (DEM-DF), como prova de irregularidade na compra da Covaxin. Na vers\u00e3o apresentada pelos dois, a \"invoice\" previa pagamento antecipado de R$ 45 milh\u00f5es por 3 milh\u00f5es de doses da Covaxin, o que n\u00e3o estava previsto no contrato fechado entre Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e a Precisa Medicamentos, intermediadora do neg\u00f3cio. Pelo acordo, o pagamento s\u00f3 dever\u00e1 se feito ap\u00f3s o Brasil receber a vacina, o que ainda n\u00e3o ocorreu. Outro ponto levantado pelos irm\u00e3os \u00e9 de que a empresa destinat\u00e1ria do pagamento \u00e9 a Madison Biotech, uma offshore sediada em Cingapura que n\u00e3o consta no contrato. Segundo a Precisa, a empresa \u00e9 ligada ao laborat\u00f3rio indiano Bharat Biothec, fabricante da Covaxin. No dia 23 de junho, Onyx e o assessor da Casa Civil e ex-secret\u00e1rio-executivo da Sa\u00fade, coronel \u00c9lcio Franco, fizeram um pronunciamento no Pal\u00e1cio do Planalto no qual acusaram o servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e o irm\u00e3o deputado de forjarem o documento para sugerir irregularidades. Segundo Franco e Lorenzoni, o governo havia recebido duas vers\u00f5es da nota fiscal, mas nenhuma delas correspondia \u00e0 que havia sido apresentada pelos irm\u00e3os Miranda. O documento apresentado pelos irm\u00e3os, no entanto, consta no sistema do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \"Como \u00e9 que ningu\u00e9m visualiza um documento fajuto como este, documento apresentado pelo Onyx e pelo Elcio, fotografado por n\u00f3s e pela imprensa?\", disse a senadora. O contrato da compra de do imunizante foi fechada pelo\u00a0Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em 25 de fevereiro deste ano pelo valor total de R$ 1,6 bilh\u00e3o. Cada dose vai custar US$ 15, o maior valor dentre os imunizantes adquiridos pela Pasta. Durante a sess\u00e3o da CPI, a senadora questionou se a Madison teria produzido um documento \"com tantos erros de ingl\u00eas\". \"S\u00e3o tantos os erros apontados - 'of' que n\u00e3o \u00e9 comum, tem normalmente ap\u00f3strofe: o nome do aeroporto corrigido errado: Brasil com \"z\": e aeroporto em portugu\u00eas\", apontou. No entanto, o erro mais grave apontado por Tebet foi em rela\u00e7\u00e3o ao . A quantidade expressa na nota fiscal era diferente em dois campos do documento. \"As doses ali eles colocam que s\u00e3o 300 mil caixas com 16 ampolas cada, cada ampola d\u00e1 para uma dose. Se eu for multiplicar por isso, o que o Brasil teria que receber \u00e9 4,8 milh\u00f5es de doses e n\u00e3o 3 milh\u00f5es, como est\u00e1 aqui\", afirmou. \"\u00c9 um documento que diz que ora o Brasil vai receber 4,8 milh\u00f5es de doses da vacina, que ora vai receber 3 milh\u00f5es de doses\", disse Onyx e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foram procurados\u00a0pela reportagem do para explicar os erros apontados pela senadora, mas n\u00e3o responderamaos questionamentos. Ouvida na sess\u00e3o desta ter\u00e7a, Regina C\u00e9lia Silva Oliveira disse\u00a0que a negocia\u00e7\u00e3o com a fabricante indiana Bharat Biotech n\u00e3o foi at\u00edpica. Em junho, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) e\u00a0solicitou que o caso seja investigado na esfera criminal. Durante quase sete horas de depoimento, ela\u00a0negou a exist\u00eancia de pagamento antecipado e disse nunca ter sido beneficiada por apadrinhamento pol\u00edtico para exercer seu cargo. As explica\u00e7\u00f5es da servidora n\u00e3o convenceram parte dos senadores, que alegaram haver, sim, irregularidades.\u00a0O senador Rog\u00e9rio Carvalho (PT-SE) perguntou a quem Regina C\u00e9lia estava protegendo, \"dado o diversionismo e a mem\u00f3ria seletiva da depoente\". J\u00e1 o\u00a0l\u00edder do governo no Senado, Fernando Bezerra Coelho (MDB-PE), defendeu a necessidade de novo testemunho do servidor de Luis Ricardo Miranda, o qual, segundo ele, mentiu \u00e0 CPI. O parlamentar disse que apresentaria requerimento.      ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 20:55 / 06 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/na-cpi-vendedor-de-vacinas-reafirma-pedido-de-propina-divulga-audio-de-deputado-e-gera-embate-1.3104712", "type": "PontoPoder", "title": "Na CPI, vendedor de vacinas reafirma pedido de propina, divulga \u00e1udio de deputado e gera embate", "subtitle": "Dominguetti afirmou que recebeu pedido de propina de US$ 1 por dose em troca de fechar contrato com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "article": "Luiz Paulo Dominguetti Pereira, que representou a empresa Medical Supply em uma negocia\u00e7\u00e3o com o , reafirmou \u00e0 nesta quinta-feira (1\u00ba) que recebeu pedido de de um diretor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a compra de vacinas contra a Covid. Dominguetti tamb\u00e9m buscou implicar em sua fala o deputado federal Lu\u00eds Miranda (DEM-DF), que se tornou um dos principais denunciantes de irregularidades na compra de vacinas pelo governo. Ele disse que o parlamentar buscou a Davati para tentar intermediar a compra de vacinas e mostrou um \u00e1udio nesse sentido, posteriomente rebatido pelo deputado Miranda e por um outro representante da Davati. O depoimento do representante da empresa, que tamb\u00e9m \u00e9 policial militar em Minas Gerais, acontece em um momento de grande press\u00e3o sobre o Governo Federal, por suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o envolvendo a compra de vacinas.  Leia tamb\u00e9m Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (29), em entrevista ao jornal , Dominguetti afirmou que recebeu pedido de propina de US$ 1 por dose em troca de fechar contrato com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Disse que o diretor de log\u00edstica do Minist\u00e9rio, Roberto Ferreira Dias, cobrou a propina em um jantar em Bras\u00edlia no dia 25 de fevereiro. O policial militar disse que n\u00e3o gravou o encontro. A chegou a Dominguetti por meio de Cristiano Alberto Carvalho, que se apresenta como procurador da Davati no Brasil e tamb\u00e9m aparece nas negocia\u00e7\u00f5es com o minist\u00e9rio. A Davati confirma que Dominguetti atuou com oseu representante. Propina \"[No jantar, Dias disse] que a vacina, naquele valor [ US$ 3,50], n\u00e3o seria feita a aquisi\u00e7\u00e3o pelo minist\u00e9rio. A conversa come\u00e7ou assim: 'Olha, n\u00f3s temos que melhorar esse valor'. A\u00ed, eu disse: 'Mas eu tenho que tentar um desconto, eu n\u00e3o tenho [como dar desconto]'\", disse o depoente aos senadores. \"[Ele respondeu] 'n\u00e3o, mas n\u00e3o \u00e9 [para baixo]. \u00c9 para cima, \u00e9 para mais'. E, a\u00ed, se pediu [a propina], porque se tinha que compor dentro do Minist\u00e9rio, e se pediu o acr\u00e9scimo de US$ 1 por dose. Eu, j\u00e1 de imediato, j\u00e1 disse que n\u00e3o teria como fazer\", completou. Dominguetti disse que tamb\u00e9m participaram do encontro no restaurante um empres\u00e1rio, de quem diz n\u00e3o se lembrar o nome, e o tenente-coronel do Ex\u00e9rcito Marcelo Blanco, que foi assessor no departamento de log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade na gest\u00e3o de Roberto Ferreira Dias. Na CPI, Dominguetti disse que esteve no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade tr\u00eas vezes para tratar da proposta da venda da vacina. A empresa Davati buscou a pasta para negociar 400 milh\u00f5es de doses da vacina da AstraZeneca com uma proposta feita de US$ 3,5 por cada (depois disso passou a US$ 15,5). An\u00e1lise Para o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, professor universit\u00e1rio e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), o depoimento do deputado federal Lu\u00eds Miranda, na semana passada, marcou uma nova fase da CPI. \"\u00c9 uma vertente nova da CPI, do tipo que surge no decorrer das investiga\u00e7\u00f5es. Neste caso, h\u00e1 um componente muito s\u00e9rio que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o era levando em conta, que \u00e9 a corrup\u00e7\u00e3o, porque a\u00ed leva a den\u00fancia diretamente para o Pal\u00e1cio do Planalto e para o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\", aponta. Segundo o analista pol\u00edtico, o suposto pedido de propina afeta o Governo Federal em duas frentes.  Vacinas Dominguetti ressaltou aos senadores que se surpreendeu ao saber que o ent\u00e3o secret\u00e1rio-executivo Elcio Franco, bra\u00e7o direito do ex-ministro Eduardo Pazuello, n\u00e3o sabia de uma oferta grande como aquela, envolvendo 400 milh\u00f5es de doses. Ent\u00e3o constatou que sua proposta n\u00e3o teria avan\u00e7ado no Minist\u00e9rio ap\u00f3s o jantar. No depoimento desta quinta, o depoente acrescentou que tr\u00eas diretores do Minist\u00e9rio sabiam da proposta das vacinas da AstraZeneca: Ferreira Dias, Elcio Franco e Laur\u00edcio [n\u00e3o soube informar o sobrenome], que seria servidor da \u00e1rea de vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria. Tamb\u00e9m acrescentou que chegou a Franco e Laur\u00edcio atrav\u00e9s de uma ONG do Distrito Federal, chamada Senah, que faz servi\u00e7os humanit\u00e1rios. O depoente foi questionado pelo relator Renan Calheiros (MDB-AL) como a Davati conseguiria fornecer 400 milh\u00f5es de doses e respondeu de maneira vaga. O parlamentar pediu a apreens\u00e3o do celular de Dominguetti para que os fatos sejam esclarecidos. \"A informa\u00e7\u00e3o que n\u00f3s t\u00ednhamos era que o dono da Davati, senhor Herman [Cardenas], tinha acesso a locadores do mercado, que eram os propriet\u00e1rios dessa vacina\", afirmou. Irm\u00e3os Miranda Em um momento que provocou pol\u00eamica na sess\u00e3o, Dominguetti afirmou que a Davati havia sido procurada pelo deputado Lu\u00eds Miranda (DEM-DF) para intermediar neg\u00f3cios envolvendo vacinas. O contato teria sido feito com o representante da empresa no Brasil, Cristiano Carvalho. O deputado e seu irm\u00e3o, o servidor Lu\u00eds Ricardo Miranda (Minist\u00e9rio da Sa\u00fade), apontaram recentemente suspeitas de irregularidades na compra da vacina indiana Covaxin. Os irm\u00e3os Miranda disseram \u00e0 CPI da Covid que levaram as suspeitas ao presidente Jair Bolsonaro e que ele teria mencionado que se tratava de um esquema envolvendo o l\u00edder do Governo na C\u00e2mara, deputado Ricardo Barros (PP-PR). A suspeita sobre a compra de vacinas veio \u00e0 tona em torno da compra da Covaxin quando a revelou, no \u00faltimo dia 18 de junho, o teor do depoimento sigiloso do servidor Miranda ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, que relatou press\u00e3o \"at\u00edpica\" para liberar a importa\u00e7\u00e3o da vacina indiana. Desde ent\u00e3o, o caso virou prioridade da CPI. A comiss\u00e3o suspeita do contrato para a aquisi\u00e7\u00e3o da imuniza\u00e7\u00e3o, por ter sido fechado em tempo recorde, em um momento em que o imunizante ainda n\u00e3o tinha tido todos os dados divulgados, e prever o maior valor por dose, em torno de R$ 80 (ou US$ 15 a dose). \"[Miranda] procurou a Davati, se n\u00e3o me engano, o Cristiano, inclusive tentando negociar a aquisi\u00e7\u00e3o de compra de vacinas\", afirmou Dominguetti aos senadores. \"N\u00e3o fui eu, n\u00e3o [que ele procurou]. O Cristiano me relatava que, volta e meia, tinha parlamentares o procurando e que o que mais o incomodava era o deputado Luis Miranda, o mais insistente com a compra, intermedia\u00e7\u00e3o de vacinas\", afirmou. Dominguetti ent\u00e3o divulgou na sess\u00e3o um \u00e1udio do deputado federal Lu\u00eds Miranda. A palavra \"vacina\", no entanto, n\u00e3o \u00e9 mencionada nesse \u00e1udio do parlamentar. Ao saber da divulga\u00e7\u00e3o desse \u00e1udio, Miranda foi ao Senado e pediu a pris\u00e3o do depoente. Explicou que se tratar de um \u00e1udio de 15 de outubro de 2020, no qual negociava a aquisi\u00e7\u00e3o de luvas por meio de uma empresa que possui nos Estados Unidos. OU\u00c7A A GRAVA\u00c7\u00c3O  O material seria vendido para empresas privadas que abastecem o mercado americano. O \u00e1udio, disse, seria destinado a uma pessoa que ele identificou como Rafael Alves e que seria ligada ao representante da Davati no Brasil, Cristiano Carvalho. \"Ele [Dominguetti Pereira] blefou e para o azar dele eu tenho toda a conversa aqui. Eu nunca tratei de vacina com eles\", disse ao deixar a sala da comiss\u00e3o.  Ap\u00f3s a informa\u00e7\u00e3o de que o \u00e1udio se tratava da negocia\u00e7\u00e3o de luvas, o depoente recuou. \"O que acontece \u00e9: como houve a vinda do deputado aqui, por causa de vacina, e o print que ele enviou e embaixo o \u00e1udio sugestionava. Mas eu n\u00e3o posso fazer esse ju\u00edzo de valor, se \u00e9 ou n\u00e3o \u00e9 [vacina ou luva]. Quem pode dizer de que era essa transa\u00e7\u00e3o, como \u00e9 feita essa transa\u00e7\u00e3o, de que produto que era, \u00e9 somente, s\u00f3 o Cristiano\", disse. Representante da Davati, Cristiano Carvalho disse que n\u00e3o se tratava de negocia\u00e7\u00e3o de vacinas o \u00e1udio que ele enviou do deputado a Dominguetti. Ele disse que recebeu de terceiros o \u00e1udio e acrescentou que \"com a quest\u00e3o Miranda n\u00e3o quero me envolver\". ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Folhapress", "date": " 21:07 / 01 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/morte-de-feirante-na-jose-avelino-gera-reacoes-de-vereadores-da-base-e-da-oposicao-em-fortaleza-1.3124604", "type": "PontoPoder", "title": "Morte de feirante na Jos\u00e9 Avelino gera rea\u00e7\u00f5es de vereadores da base e da oposi\u00e7\u00e3o em Fortaleza", "subtitle": "Entre cobran\u00e7as e pondera\u00e7\u00f5es, as repercuss\u00f5es do epis\u00f3dio envolvendo a Guarda Municipal foram levadas para a sess\u00e3o da C\u00e2mara nesta quarta (18)", "article": "A morte de um homem durante confronto com a na madrugada desta quarta-feira (18) na feira da\u00a0rua\u00a0Jos\u00e9 Avelino, no Centro de Fortaleza, tensionou o clima entre vereadores durante sess\u00e3o na C\u00e2mara Municipal.\u00a0O prefeito (PDT) e o governador (PT) informaram que j\u00e1 h\u00e1 processo administrativo e inqu\u00e9rito da Pol\u00edcia Civil para apurar o caso. N\u00e3o h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es oficiais sobre o perfil da v\u00edtima e nem a causa da morte. Por\u00e9m, ambulantes denunciam que o homem teria sido atingido por um tiro vindo dos agentes.  Leia mais Repercuss\u00e3o na C\u00e2mara O vereador Professor (Cidadania), que \u00e9 ex-policial militar e um dos vice-l\u00edderes do Governo na C\u00e2mara, argumentou que ainda n\u00e3o h\u00e1\u00a0provas\u00a0de que o disparo tenha sido feito pelos agentes. \u201cMuitas vezes, a for\u00e7a de\u00a0seguran\u00e7a \u00e9 um limite\u00a0\u00edngreme\u00a0entre o caos e a ordem. A Guarda\u00a0n\u00e3o est\u00e1 l\u00e1 para reprimir nem ir contra o trabalhador, e sim para manter a ordem. Sabemos que tem o problema de ordenamento daquela feira\u201d, disse o parlamentar. O vereador (Pros),\u00a0que \u00e9 l\u00edder da\u00a0oposi\u00e7\u00e3o,\u00a0por sua vez,\u00a0lembrou que a feira da rua Jos\u00e9 Avelino\u00a0\u00e9 motivo de tens\u00e3o constante na Capital. \u201cQuanto tempo faz que h\u00e1 essa batalha na Jos\u00e9 Avelino? N\u00e3o \u00e9 a primeira vez que algu\u00e9m \u00e9 violentado l\u00e1. Dessa vez algu\u00e9m perdeu a vida, algu\u00e9m vai ter que responder. De quem foi a ordem? A bala realmente foi da Guarda Municipal? Algu\u00e9m tem que responder\u201d. Por outro lado, o l\u00edder do Governo, vereador (PDT),\u00a0tamb\u00e9m\u00a0argumentou que \u00e9 necess\u00e1rio aguardar o resultado das investiga\u00e7\u00f5es. \u201cOs feirantes estavam preparados para o confronto, e foram para cima da Guarda com roj\u00e3o, com pau e com pedra. Todos est\u00e3o imbu\u00eddos, por determina\u00e7\u00e3o do prefeito, de entender e averiguar o que houve\", destacou Gardel. Por meio das redes sociais, o vereador Carmelo Neto (Cidadania), que \u00e9 aliado do presidente (sem partido), disse que conversou com a ministra Damares Alves (Direitos Humanos) a respeito do epis\u00f3dio e que ela demonstrou interesse em viajar ao Cear\u00e1 para tratar do assunto.  Leia mais Executivo O governador lamentou o ocorrido na \u00e1rea da feira da Jos\u00e9 Avelino e confirmou que a Pol\u00edcia Civil j\u00e1 instaurou um inqu\u00e9rito para investigar a situa\u00e7\u00e3o. O chefe do Executivo Estadual disse ainda que \"o confronto nunca ser\u00e1 o melhor caminho. Minha solidariedade \u00e0s v\u00edtimas\". O prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT)tamb\u00e9m se manifestou sobre o caso, e informou ter determinado abertura de processo administrativo\u00a0apurar \"poss\u00edveis excessos\" na dispers\u00e3o dos feirantes da .  Estabeleci prioridade m\u00e1xima para, juntos, encontrarmos uma alternativa digna para os ambulantes que ocupam o entorno da rua Jos\u00e9 Avelino. Uma solu\u00e7\u00e3o que respeite o uso e a ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos e o decreto de isolamento social em vigor. Ordenamento Mais cedo, o secret\u00e1rio municipal da Seguran\u00e7a Cidad\u00e3 (Sesec), , afirmou que os agentes foram ao local antecipadamente para orientar e pedir a remo\u00e7\u00e3o das barracas em cumprimento ao decreto de\u00a0enfrentamento \u00e0\u00a0Covid-19. Contudo, os ambulantes n\u00e3o atenderam ao apelo, o que teria gerado as cenas de viol\u00eancia. \"As imagens s\u00e3o muito claras. As ruas ficaram tomadas de pedras, muitos roj\u00f5es foram atirados, barras de ferro e tapumes arrancados. Foi um cen\u00e1rio muito triste. A gente lamenta muito, mas fica sempre \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o em manter um canal de di\u00e1logo\", disse. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 16:25 / 18 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/mp-tenta-barrar-candidatura-dos-dois-candidatos-a-prefeito-que-disputam-eleicao-em-martinopole-1.3106027", "type": "PontoPoder", "title": "MP tenta barrar candidatura dos dois candidatos a prefeito que disputam elei\u00e7\u00e3o em Martin\u00f3pole", "subtitle": "Al\u00e9m do ex-prefeito cassado, James Bel, o MP pede tamb\u00e9m a impugna\u00e7\u00e3o do advers\u00e1rio, o candidato J\u00fanior Fontenele", "article": "Faltando pouco menos de um m\u00eas para os eleitores voltarem \u00e0s urnas em Martin\u00f3pole, na Regi\u00e3o Norte do Cear\u00e1, o (MPCE) pediu a impugna\u00e7\u00e3o dos candidatos (PP) e (PL),\u00a0que est\u00e3o na disputa para\u00a0prefeito nas elei\u00e7\u00f5es suplementares. James Bel foi eleito em 2020, mas teve pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE) em fevereiro deste ano. J\u00e1 o advers\u00e1rio dele, J\u00fanior Fontenele, tem pend\u00eancias eleitorais, mas afirma j\u00e1 ter resolvido a situa\u00e7\u00e3o e aguarda atualiza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Justi\u00e7a. As novas elei\u00e7\u00f5es est\u00e3o marcadas pelo l (TRE)\u00a0para\u00a0ocorrer no\u00a0dia 1\u00ba de agosto.  Leia mais Os pedidos, protocolados no domingo (4), atrav\u00e9s do\u00a0promotor Victor Borges Pinho,\u00a0lan\u00e7am ainda mais d\u00favidas sobre o futuro da administra\u00e7\u00e3o municipal. Entenda o caso Apesar de ter vencido as Elei\u00e7\u00f5es 2020, James Bel (PP) n\u00e3o chegou a tomar posse. O indeferimento foi baseado na Lei da Ficha Limpa.\u00a0Houve recurso no TRE, mas o (TSE) acabou confirmando o entendimento inicial.   O enquadramento na lei ocorreu porque, em 2017,\u00a0o agora pretenso candidato\u00a0foi demitido do cargo\u00a0que exercia como\u00a0professor\u00a0da Rede P\u00fablica. O desligamento foi\u00a0em virtude de um processo administrativo disciplinar\u00a0por abandono da fun\u00e7\u00e3o. Esse fato o tornou , como observa o MP\u00a0na a\u00e7\u00e3o\u00a0protocolada no \u00faltimo\u00a0fim de semana. Mesmo com a decis\u00e3o da Corte\u00a0superior e j\u00e1 com a previs\u00e3o de outra elei\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio marcada para agosto, James Bel se apresentou novamente como candidato. Novo indeferimento De acordo com o promotor Victor Borges, que pede \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral o , o pol\u00edtico\u00a0estaria se baseando no fato de sua demiss\u00e3o do cargo de professor da Rede P\u00fablica ter sido revogada recentemente. Um entendimento do TSE, no entanto, invalida que o candidato ineleg\u00edvel possa se\u00a0candidatar novamente no pleito suplementar. O promotor pede ainda \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral que James Bel seja impedido de utilizar a verba\u00a0do Fundo Partid\u00e1rio durante a campanha eleitoral. O MP tenta estabelecer ainda que, nesse caso, seja aplicada multa equivalente ao qu\u00edntuplo do valor eventualmente utilizado. H\u00e1 ainda a possibilidade, de acordo com o MP, de anula\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es suplementares. \u201cCaso o candidato concorra ao pleito e se sagre vencedor, pode ser pedido posteriormente o indeferimento de registro\u201d, diz o promotor. Essa decis\u00e3o, caso seja concretizada junto \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral, acarretaria em mais uma elei\u00e7\u00e3o suplementar no munic\u00edpio.   Quita\u00e7\u00e3o eleitoral No pedido de impugan\u00e7\u00e3o de J\u00fanior Fontelene, advers\u00e1rio de James Bell, o promotor eleitoral justifica a aus\u00eancia de quita\u00e7\u00e3o eleitoral. Esse \u00e9 um dos requisitos que todos os candidatos precisam apresentar no registro de candidatura, para que possam dar prosseguimento \u00e0 campanha. \"Aquele que deixa de cumprir suas obriga\u00e7\u00f5es eleitorais n\u00e3o est\u00e1 quite com a Justi\u00e7a Eleitoral e, por conseguinte, \u00e9 inapto \u00e0 candidatura, por n\u00e3o reunir a plenitude dos direitos pol\u00edticos\", diz o MP no pedido. Ainda segundo a a\u00e7\u00e3o, o candidato \"possu\u00ed pend\u00eancia com \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral alusiva ao recolhimento de multa\". O valor e o motivo da infgra\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram designados. H\u00e1 a possibilidade, no entanto, de parcelamento ou pagamento integral da multa, o que, de acordo com o promotor da a\u00e7\u00e3o, deixaria o candidato em dias com a Justi\u00e7a Eleitoral. Em nota, o candidato (PL) informou que realizou o parcelamento da multa. A reportagem solicitou posicionamento tamb\u00e9m do candidato James Bel atrav\u00e9s da assessoria de imprensa, mas n\u00e3o obteve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 16:22 / 05 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/na-assembleia-governistas-sao-maioria-na-cpi-das-associacoes-militares-veja-lista-e-entenda-o-caso-1.3127259", "type": "PontoPoder", "title": "Na Assembleia, governistas s\u00e3o maioria na CPI das associa\u00e7\u00f5es militares; veja lista e entenda o caso", "subtitle": "A comiss\u00e3o deve apurar a poss\u00edvel atua\u00e7\u00e3o das associa\u00e7\u00f5es militares no motim, em fevereiro do ano passado, que durou 13 dias", "article": "O presidente da Assembleia Legislativa, deputado Evandro Leitao (PDT), anunciou, nesta quarta-feira (25), os . A primeira reuni\u00e3o da CPI est\u00e1 marcada para esta quinta-feira (26), em que ser\u00e3o escolhidos o presidente, vice-presidente e relator. Veja a composi\u00e7\u00e3o do colegiado   Alguns nomes cotados para ocupar as fun\u00e7\u00f5es de destaque na CPI s\u00e3o: o deputado estadual Salmito Filho para o cargo de presidente e o deputado estadual Elmano de Freitas para a relatoria. No entanto, existem disputas internas na base governista para o posto de relator. Impasse resolvido O impasse que envolvia a vaga do Progressistas (PP) na CPI, ap\u00f3s o um deputado estadual, foi resolvido. Com base em casos semelhantes que ocorreram no Congresso Nacional, o presidente da Assembleia Legislativa acabou indicando um parlamentar para a vaga recusada pelo PP. Neste caso, o deputado Marcos Sobreira (PDT) foi indicado. Com a mudan\u00e7a, o PDT aumentou o n\u00famero de assentos no colegiado ficando com quatro deputados. Entenda o caso O dos agentes da , ocorrido no in\u00edcio do ano passado, vai voltar ao centro das discuss\u00f5es pol\u00edticas no Estado ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da CPI. A partir da , os deputados estaduais devem investigar a atua\u00e7\u00e3o das . De acordo com o requerimento apresentado pelo deputado Romeu Aldigueri (PDT), solicitando a abertura da comiss\u00e3o, h\u00e1 suspeitas de que essas institui\u00e7\u00f5es agiram como sindicatos. Parlamentares ligados \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o, entretanto, negam que isso tenha ocorrido. Na pr\u00e1tica, as associa\u00e7\u00f5es estariam financiando atos dos militares, aponta o pedetista no requerimento. \"Entidades ligadas \u00e0 Pol\u00edcia Militar e ao Corpo de Bombeiros do Estado do Cear\u00e1 est\u00e3o agindo como sindicatos, desrespeitando as proibi\u00e7\u00f5es constitucionais de sindicaliza\u00e7\u00e3o e greve de militares, mobilizando as respectivas categorias e assim financiando atos p\u00fablicos\", argumenta o deputado.  Leia mais \"As entidades teriam usado os seus canais de comunica\u00e7\u00e3o para convocar os filiados para participar de pelo menos tr\u00eas grandes manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e possivelmente estariam financiando a veicula\u00e7\u00e3o de publicidade\", acrescenta Aldigueri. De olho nas associa\u00e7\u00f5es O foco nas associa\u00e7\u00f5es militares ocorreram desde o motim, em fevereiro do ano passado, que durou 13 dias. \u00c0 \u00e9poca, o governador Camilo Santana (PT) assinou decreto restringindo repasses de verbas descontadas das folhas de pagamentos dos servidores para associa\u00e7\u00f5es representativas. Paralelamente, o Judici\u00e1rio proibiu qualquer tipo de mobiliza\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es com a finalidade de tratar sobre conquistas para a carreira. Tamb\u00e9m impediu reuni\u00e3o de diretores das agremia\u00e7\u00f5es. No Legislativo, o deputado Romeu Aldigueri pediu a abertura da CPI, que foi autorizada oficialmente no \u00faltimo dia 12 de agosto, com a assinatura de 32 parlamentares, j\u00e1 pelo atual presidente da Assembleia, Evandro Leit\u00e3o (PDT).   O pedido tomou como base uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica do Minist\u00e9rio P\u00fablico, que apontou suposta destina\u00e7\u00e3o de recursos das associa\u00e7\u00f5es para suporte \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m \u00e0 \u00e9poca, a partir de dados obtidos via Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o junto \u00e0 Secretaria do Planejamento e Gest\u00e3o (Seplag), o mostrou que, em seis anos, 12 associa\u00e7\u00f5es ligadas aos agentes de Seguran\u00e7a P\u00fablica Motim e pol\u00edtica Conforme o mostrou em fevereiro deste ano, o motim dos policiais e bombeiros trouxe resultados aqu\u00e9m do esperado para as lideran\u00e7as do movimento. Durante sabatina ao programa Ponto Poder Elei\u00e7\u00f5es, da TV Di\u00e1rio e do Di\u00e1rio do Nordeste, o ent\u00e3o candidato \u00e0 Prefeitura de Fortaleza, Capit\u00e3o Wagner negou ter sido favor\u00e1vel ao motim promovido por grupos de PMs. A declara\u00e7\u00e3o fez com que o governador Camilo Santana entrasse na campanha, rebatendo o advers\u00e1rio.  Veja mais V\u00eddeos das manifesta\u00e7\u00f5es foram usados tamb\u00e9m na propaganda eleitoral. Nomes como Cabo Sabino, Nina Carvalho (Republicanos), presidente da Associa\u00e7\u00e3o das Esposas de Policiais do Cear\u00e1, e Soldado Wescley (Avante), que deram cara ao motim, tamb\u00e9m tiveram a imagem afetada. Nina lan\u00e7ou-se como candidata a vereadora pelo Republicanos, mas, com 385 votos, est\u00e1 como suplente da sigla. Outros nomes envolvidos no motim, como Soldado Wescley (Avante), Adriano Bento (PSL) e Cabo Monteiro (Pros) tamb\u00e9m fracassaram nas urnas. Forma\u00e7\u00e3o da CPI A pouco mais de um ano de novas elei\u00e7\u00f5es, o assunto volta ao centro do debate pol\u00edtico local. A base governista, no entanto, nega que a inten\u00e7\u00e3o seja ter ganhos eleitorais com as investiga\u00e7\u00f5es. \u201cN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que associa\u00e7\u00f5es recreativas de policiais se transformem em financiamento de motim. A CPI precisa separar quem efetivamente fez isso de quem n\u00e3o praticou\", afirma Elmano de Freitas (PT). Na oposi\u00e7\u00e3o ao governo, Soldado No\u00e9lio (Pros) reclama do objeto de investiga\u00e7\u00e3o do colegiado. \u201cVamos insistir que a prioridade hoje \u00e9 a investiga\u00e7\u00e3o das fac\u00e7\u00f5es criminosas. Ser\u00e1 que essa \u00e9 a prioridade da popula\u00e7\u00e3o?\u201d, questiona. Pr\u00f3ximos passos Inicialmente, a CPI ter\u00e1 120 dias para investigar. O colegiado ser\u00e1 formado por 18 membros, sendo nove titulares e nove suplentes. Na Assembleia, h\u00e1 a expectativa de que a Comiss\u00e3o tome forma nesta semana com a defini\u00e7\u00e3o dos nomes de quem ir\u00e1 compor o grupo e os respectivos cargos. Para comandar os trabalhos, os deputados devem escolher o presidente, o vice-presidente e o relator das investiga\u00e7\u00f5es. Nos bastidores, os deputados Salmito Filho (PDT) e Elmano de Freitas (PT) s\u00e3o apontados como presidente e relator, respectivamente. Deputados tanto da base quanto da oposi\u00e7\u00e3o decidiram ficar em sil\u00eancio na reta final de defini\u00e7\u00e3o dos nomes e n\u00e3o comentam sobre as articula\u00e7\u00f5es.  ", "author": "Let\u00edcia Lima e Igor Cavalcante", "date": " 11:20 / 25 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/oab-ce-aciona-pf-por-suspeita-de-pesquisa-falsa-na-eleicao-para-presidencia-da-entidade-1.3127139", "type": "PontoPoder", "title": "OAB-CE aciona PF por suspeita de pesquisa falsa na elei\u00e7\u00e3o para presid\u00eancia da entidade", "subtitle": "H\u00e1 suspeitas de que o remetente possa ter invadido os cadastros de milhares de advogados", "article": "Mensagens com uma suposta pesquisa de inten\u00e7\u00e3o de votos para a presid\u00eancia da Ordem dos Advogados do Brasil \u2013 Sec\u00e7\u00e3o Cear\u00e1 ( ) viraram caso de pol\u00edcia. Nesta ter\u00e7a-feira (24), a entidade acionou a (PF) para den\u00fancias de advogados que receberam mensagens de texto atrav\u00e9s do n\u00famero \u201c28118\u201d questionando sobre as prefer\u00eancias eleitorais na disputa prevista para novembro. De acordo com a institui\u00e7\u00e3o, h\u00e1 suspeitas de viola\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais (LGPD), j\u00e1 que a base de dados dos profissionais n\u00e3o foi disponibilizada a qualquer instituto de pesquisa. No pedido de investiga\u00e7\u00e3o, a OAB-CE aponta ainda que o remetente pode ter invadido os cadastros de milhares de advogados.  Leia tamb\u00e9m \"Grave\" \u201c\u00c9 um assunto extremamente grave, onde \u00e9 preciso que seja investigado com muito rigor de onde partiu o vazamento da base de dados para terceiros ou empresas. \u00c9 uma grave viola\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados Pessoais (LGPD) e que ainda propaga not\u00edcias falsas, sem uma fonte oficial de pesquisa\u201d, destacou Erinaldo Dantas, atual presidente da OAB-CE. No encontro, na sede da PF, o superintendente regional da institui\u00e7\u00e3o, Caio Rodrigo Pellim, prometeu conduzir as investiga\u00e7\u00f5es com rigor. \u201cO caso est\u00e1 sendo analisando com todo o cuidado para que possamos tomar as medidas necess\u00e1rias para a garantia e o respeito das leis. A PF enxerga a OAB como parceira e este ser\u00e1 mais um trabalho conjunto de apura\u00e7\u00e3o\u201d, ressaltou. O advogado S\u00e1vio Aguiar, que tamb\u00e9m disputa a presid\u00eancia da OAB-CE com Erinaldo Dantas e \u00e9 citado na suposta pesquisa, foi procurado pela reportagem, mas n\u00e3o foi localizado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:05 / 24 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/oab-ce-planeja-escritorios-compartilhados-para-advogados-e-defende-piso-da-classe-diz-presidente-1.3121728", "type": "PontoPoder", "title": "OAB-CE planeja escrit\u00f3rios compartilhados para advogados e defende piso da classe, diz presidente", "subtitle": "Erinaldo Dantas atesta as transforma\u00e7\u00f5es da atividade durante a pandemia e fala sobre piso, redu\u00e7\u00e3o de comarcas e or\u00e7amento da OAB", "article": "A pandemia da Covid-19 trouxe impactos e mudan\u00e7as para praticamente todos os profissionais, mas algumas categorias acabaram sendo mais atingidas, como a advocacia. A avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 do presidernte da Ordem dos Advogados do Brasil no Cear\u00e1 (OAB-CE), Erinaldo Dantas. A Ordem conta com mais de 32 mil advogados cadastrados no Estado, muito dos quais tiveram que correr para se adequar ao processo de digitaliza\u00e7\u00e3o e virtualiza\u00e7\u00e3o mais acentuado imposto pela crise. A nova realidade obrigou tamb\u00e9m as institui\u00e7\u00f5es a entrarem no processo de modifica\u00e7\u00f5es para atender aos representados. Neste sentido, diz o presidente, a - escrit\u00f3rios compartilhados - com locais para acesso virtual dos profissionais que n\u00e3o disp\u00f5em de estrutura pr\u00f3pria. No \u00faltimo dia 11 de agosto, a categoria comemorou o dia do advogado e a institui\u00e7\u00e3o quer debater o fortalecimento da atividade. Em entrevista ao Di\u00e1rio do Nordeste, o presidente Erinaldo Dantas falou das articula\u00e7\u00f5es com os poderes e anunciou que vai transformar a antiga sede da institui\u00e7\u00e3o, em Fortaleza, na Av. Pontes Vieira, em uma centra de trabalho compartilhado, com a estrutura necess\u00e1ria para o trabalho remoto dos advogados. Estrutura de atendimento A nova estrutura, no entanto, s\u00f3 deve ficar pronta no fim deste ano. Enquanto isso, diz Erinaldo, a OAB vai disponibilizar, gratuitamente, espa\u00e7o semelhante em sua sede na Av. Washington Soares. A medida \u00e9 voltada, principalmente, aos advogados em in\u00edcio de carreira, que t\u00eam dificuldade de acesso \u00e0 internet. Consequ\u00eancias da pandemia O investimento em estrutura e acesso \u00e0 internet s\u00e3o, evidentemente, reflexos da pandemia da Covid-19. A advocacia teve que se adaptar ao novo modelo de trabalho, com audi\u00eancias virtuais e restri\u00e7\u00f5es das atividades presenciais judici\u00e1rias. Em meio \u00e0s dificuldades, os advogados cearenses contaram com um atenuante: o fato de que a maioria dos processos no Estado est\u00e3o digitalizados. \"S\u00f3 t\u00ednhamos processos digitalizados em Fortaleza, Caucaia, Eus\u00e9bio, Sobral, Juazeiro do Norte e Crato. A gente entrou em campanha para que todos os processos pudessem ser digitalizados (ainda antes da crise da Covid-19). Quando veio a pandemia 98,5% dos processos estavam digitalizados. A nossa situa\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 mais confort\u00e1vel (do que em outros estados)\". Retorno presencial Para o dirigente, o desafio na Justi\u00e7a Estadual neste momento \u00e9 o atendimento ao p\u00fablico que ainda est\u00e1 com restri\u00e7\u00f5es. Segundo ele, algumas varas do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado t\u00eam problemas no sistema virtual, o que dificulta o trabalho dos advogados. \"Metade das varas funciona (no atendimento virtual) e outra metade n\u00e3o funciona. Estamos chegando num ponto que pedimos a volta do atendimento presencial no Tribunal de Justi\u00e7a. A OAB j\u00e1 est\u00e1 funcionando 100% presencial\". At\u00e9 agora o Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1 retomou, desde o \u00faltimo dia 1\u00ba de julho, os depoimentos especiais de crian\u00e7as e adolescentes v\u00edtimas ou testemunhas de viol\u00eancia presenciais na Comarca de Fortaleza. Piso da categoria A OAB/CE defende a fixa\u00e7\u00e3o de um piso salarial da categoria. Existe um projeto de lei, em tramita\u00e7\u00e3o na Assembleia Legislativa, desde 2019, com esse objetivo voltado para os advogados privados. A proposta estabelece um piso de R$ 1.900 para o profissional que trabalhar at\u00e9 20 horas semanais e R$ 3.100 para o profissional que trabalhar 40 horas semanais. Erinaldo Dantas afirma que existem diverg\u00eancias internas na categoria quanto ao valor, mas defende a proposta e est\u00e1 na expectativa de que ela avance. O projeto, entretanto, est\u00e1 parado no Legislativo desde 2019, quando deu entrada. Outro projeto que tramita na Assembleia Legislativa e que interessa \u00e0 categoria \u00e9 para determinar que os servidores p\u00fablicos estaduais respeitem as prerrogativas dos advogados. Caso contr\u00e1rio, a conduta pode gerar puni\u00e7\u00f5es administrativas. Comarcas A redu\u00e7\u00e3o de comarcas judici\u00e1rias no Cear\u00e1 \u00e9 outro tema que mobiliza os advogados. O Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1 diminuiu 10 comarcas no interior e as agregou a outras em cidades vizinhas. A expectativa da Corte \u00e9 agregar, at\u00e9 2025, outras at\u00e9 totalizar 36. Desde o in\u00edcio do processo de reestrutura\u00e7\u00e3o, advogados contestam a a\u00e7\u00e3o do tribunal pela aus\u00eancia de ju\u00edzes nas cidades que teriam as comarcas agregadas e a necessidade de deslocamento dos profissionais entre os munic\u00edpios. \"Apresentamos as mudan\u00e7as (propostas pelo Tribunal) aos presidentes de subsec\u00e7\u00f5es. Alguns acharam que as mudan\u00e7as seriam interessantes para a base. Em Icapu\u00ed, por exemplo, a gente briga para que continue l\u00e1 e n\u00e3o v\u00e1 para Aracati, porque \u00e9 muito longe. A gente v\u00ea caso a caso. Como afeta o interior, a base deles, segue a orienta\u00e7\u00e3o dos presidentes\". Transpar\u00eancia Erinaldo Dantas defendeu, ainda, maior transpar\u00eancia do or\u00e7amento da OAB, em meio \u00e0 cr\u00edticas \u00e0 institui\u00e7\u00e3o. \"Tem que ter controle maior de transpar\u00eancia e governan\u00e7a para aumentar a credibilidade da institui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos seus inscritos\". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:15 / 16 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/novas-eleicoes-para-prefeito-no-ceara-podem-fortalecer-deputados-de-olho-em-2022-1.3116490", "type": "PontoPoder", "title": "Novas elei\u00e7\u00f5es para prefeito no Cear\u00e1 podem fortalecer deputados de olho em 2022", "subtitle": "Com a aproxima\u00e7\u00e3o dos candidatos, parlamentares pavimentam caminho para receber apoio nas elei\u00e7\u00f5es do ano que vem", "article": "As elei\u00e7\u00f5es suplementares em , e que ocorrem neste domingo (1\u00ba), n\u00e3o s\u00e3o decisivas apenas para os candidatos a prefeito e vice que est\u00e3o na disputa. Em ano pr\u00e9-eleitoral, elas s\u00e3o estrat\u00e9gicas, tamb\u00e9m, para parlamentares. Isso porque o resultado das urnas pode fortalecer nomes influentes nas respectivas regi\u00f5es que devem tentar no ano que vem. Eleger aliados, agora, garante capital pol\u00edtico em suas bases eleitorais, tendo em mente a disputa em 2022. Os movimentos, presentes na campanha como\u00a0\"alian\u00e7as\" e \"parcerias\", d\u00e3o mais peso aos , ao passo que aproximam deputados de futuros chefes do Executivo, vereadores e outras lideran\u00e7as que poder\u00e3o atuar como nos munic\u00edpios do interior.  Leia mais Para parlamentares, a rela\u00e7\u00e3o pode assegurar uma capilaridade eleitoral ainda mais importante diante do fim das , com a proibi\u00e7\u00e3o de alian\u00e7as entre partidos para disputar vagas para a Assembleia Legislativa e a C\u00e2mara dos Deputados. A l\u00f3gica n\u00e3o est\u00e1 presente apenas nas elei\u00e7\u00f5es suplementares. Conforme publicado pelo parlamentares de todo o Estado tamb\u00e9m t\u00eam aproveitado o per\u00edodo de recesso parlamentar para com suas bases eleitorais. \"Quanto mais prefeitos e vereadores aliados, maior a sua base de apoio. O que eles est\u00e3o fazendo quando participam das campanhas, na verdade, \u00e9 uma campanha para si mesmos\", observa o cientista pol\u00edtico e professor universit\u00e1rio Cleyton Monte, pesquisador do , da Universidade Federal do Cear\u00e1 (Lepem-UFC).   Cen\u00e1rios nos munic\u00edpios As manifesta\u00e7\u00f5es de apoio aos candidatos a prefeito ocupam desde postagens nas redes sociais at\u00e9 a campanha corpo a corpo nos munic\u00edpios. Em , por exemplo, o candidato (PDT), j\u00e1 recebeu a visita do deputado estadual (PDT). Por outro lado, a advers\u00e1ria Fitinha (PT) conta com o apoio do deputado federal petista e do deputado estadual Guilherme Landim (PDT). Em , (PP) \u00e9 pr\u00f3ximo dos deputados federais (PP) e (MDB). (PL), da chapa advers\u00e1ria, tem o apoio do deputado (PDT). J\u00e1 em , (PSD) recebe a influ\u00eancia do deputado (PSDB). Na disputa, (PDT) tem o apoio de (PT) e (PDT). Cleyton Monte analisa que, para al\u00e9m do refor\u00e7o das bases como estrat\u00e9gia usada por deputados que querem se reeleger, os candidatos se apropriam da influ\u00eancia dessas figuras para imprimir uma imagem de prest\u00edgio. Com clima acirrado e at\u00e9 presen\u00e7a da Pol\u00edcia Federal (PF) nas ruas, as elei\u00e7\u00f5es suplementares nas tr\u00eas cidades cearenses ocorrem ap\u00f3s\u00a0os prefeitos eleitos em 2020 terem as candidaturas barradas pela Justi\u00e7a Eleitoral em modo definitivo. Todos recorreram at\u00e9 as \u00faltimas inst\u00e2ncias, mas n\u00e3o conseguiram reverter as decis\u00f5es.  CANDIDATOS POR CIDADE: Bet\u00e3o Souza (PP) J\u00fanior Fontenele (PL)   Dr. Lorim (PDT) Fitinha (PT)   Matheus Gois (PSD) Padre Antonio (PDT)   ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 15:00 / 31 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/nao-imaginava-que-seria-tao-hostilizado-diz-deputado-vaiado-em-evento-com-bolsonaro-no-cariri-1.3122742", "type": "PontoPoder", "title": "'N\u00e3o imaginava que seria t\u00e3o hostilizado', diz deputado vaiado em evento com Bolsonaro no Cariri", "subtitle": "Pedro Bezerra afirma que esperava cr\u00edticas de aliados do presidente, mas se surpreendeu", "article": "As que se sucederam ao an\u00fancio de seu nome pelo presidente (sem partido) surpreenderam o deputado federal P (PTB) nesta sexta-feira (13). Em seu ber\u00e7o pol\u00edtico, na cidade de , governada por seu pai, Arnon Bezerra (PTB), at\u00e9 dezembro do ano passado, o parlamentar foi criticado por apoiadores do presidente.  Leia mais Durante o evento, Bolsonaro citou nominalmente as lideran\u00e7as presentes. Ao falar do deputado, houve rea\u00e7\u00f5es negativas por parte do p\u00fablico. Pedro estava no palanque presidencial, participando do evento. Quem tamb\u00e9m estava no palco era o atual prefeito da cidade,\u00a0Gl\u00eadson Bezerra (Podemos), que frustrou a tentativa de reelei\u00e7\u00e3o de Arnon. Aliados com a oposi\u00e7\u00e3o   Tanto Pedro quanto Arnon s\u00e3o aliados do governador Camilo Santana (PT) e dos irm\u00e3os Cid e Ciro Gomes (PDT), opositores de Bolsonaro. Pai e filho, no entanto, integram os quadros do PTB, partido liderado por , aliado de primeira ordem do presidente e preso pela Pol\u00edcia Federal nesta sexta-feira, suspeito de participa\u00e7\u00e3o em mil\u00edcia digital. \"O que aconteceu ali foi que o presidente criticou o governador Camilo (durante a cerim\u00f4nia). Como eu era o \u00fanico deputado federal aliado ao governador presente na comitiva, as provoca\u00e7\u00f5es ca\u00edram sobre mim\", disse Pedro Bezerra ao . Segundo o parlamentar, cr\u00edticas eram esperadas, mas superaram as expectativas. O evento onde o epis\u00f3dio ocorreu foi no Residencial Leandro Bezerra de Menezes, nomeado em homenagem ao av\u00f4 do deputado. Ao todo, o Governo Federal entregou 2,8 mil unidades habitacionais populares para fam\u00edlias da regi\u00e3o.  Leia tamb\u00e9m Diante das vaias, coube ao presidente tentar contornar a situa\u00e7\u00e3o ainda no palco. Quando a rea\u00e7\u00e3o do p\u00fablico cessou, Bolsonaro comentou o epis\u00f3dio. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 17:38 / 13 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/nova-suspensao-de-mandato-de-daniel-silveira-e-rejeitada-pela-comissao-de-etica-da-camara-1.3109238", "type": "PontoPoder", "title": "Nova suspens\u00e3o de mandato de Daniel Silveira \u00e9 rejeitada pela Comiss\u00e3o de \u00c9tica da C\u00e2mara", "subtitle": "Novo relator recomendou censura escrita, uma das mais brandas do colegiado", "article": "O Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara dos Deputados rejeitou, nesta ter\u00e7a-feira (13), parecer que recomendava a suspens\u00e3o do mandato do bolsonarista Daniel Silveira (PSL-RJ) por tr\u00eas meses. A suspens\u00e3o se daria devido ao parlamentar ter durante ato contra o governo de Jair Bolsonaro em maio de 2020. O parecer, feito pela deputada Professora Rosa Neide (PT-MT), foi rejeitado por dez votos contr\u00e1rios e nove favor\u00e1veis. Aliado do deputado, Diego Garcia (Podemos-PR) foi escolhido como novo relator para proferir parecer mais brando contra o bolsonarista. A recomenda\u00e7\u00e3o de Garcia foi uma censura escrita \u2014 ao lado da censura verbal. O parecer foi aprovado por 11 votos a cinco. No relat\u00f3rio derrotado, Rosa Neide afirmou que a postura de Silveira com a de um deputado. A deputada afirmou que, na publica\u00e7\u00e3o do bolsonarista, havia uma \"perigosa e desnecess\u00e1ria incita\u00e7\u00e3o \u00e0s for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablica (Pol\u00edcia Militar) para que reprimam com viol\u00eancia o movimento antifascista, o que se mostra incompat\u00edvel com a posi\u00e7\u00e3o que deve adotar um \u00f3rg\u00e3o de Estado e, principalmente, um parlamentar federal\".  Veja tamb\u00e9m A parlamentar acrescentou que a imunidade material n\u00e3o deve proteger a\u00e7\u00f5es, condutas ou comportamentos que maculam a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, os Poderes da Rep\u00fablica e seus integrantes, assim como as institui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas. \"Nossa avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 que as condutas do representado s\u00e3o graves e demandam uma resposta firme desse Conselho de \u00c9tica e Decoro Parlamentar e do plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados, que n\u00e3o pode silenciar diante de tantas acusa\u00e7\u00f5es e comportamentos que aportam, cada vez com mais frequ\u00eancia, em desfavor do representado, nesse Conselho de \u00c9tica.\" A representa\u00e7\u00e3o foi aberta pelos partidos Rede Sustentabilidade, PSOL e PSB ap\u00f3s Silveira gravar e divulgar um v\u00eddeo em que amea\u00e7ava manifestantes durante ato contra Bolsonaro em 31 de maio de 2020.\u00a0Os manifestantes em quest\u00e3o seriam integrantes de movimento antifascista. \"Voc\u00eas est\u00e3o na rua o tempo inteiro dizendo que v\u00e3o agredir, bater. Vou deixar um recadinho para voc\u00eas. Tem muitos policiais armados nessas manifesta\u00e7\u00f5es que um dia um de voc\u00eas vai achar o de voc\u00eas\", afirma o bolsonarista na grava\u00e7\u00e3o. \"Na hora que voc\u00eas vierem, v\u00e3o tomar um no meio da testa, no meio do peito e (quando) cair o primeiro, v\u00e3o entender onde est\u00e3o se metendo\", continuou o parlamentar. \" , para deixar de exemplo.\" No , o ministro Alexandre de Moraes, do STF, determinou a . O parlamentar foi detido e conduzido para o IML do Rio de Janeiro para ser submetido aos exames de praxe. Depois, seria levado ao Batalh\u00e3o Especial da Pol\u00edcia Militar da capital fluminense. A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) apontou mais de que Silveira tinha sido obrigado a usar desde que deixou a pris\u00e3o. Na \u00faltima quarta-feira (7), o Conselho de \u00c9tica aprovou parecer que recomenda a de Silveira por ter publicado um v\u00eddeo com ataques ao STF (Supremo Tribunal Federal) e apologia \u00e0 ditadura militar. Em 29 de junho, o conselho aprovou parecer do deputado Alexandre Leite (DEM-SP), mas, por acordo, reduziu a suspens\u00e3o do bolsonarista de quatro para dois meses. A representa\u00e7\u00e3o foi aberta ap\u00f3s o deputado ter gravado e divulgado uma reuni\u00e3o interna do PSL em 2019. Ainda n\u00e3o h\u00e1 uma decis\u00e3o sobre se as penas de Silveira, que somam 8 meses, ser\u00e3o cumulativas. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Danielle Brant/Folhapress", "date": " 15:33 / 13 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/o-brasil-nao-pode-mais-ficar-com-as-escolas-fechadas-diz-ministro-da-educacao-em-visita-ao-ceara-1.3119192", "type": "PontoPoder", "title": "'O Brasil n\u00e3o pode mais ficar com as escolas fechadas', diz ministro da Educa\u00e7\u00e3o em visita ao Cear\u00e1", "subtitle": "Milton Ribeiro esteve com prefeitos para tratar de pend\u00eancias municipais com o FNDE, que travam obras relacionadas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o", "article": "Em visita ao Cear\u00e1, nesta quinta-feira (5), o ministro da Educa\u00e7\u00e3o, , defendeu o de estudantes de escolas p\u00fablicas do Pa\u00eds. Junto com o presidente do Fundo Nacional de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o (FNDE), Marcelo Ponte, ele para tratar da resolu\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias municipais com o FNDE para que obras paradas relacionadas \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o possam ser retomadas. Em entrevista, Milton Ribeiro disse que \u00e9 hora do Brasil \u201cdespertar\u201d e fez um apelo para que os professores colaborem com a reabertura das escolas. Al\u00e9m da reuni\u00e3o com gestores p\u00fablicos, o ministro assinou o para a constru\u00e7\u00e3o de duas escolas de tempo integral.  Leia tamb\u00e9m Acompanhado dos deputados federais (PSDB), (PSD), (Pros) e (MDB), Milton Ribeiro visitou o Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Cear\u00e1 (IFCE), no campus do Pec\u00e9m, para dialogar com prefeitos da regi\u00e3o. Ele tamb\u00e9m ressaltou que os . \u201cA vacina est\u00e1 garantida para os os profissionais da educa\u00e7\u00e3o\u201d, acrescentou. Nordeste At\u00e9 o pr\u00f3ximo s\u00e1bado (7), o ministro da Educa\u00e7\u00e3o e o presidente do FNDE)passar\u00e3o pelos estados nordestinos para realizar atendimentos aos prefeitos da regi\u00e3o.   A ideia do Minist\u00e9rio \u00e9 esclarecer d\u00favidas sobre programas, pol\u00edticas p\u00fablicas e presta\u00e7\u00e3o de contas dos munic\u00edpios. Marcelo Ponte estar\u00e1 acompanhado de t\u00e9cnicos do FNDE para prestar atendimento local a prefeitos e secret\u00e1rios de Educa\u00e7\u00e3o com orienta\u00e7\u00f5es para supera\u00e7\u00e3o de pend\u00eancias dos munic\u00edpios com o FNDE. No caso do Cear\u00e1, Milton Ribeiro fez uma apresenta\u00e7\u00e3o do novo Plano Nacional de Educa\u00e7\u00e3o 2014/2024, institu\u00eddo pela Lei n\u00ba 13.005/2014, que definiu dez diretrizes que ir\u00e3o guiar a Educa\u00e7\u00e3o brasileira neste per\u00edodo. O ministro tamb\u00e9m veio assinar ordens de servi\u00e7o para constru\u00e7\u00e3o de duas escolas p\u00fablicas de tempo integral em S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante. Pend\u00eancias \u201cComo ministro, \u00e9 minha primeira vez no Cear\u00e1. N\u00f3s trouxemos t\u00e9cnicos do FNDE para que eles possam dar informa\u00e7\u00f5es para os prefeitos sobre como eles podem acessar os equipamentos que o Governo Federal tem para oferecer\u201d, disse. \"Todos os munic\u00edpios do Cear\u00e1 t\u00eam pend\u00eancias junto ao FNDE. E quase todos t\u00eam escola, creche, quadra abandonada por problemas de presta\u00e7\u00e3o de contas, principalmente por essa mudan\u00e7a dos prefeitos, quando voc\u00ea termina um ciclo e inicia outro\", relatou o deputado Danilo Forte, que esteve na comitiva. \"Esse evento foi exatamente para aproximar os prefeitos do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, tirar suas pend\u00eancias para retomar as obras\", completou. ", "author": "Felipe Azevedo e Igor Cavalcante", "date": " 15:25 / 05 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/oito-vereadores-cederam-vagas-a-suplentes-na-camara-de-fortaleza-em-seis-meses-1.3104116", "type": "PontoPoder", "title": "Oito vereadores cederam vagas a suplentes na C\u00e2mara de Fortaleza em seis meses", "subtitle": "As duas licen\u00e7as mais recentes foram aprovadas nesta quarta-feira (30), ao fim do primeiro semestre de mandato", "article": "O primeiro semestre\u00a0de 2021\u00a0na encerra nesta quarta-feira (30) somando o exerc\u00edcio de oito vereadores suplentes j\u00e1 nos primeiros meses da atual legislatura. Mesmo ainda no dos eleitos em 2020, essa \u00e9, em alguns casos, uma estrat\u00e9gia dos\u00a0partidos\u00a0para contemplar candidatos que n\u00e3o tiveram \u00eaxito nas urnas e dar rotatividade aos mandatos em um ano pr\u00e9-eleitoral.  Leia mais Politicamente, assumir\u00a0uma cadeira no\u00a0Legislativo \u00e9 uma oportunidade para que os parlamentares possam refor\u00e7ar o trabalho de base com o eleitorado, al\u00e9m de firmar lideran\u00e7as pol\u00edticas que devem trabalhar para eleger deputados nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. As duas mudan\u00e7as mais recentes na composi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara foram aprovadas nesta quarta-feira (30) pelos vereadores. S\u00e3o as licen\u00e7as de dois estreantes: (PDT) e (PMB). Os suplentes Jonh Monteiro e St\u00e9lio Frota ser\u00e3o empossados nesta quinta (1). L\u00facio Bruno alegou motivos pessoais para pedir afastamento. O parlamentar tamb\u00e9m deve ser um dos articuladores para montagem de chapa de candidatos do PDT em 2022. Na \u00faltima gest\u00e3o do ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), Bruno atuou como Coordenador Especial de Articula\u00e7\u00e3o Pol\u00edtica. , suplente do PDT, j\u00e1 havia sido eleito vereador em 2012 e 2016. J\u00e1 , que entra na vaga de Germano He-Man, no PMB, \u00e9 formado em Pedagogia e Direito. Ele est\u00e1 na supl\u00eancia desde 2012, quando se candidatou pela primeira vez a vereador. PSD, PMB,\u00a0Cidadania, Pros e PSC tamb\u00e9m se movimentaram a partir de licen\u00e7as dos titulares. No in\u00edcio de abril, (Cidadania) e (PDT)\u00a0assumiram o comando de secretarias regionais em Fortaleza. Diante disso, permanecem Enquanto Didi Mangueira \u00e9 veterano na Casa \u2013 com dois mandatos pelo PSL e tr\u00eas pelo PDT -, Pedro Fran\u00e7a \u00e9 novato no Parlamento, e se candidatou a primeira vez em\u00a02020. Ainda em janeiro, (PDT) tamb\u00e9m tomou posse como vereador, assumindo a supl\u00eancia no lugar de , de mesmo partido, que foi nomeado\u00a0Secret\u00e1rio de Cultura da Capital. Os dois exerciam mandato\u00a0desde 2004. . No \u00faltimo dia 17 de junho, ap\u00f3s 13 anos consecutivos de em mandatos legislativos, tomou posse\u00a0o empres\u00e1rio A troca\u00a0ocorreu ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do pedido de licen\u00e7a do veterano , do mesmo partido, que fica afastado por , alegando motivos particulares. Outras trocas mais breves foram efetivadas durante o primeiro semestre.\u00a0Em janeiro, (Pros) tomou posse na vaga do , que j\u00e1 retornou \u00e0 Casa ap\u00f3s tratamento de sa\u00fade. J\u00e1 em mar\u00e7o, assumiu no lugar de , ambos do PSC. A vereadora pediu retorno antecipado e voltou ao assento no dia 22 de abril. Para o presidente da C\u00e2mara, vereador (PDT), os movimentos s\u00e3o naturais e positivos para o Legislativo. :\u00a0Lu\u00eds Sergio, suplente de Jos\u00e9 Freire St\u00e9lio\u00a0Frota, suplente de Hermano He-Man John\u00a0Monteiro, suplente de L\u00facio Bruno\u00a0/ Didi Mangueira, suplente de Raimundo Filho / Carlos Mesquita, suplente de\u00a0Elp\u00eddio\u00a0Nogueira Pedro Fran\u00e7a, suplente de Michel Lins Pedro Matos, suplente de\u00a0Sgt.\u00a0Reginauro  Rob\u00e9rio Sampaio, suplente de Priscila Costa ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:25 / 30 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/novo-codigo-eleitoral-veja-as-mudancas-ja-aprovadas-e-o-que-esta-em-jogo-para-as-eleicoes-de-2022-1.3134879", "type": "PontoPoder", "title": "Novo C\u00f3digo Eleitoral: veja as mudan\u00e7as j\u00e1 aprovadas e o que est\u00e1 em jogo para as elei\u00e7\u00f5es de 2022", "subtitle": "Texto-base j\u00e1 aprovado unifica todo o regramento eleitoral e partid\u00e1rio brasileiro; destaques devem ser analisados nesta semana", "article": "A C\u00e2mara dos Deputados volta a analisar nesta semana o projeto de lei complementar que cria o novo , proposta que visa unificar em apenas um texto toda a legisla\u00e7\u00e3o sobre o tema e as resolu\u00e7\u00f5es da para as elei\u00e7\u00f5es. O texto-base foi aprovado na \u00faltima quinta-feira (9), por , ficando para a pr\u00f3xima sess\u00e3o a vota\u00e7\u00e3o dos destaques (sugest\u00f5es de altera\u00e7\u00f5es na mat\u00e9ria restantes) ainda n\u00e3o analisados. O texto traz uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as pol\u00eamicas, alterando , procedimentos de presta\u00e7\u00f5es de contas, crit\u00e9rios de inelegibilidade e at\u00e9 regras para publica\u00e7\u00e3o de pesquisas. Deixou de fora, por sua vez, a quarentena eleitoral para ju\u00edzes e militares, por exemplo.  Leia mais Para valerem para as elei\u00e7\u00f5es de 2022, as mudan\u00e7as precisam ser aprovadas pela C\u00e2mara e pelo Senado at\u00e9 o in\u00edcio de outubro, um ano antes do pleito do ano que vem. Veja as mudan\u00e7as j\u00e1 aprovadas: O projeto prev\u00ea que a divulga\u00e7\u00e3o de pesquisas eleitorais s\u00f3 seja permitida at\u00e9 a antev\u00e9spera do pleito, caso o levantamento tenha sido feito em dia anterior ao da elei\u00e7\u00e3o. Se a pesquisa for realizada no dia do pleito, a divulga\u00e7\u00e3o ser\u00e1 permitida ap\u00f3s o encerramento da vota\u00e7\u00e3o. Os institutos de pesquisa dever\u00e3o informar o percentual de acerto dos levantamentos realizados por eles nas \u00faltimas cinco elei\u00e7\u00f5es, assim como ceder a Minist\u00e9rio P\u00fablico, partidos e coliga\u00e7\u00f5es, via decis\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral, informa\u00e7\u00f5es sobre modelo de question\u00e1rio aplicado e sistema de controle interno das pesquisas. Os deputados derrubaram a proposta de estabelecer uma quarentena eleitoral de cinco anos para ju\u00edzes, integrantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico, militares e policiais. A medida havia sido inclu\u00edda no relat\u00f3rio do Projeto em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 crescente militariza\u00e7\u00e3o do Governo Jair Bolsonaro (sem partido). De acordo com o texto, a presta\u00e7\u00e3o de contas de gastos e receitas de campanha passar\u00e1 a ser feita pelo sistema da Receita Federal e n\u00e3o mais pelo modelo atual, que usa o sistema pr\u00f3prio da Justi\u00e7a Eleitoral. A proposta visa, ainda, diminuir o tempo de an\u00e1lise dos documentos, de cinco para tr\u00eas anos, com possibilidade de extin\u00e7\u00e3o do processo, caso o prazo n\u00e3o seja cumprido.   Hoje, os recursos do fundo partid\u00e1rio s\u00e3o destinados a gastos com campanha, despesas administrativas e com pessoal, programas de promo\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o feminina na pol\u00edtica, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o de institutos ou funda\u00e7\u00f5es de pesquisa. O projeto abre espa\u00e7o para qualquer tipo de despesa, citando propagandas pol\u00edticas, transporte a\u00e9reo e aquisi\u00e7\u00e3o de bens m\u00f3veis e im\u00f3veis, al\u00e9m do trecho que permite \u201coutros gastos de interesse partid\u00e1rio, conforme delibera\u00e7\u00e3o do partido pol\u00edtico\u201d. O texto prev\u00ea, ainda, a possibilidade de usar recursos do fundo para contratar empresas privadas para auditar a presta\u00e7\u00e3o de contas, terceirizando o trabalho hoje realizado pela Justi\u00e7a Eleitoral. O novo C\u00f3digo firma um teto de R$ 30 mil para multas aplicadas a partidos em caso de desaprova\u00e7\u00e3o de contas. Pela legisla\u00e7\u00e3o atual, a multa \u00e9 de at\u00e9 20% do valor considerado irregular, o que permite valores acumulados bem maiores. Outra mudan\u00e7a \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 devolu\u00e7\u00e3o dos recursos p\u00fablicos, que deve ocorrer apenas \u201cem caso de gravidade\u201d. A proposta autoriza e regulamenta, para os cargos de deputado e vereador, a pr\u00e1tica das candidaturas coletivas, caso sejam autorizadas nas conven\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias.  Leia tamb\u00e9m Votos dados a eleitos ser\u00e3o contados em dobro, para fins de distribui\u00e7\u00e3o de recursos do Fundo Partid\u00e1rio e do Fundo Especial de Financiamento de Campanha (FEFC). Os deputados modificaram a vers\u00e3o original do texto e mantiveram a cota m\u00ednima de 30% de cada sexo nas candidaturas lan\u00e7adas pelos partidos.  Saiba Mais O C\u00f3digo estabelece puni\u00e7\u00e3o para quem divulgar fatos falsos ou \"gravemente descontextualizados\" para influenciar o eleitor. Al\u00e9m de multa, que pode aumentar se o crime for por disparos de mensagens em massa ou praticado para \"promover a desordem ou estimular a recusa social dos resultados eleitorais\", o texto prev\u00ea pena de um a quatro anos. O texto abre espa\u00e7o para interfer\u00eancia parlamentar na atividade do Tribunal Superior Eleitoral. O TSE pode expedir regulamentos para fazer cumprir o C\u00f3digo Eleitoral, no entanto o Congresso pode suspender a efic\u00e1cia das decis\u00f5es, caso entenda que o Tribunal foi al\u00e9m de suas atribui\u00e7\u00f5es. Apesar de instituir o crime de Caixa 2, especificado como \u201cdoar, receber ou utilizar nas campanhas eleitorais, pr\u00f3prias ou de terceiros, para fins de campanha eleitoral, recursos financeiros, em qualquer modalidade, fora das hip\u00f3teses e das exig\u00eancias previstas em lei\u201d, o texto prev\u00ea a extin\u00e7\u00e3o da pena caso a irregularidade na presta\u00e7\u00e3o de contas se refira a valores de origem l\u00edcita que n\u00e3o extrapolem a limite de doa\u00e7\u00f5es e gastos. Hoje considerado crime eleitoral, o transporte de eleitores passaria a infra\u00e7\u00e3o apenas na esfera c\u00edvel, com multa de R$ 5 mil a R$ 100 mil, sem possibilidade de o candidato ser processado na Justi\u00e7a Eleitoral por \u201cabuso de poder pol\u00edtico e econ\u00f4mico\u201d.   A proposta de novo C\u00f3digo extingue situa\u00e7\u00f5es de inelegibilidade, como a que impedia candidaturas de dirigentes n\u00e3o exonerados de responsabilidades pela liquida\u00e7\u00e3o judicial ou extrajudicial de institui\u00e7\u00f5es financeiras. Est\u00e1 mantida a inelegibilidade de gestores que renunciam ap\u00f3s abertura de processo de cassa\u00e7\u00e3o de mandato, com prazo que vale para as elei\u00e7\u00f5es realizadas desde a ren\u00fancia e at\u00e9 oito anos ap\u00f3s o t\u00e9rmino da legislatura. Tamb\u00e9m permanecem as puni\u00e7\u00f5es para gestores que tiverem contas rejeitadas por ato doloso de improbidade administrativa em decis\u00e3o irrecorr\u00edvel, mas a Justi\u00e7a Eleitoral n\u00e3o poder\u00e1 mais se basear em inqu\u00e9ritos arquivados ou a\u00e7\u00f5es de improbidade extintas sem resolu\u00e7\u00e3o de m\u00e9rito, rejeitadas com liminar, julgadas improcedentes ou procedentes somente em fun\u00e7\u00e3o de ato culposo. Quanto aos que podem ser ineleg\u00edveis por terem sido exclu\u00eddos do exerc\u00edcio da profiss\u00e3o por infra\u00e7\u00e3o \u00e9tico-profissional ou demitidos do servi\u00e7o p\u00fablico por processo administrativo ou judicial, a puni\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada apenas se o motivo comprometer a moralidade para o exerc\u00edcio de mandatos eletivos. O C\u00f3digo define os crit\u00e9rios para a distribui\u00e7\u00e3o das sobras de vagas a candidatos aos cargos de deputado e vereador. Podem concorrer candidatos que tiverem obtido votos m\u00ednimos equivalentes a 20% do quociente eleitoral (divis\u00e3o do total de votos v\u00e1lidos pelo n\u00famero de cadeiras de determinada casa legislativa) e os partidos que obtiverem um m\u00ednimo de 80% desse quociente. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 09:55 / 12 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/omar-aziz-e-senadores-comentam-prisao-de-roberto-dias-durante-a-cpi-da-covid-19-1.3107027", "type": "PontoPoder", "title": "Omar Aziz e senadores comentam pris\u00e3o de Roberto Dias durante a CPI da Covid-19", "subtitle": "O ex-diretor de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi acusado de mentir durante seu depoimento na Comiss\u00e3o nesta quarta", "article": "Ap\u00f3s dar ex-diretor de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS), o presidente da CPI da Covid-19 afirmou que \"n\u00e3o aceita que a CPI vire chacota\". Ele acusou Dias de mentir durante todo o depoimento sobre a pol\u00eamica da ,\u00a0nesta quarta-feira (7).  Leia tamb\u00e9m \"Prender algu\u00e9m n\u00e3o \u00e9 uma decis\u00e3o f\u00e1cil. Mas, n\u00e3o aceito que a CPI vire chacota. Temos mais de 527 mil mortos nesta pandemia. E gente fazendo negociata com vacina. A Comiss\u00e3o busca fazer justi\u00e7a pelo Brasil\", disparou o senador.  Aziz pontuou ainda que depoentes que comparecerem \u00e0 CPI \"achando que pode brincar\" tamb\u00e9m ser\u00e3o presos. \"N\u00e3o vamos ouvir historinha de servidor que pediu propina\". Vice-presidente da Comiss\u00e3o, o senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP) apoiou a decis\u00e3o de Aziz e disse esperar que Roberto Dias \"seja responsabilizado\". \"A CPI n\u00e3o \u00e9 brincadeira! J\u00e1 chega de mentiras Estamos perdendo vidas, as mortes n\u00e3o param, falta vacina, n\u00e3o temos tempo pra andar em c\u00edrculo enquanto os membros do Governo mentem\", comentou Rodrigues.   Para o senador Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO), o pedido de pris\u00e3o foi um cometido por Omar Aziz. \"N\u00e3o foi apontado um \u00fanico fato concreto para que fosse decretada a sua pris\u00e3o em flagrante! Absurdo\".   Omar Aziz determinou que a Pol\u00edcia Legislativa \"recolhesse\" Roberto Dias, pois, segundo o presidente da CPI, ele cometeu perj\u00fario e mentiu em diversos pontos de sua fala.  do cargo de diretor de log\u00edstica do MS na semana passada, ap\u00f3s den\u00fancia de que teria pedido propina de US$ 1 por dose de vacina da AstraZeneca em negocia\u00e7\u00e3o com o policial Luiz Paulo Dominghetti, que seria representante de uma farmac\u00eautica.  Leia mais \"Ele vai ser recolhido agora pela pol\u00edcia do Senado. Ele est\u00e1 mentindo desde a manh\u00e3, dei chance para ele o tempo todo. Pedi por favor, pedi v\u00e1rias vezes. E tem coisas que n\u00e3o d\u00e1 para admitir. Os \u00e1udios que n\u00f3s temos do Dominghetti s\u00e3o claros\", afirmou Aziz. Ao solicitar a pris\u00e3o de Roberto Dias, Omar Aziz disse que ele mentiu no depoimento, cometendo , que equivale ao crime de , previsto no artigo 342 do C\u00f3digo Penal (CP) \"Fazer afirma\u00e7\u00e3o falsa, ou negar ou calar a verdade como testemunha, perito, contador, tradutor ou int\u00e9rprete em processo judicial, ou administrativo, inqu\u00e9rito policial, ou em ju\u00edzo arbitral\", define o CP. A pena \u00e9 de reclus\u00e3o de tr\u00eas a quatro e multa. O par\u00e1grafo 1\u00ba do artigo 342 define ainda que a pena pode aumentar caso o falso testemunho tenha sido cometido por meio de suborno. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:21 / 07 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/oposicao-se-articula-no-nordeste-para-2022-mas-evita-embarcar-no-bolsonarismo-1.3102480", "type": "PontoPoder", "title": "Oposi\u00e7\u00e3o se articula no Nordeste para 2022, mas evita embarcar no bolsonarismo", "subtitle": "Diante da avalia\u00e7\u00e3o do presidente na regi\u00e3o, opositores minimizam aproxima\u00e7\u00e3o direta nos maiores estados nordestinos, apesar de acenos", "article": "Ter um presidente da Rep\u00fablica como aliado pode ser o passe para que muitos pol\u00edticos tamb\u00e9m consigam se eleger para outros cargos p\u00fablicos. Em alguns dos , por\u00e9m, o cen\u00e1rio que se desenha para 2022, mesmo nos grupos pol\u00edticos hoje na , parece ser outro. Opositores aos atuais governadores j\u00e1 discutem abertamente as chapas majorit\u00e1rias para o pr\u00f3ximo ano. Contudo, os pr\u00e9-candidatos at\u00e9 agora mais competitivos evitam colar a pr\u00f3pria imagem \u00e0 do presidente, apesar das recentes investidas de (sem partido) em se aproximar dos nordestinos. \u00c9 na regi\u00e3o que o presidente amarga o pior desempenho entre o eleitorado, seja em dados hist\u00f3ricos, seja em n\u00fameros recentes. Em 2018, quando conquistou a cadeira no , o Nordeste foi a \u00fanica regi\u00e3o em que ele perdeu em todos os estados.  Leia mais Levantamentos recentes de diversos institutos de pesquisa tamb\u00e9m apontam que, tr\u00eas anos depois, a regi\u00e3o \u00e9 onde ele \u00e9 mais rejeitado. Para cientistas pol\u00edticos, esse mau desempenho por ser uma pedra no sapato para aliados na regi\u00e3o. \u201cAl\u00e9m de n\u00e3o ter uma avalia\u00e7\u00e3o positiva no Nordeste, a popularidade dele oscila muito por aqui. Para um aliado dele na regi\u00e3o, isso \u00e9 arriscado, \u00e9 uma oscila\u00e7\u00e3o grande\u201d, avalia a cientista pol\u00edtica e professora universit\u00e1ria Carla Michele Quaresma. Para amenizar as cr\u00edticas \u00e0 pr\u00f3pria imagem e articular aliados \u2013 e palanque \u2013 para 2022, o chefe do Executivo nacional passou a fazer visitas mais frequentes \u00e0 regi\u00e3o. Em janeiro deste ano, esteve em Sergipe. Em fevereiro, no Cear\u00e1. \u00c0 \u00e9poca, tamb\u00e9m esteve na Para\u00edba. No mesmo m\u00eas, ele havia desembarcado em Pernambuco. Em abril, esteve na Bahia inaugurando trecho de 22 km de uma estrada. Em maio, o presidente foi ao Maranh\u00e3o e ao Piau\u00ed inaugurar uma ponte. Tamb\u00e9m em maio, esteve em Alagoas. Na \u00faltima quinta-feira (24), Bolsonaro visitou obras de uma barragem no Rio Grande do Norte. Em uma regi\u00e3o governada por nomes da esquerda e da centro-esquerda, mesmo a oposi\u00e7\u00e3o evita a associa\u00e7\u00e3o direta ao presidente. Apesar de algumas aproxima\u00e7\u00f5es pragm\u00e1ticas, o discurso bolsonarista \u00e9 adotado apenas por um restrito grupo de aliados, apontam analistas pol\u00edticos. No ano passado, a disputa pela Prefeitura de Fortaleza ilustrou essa situa\u00e7\u00e3o. E para 2022 o mesmo cen\u00e1rio pode se repetir. O deputado federal Capit\u00e3o Wagner (Pros) chegou a receber apoio nominal do presidente. Contudo, evitou usar a imagem do chefe do Executivo nacional na campanha. O v\u00eddeo em que Bolsonaro enaltece o parlamentar foi usado, na verdade, por Jos\u00e9 Sarto (PDT), advers\u00e1rio de Wagner, para tentar minar a popularidade do concorrente. O deputado federal j\u00e1 anunciou que deve novamente concorrer a um cargo majorit\u00e1rio no pr\u00f3ximo ano: ele almeja o Governo do Estado. Como parte das articula\u00e7\u00f5es, na \u00faltima semana, Dayany Bittencourt, esposa do parlamentar, se filiou ao Republicanos, partido nacionalmente alinhado a Bolsonaro.   Conforme projeta a cientista pol\u00edtica Carla Michele Quaresma, a aproxima\u00e7\u00e3o entre Wagner e o presidente pode ser, novamente, informal. \u201cEssa oscila\u00e7\u00e3o, inclusive, \u00e9 muito reveladora, porque talvez o apoio do Wagner traga mais benef\u00edcio ao presidente, por ter um palanque no Cear\u00e1, do que para o pr\u00f3prio Wagner\u201d, acrescenta. Para a cientista pol\u00edtica, um discurso alinhado a Bolsonaro \u00e9 suficiente para atrair um eleitorado fiel no Nordeste em disputas para o Legislativo. No entanto, quando a corrida \u00e9 por uma vaga no Executivo, \u00e9 preciso suavizar o tom para atrair mais apoiadores. \u201cNuma disputa majorit\u00e1ria, esse discurso truculento sozinho n\u00e3o elege. Tanto que o presidente, para ser eleito, precisou juntar o antipetismo, a insatisfa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a linhagem liberal, a turma da igreja, os militares e outros grupos\u201d, afirma. An\u00e1lise semelhante faz o cientista pol\u00edtico Cl\u00e1udio Andr\u00e9 de Souza, professor da Universidade da Integra\u00e7\u00e3o Internacional da Lusofonia Afro-Brasileira (Unilab) na Bahia. Segundo ele, entre os baianos, os nomes de oposi\u00e7\u00e3o at\u00e9 fazem acenos ao presidente, mas fogem de uma aproxima\u00e7\u00e3o direta. Desde a elei\u00e7\u00e3o para a Presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados, o DEM vive um racha interno. Presidido por ACM Neto, o partido teve integrantes votando em Arthur Lira (PP-AL), nome apoiado pelo presidente Bolsonaro, mesmo com a candidatura de Baleia Rossi (MDB) tendo como principal cabo eleitoral o ent\u00e3o presidente da Casa, Rodrigo Maia (\u00e0 \u00e9poca, DEM). Desde ent\u00e3o, ACM Neto passou a ser acusado de se aliar a Bolsonaro. O ex-prefeito de Salvador nega e se diz independente. \u201cNem oposi\u00e7\u00e3o, nem base de Bolsonaro\u201d, refor\u00e7a.   \u201cEssa postura n\u00e3o \u00e9 \u00e0 toa, ela decorre de pesquisas que apontam uma larga base de apoio ao petismo e ao ex-ministro Ciro Gomes (PDT) na Bahia. Bolsonaro n\u00e3o encontra terreno f\u00e9rtil por aqui\u201d, avalia Cl\u00e1udio de Souza. \u201cEsse cen\u00e1rio leva o ACM Neto a ser muito cauteloso no di\u00e1logo com as bases bolsonaristas. E \u00e9 interessante perceber como ele trabalha com o palanque duplo, com Bolsonaro e Ciro, j\u00e1 que ele fez muita quest\u00e3o de trazer o PDT para a base da Prefeitura\u201d, acrescenta. Por outro lado, um antigo aliado do ex-prefeito tem usado a imagem de Bolsonaro para tentar se tornar mais competitivo na regi\u00e3o. O ministro da Cidadania, (Republicanos), \u00e9 apontado nos bastidores como poss\u00edvel candidato ao Governo do Estado. Neste m\u00eas, em evento virtual com aliados da regi\u00e3o, o presidente declarou que \u201cJo\u00e3o Roma \u00e9 o futuro da Bahia\u201d. O ministro n\u00e3o descarta enfrentar a disputa, mas nega que j\u00e1 tenha sido escolhido. \u201cEle tem circulado bastante, tem se reunido com prefeitos, vereadores e lideran\u00e7as pol\u00edticas. \u00c9 uma figura na disputa, mas que ainda vem buscando, ainda \u00e9 algo incipiente\", avalia Souza. \u201cOutras figuras que se mostram mais pr\u00f3ximas ao Bolsonaro s\u00e3o o deputado Elmar Nascimento (DEM) e o vereador Alexandre Aleluia (DEM), mas n\u00e3o vejo uma lideran\u00e7a bolsonarista com efetiva viabilidade eleitoral para ser posta como terceira via\u201d, conclui o cientista pol\u00edtico. Em Pernambuco, o grupo de oposicionistas ao PSB parte da pr\u00f3pria esquerda e chega a nomes alinhados ao Governo Federal. \u201cPodemos dizer que s\u00e3o duas linhas de oposi\u00e7\u00e3o, uma mais \u00e0 esquerda, que defende a deputada federal Mar\u00edlia Arraes (PT) como candidata, e outra mais \u00e0 direita, formada por partidos que nacionalmente apoiam o presidente, mas ainda assim n\u00e3o t\u00eam um discurso fortemente bolsonarista\u201d, explica a cientista pol\u00edtica e professora universit\u00e1ria Priscila Lapa. Entre os mais cotados para disputar vaga no Governo do Estado est\u00e3o os prefeitos de Petrolina e de Jaboat\u00e3o dos Guararapes, (MDB) e (PL), respectivamente.   O emedebista \u00e9 filho do senador Fernando Bezerra (MDB), l\u00edder do Governo no Senado. \u201cO que percebo em Pernambuco \u00e9 que ser bolsonarista e antipetista n\u00e3o \u00e9 o que define a elei\u00e7\u00e3o. Apesar de ter havido um crescimento da direita aqui no Estado, ainda existe uma mem\u00f3ria forte dos Governos Lula, e \u00e9 comum haver a compara\u00e7\u00e3o. O que define mais a oposi\u00e7\u00e3o \u00e9 essa ideia de derrotar o PSB\u201d, acrescenta. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 10:00 / 27 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/o-que-dizem-deputados-do-ceara-na-camara-sobre-consequencias-dos-ataques-de-bolsonaro-1.3133425", "type": "PontoPoder", "title": "O que dizem deputados do Cear\u00e1 na C\u00e2mara sobre consequ\u00eancias dos ataques de Bolsonaro", "subtitle": "Ap\u00f3s atos de 7 de Setembro, oposi\u00e7\u00e3o pressiona por impeachment, mas reconhece que chances s\u00e3o baixas; aliados pedem pacifica\u00e7\u00e3o", "article": "Em meio \u00e0s reuni\u00f5es de partidos para definir posi\u00e7\u00e3o a respeito das manifesta\u00e7\u00f5es do dia 7 de setembro e da sequ\u00eancia de ataques do presidente (sem partido) ao Supremo Tribunal Federal ( ), parlamentares de na bancada federal cearense avaliam que a postura do chefe do Pal\u00e1cio do Planalto n\u00e3o deve passar impune. Por outro lado, de Bolsonaro pedem e foco na agenda econ\u00f4mica. Lideran\u00e7as de diversas legendas se reuniram, na noite de quarta-feira (8), para discutir a possibilidade de um contra o presidente da Rep\u00fablica. Deputados, no entanto, reconhecem que s\u00e3o baixas as chances de algum dos mais de 130 pedidos ser acatado pelo presidente da C\u00e2mara, . O deputado federal explica que a ideia de reunir nomes da oposi\u00e7\u00e3o na noite de quarta foi articular uma \u201cgrande agenda nacional de mobiliza\u00e7\u00e3o\". \"Principalmente, de defesa da democracia, da vida e contra o desemprego. N\u00e3o podemos aceitar esse caminho golpista e amea\u00e7ador\u201d, afirmou o petista. Para , as falas do presidente foram \u201cperigosas e equivocadas\u201d e desgastam o avan\u00e7o de pautas relevantes para o Pa\u00eds. \u201cEle sinaliza para n\u00f3s, na C\u00e2mara e no Senado, que as reformas e programas sociais n\u00e3o s\u00e3o mais prioridade. A prioridade dele \u00e9 dar prosseguimento a essa briga\u201d, apontou. VEJA OS ATAQUES DE BOLSONARO AO STF  Ainda no in\u00edcio da tarde de quarta, os presidentes da C\u00e2mara, do Senado e do STF comentaram os atos em defesa de pautas antidemocr\u00e1ticas e as falas de Bolsonaro no dia 7 de setembro. O ministro fez o pronunciamento mais duro, com men\u00e7\u00e3o \u00e0 amea\u00e7a de Bolsonaro de n\u00e3o cumprir decis\u00f5es do ministro Alexandre de Moraes, principal alvo das manifesta\u00e7\u00f5es. O presidente do STF disse que o desrespeito a decis\u00f5es judiciais configura crime de responsabilidade \u2014 o que pode viabilizar um pedido de impeachment. CONFIRA O PRONUNCIAMENTO DE FUX  , presidente do Senado, defendeu mais di\u00e1logo, entendimento e respeito entre os poderes. \u201cEssa solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 no autoritarismo, n\u00e3o est\u00e1 nos arroubos antidemocr\u00e1ticos, n\u00e3o est\u00e1 em questionar a democracia\u201d, disse. J\u00e1 o presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira, pediu pacifica\u00e7\u00e3o entre os poderes e, nas entrelinhas, descartou a abertura de um processo de impeachment contra Bolsonaro. \"O \u00fanico compromisso inadi\u00e1vel e inquestion\u00e1vel que temos em nosso calend\u00e1rio est\u00e1 marcado para 3 de outubro de 2022, com as urnas eletr\u00f4nicas. S\u00e3o as cabines eleitorais, com sigilo e seguran\u00e7a, em que o povo expressa sua soberania. Que at\u00e9 l\u00e1 tenhamos todos serenidade e respeito \u00e0s leis\", afirmou Lira.  Leia tamb\u00e9m Rea\u00e7\u00f5es na C\u00e2mara Para o deputado , a postura de Lira era esperada. \u201cInfelizmente, o Congresso n\u00e3o tem tomado a atitude que deveria tomar. Temos convic\u00e7\u00e3o de que (a postura do presidente) justifica um processo de impeachment, principalmente depois dos atos de ter\u00e7a-feira, quando o presidente destilou todo seu \u00f3dio contra a democracia\u201d, afirmou o pedetista. Figueiredo, que tamb\u00e9m participou da reuni\u00e3o na noite de quarta, disse que o grupo de partidos buscar\u00e1 alternativas. \u201cFaremos um chamamento at\u00e9 para movimentos que n\u00e3o t\u00eam o mesmo perfil ideol\u00f3gico que o nosso, como o MBL e o Vem Pra Rua. Vamos come\u00e7ar a pressionar da forma como os seguidores do presidente fazem em desrespeito a democracia, mas faremos em respeito a ela\u201d, disse.  Leia mais Legendas como PSDB, MDB e PSD tamb\u00e9m come\u00e7aram a discutir a ades\u00e3o aos movimentos em prol do impeachment. A sigla tucana decidiu se declarar como oposi\u00e7\u00e3o. \u201cRegistramos que, ap\u00f3s o pronunciamento inaceit\u00e1vel do chefe do Poder Executivo, iniciamos hoje o processo interno de discuss\u00e3o sobre a pr\u00e1tica de crimes de responsabilidade cometidos pelo presidente da Rep\u00fablica e o caminho mais eficiente para evitar o agravamento dessa crise na vida das pessoas\u201d, publicou, em nota, a dire\u00e7\u00e3o do partido. Rea\u00e7\u00e3o no Senado Dois dos tr\u00eas senadores cearenses se manifestaram na quarta. Nome hist\u00f3rico do PSDB, criticou as declara\u00e7\u00f5es do presidente contra o STF. \u201cS\u00e3o absolutamente inaceit\u00e1veis em um Estado Democr\u00e1tico de Direito. Suas palavras em desrespeito ao Supremo Tribunal Federal e seus ministros se configuram como clara afronta \u00e0 harmonia dos poderes e \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o\", sustentou. \"Neste momento, \u00e9 fundamental uma rea\u00e7\u00e3o firme dos partidos pol\u00edticos, que necessitam estar unidos na defesa e preserva\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es, e no fortalecimento de nossa democracia\u201d, completou o tucano. Tamb\u00e9m no Senado, o senador defendeu os atos do Dia da Independ\u00eancia. O parlamentar se declara independente, apesar de assumir posi\u00e7\u00f5es compartilhadas pelo presidente.   \u201cForam gritos feitos de forma pac\u00edfica, ordeira e respeitosa pela popula\u00e7\u00e3o. Totalmente diferente do que alguns contr\u00e1rios pregavam na noite anterior, querendo desestimular\", defendeu. \"Agora, espero que esses gritos sejam ouvidos aqui no Congresso, especialmente no Senado, que \u00e9 quem pode barrar esses abusos que t\u00eam acontecido no Pa\u00eds em torno de decis\u00f5es arbitr\u00e1rias e inconstitucionais do pr\u00f3prio STF\u201d, declarou. Entre os deputados cearenses mais alinhados ao presidente Jair Bolsonaro, tamb\u00e9m defendeu a liberdade de manifesta\u00e7\u00e3o, mas fez pondera\u00e7\u00f5es. \u201cVivemos em uma democracia, precisamos aprender a respeitar o outro, discutir ideias ao inv\u00e9s de ofender e incitar crimes, isso vale para todo mundo, inclusive para os poderes Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio\u201d, disse. \u201cPrecisamos nos concentrar em resolver os problemas do Brasil, como a alta dos pre\u00e7os, o desemprego, o g\u00e1s a R$ 100 e tantos outros. Enquanto os poderes brigam na imprensa, as pessoas est\u00e3o passando fome em casa. N\u00e3o foi para isso que elas nos elegeram\u201d, acrescentou. Da bancada do Cear\u00e1 na C\u00e2mara, dois dois 22 deputados - - participaram do ato em Fortaleza, durante a manh\u00e3 do dia 7 de Setembro. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 07:00 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/o-que-dizem-juristas-sobre-a-legalidade-da-prisao-de-testemunhas-em-uma-cpi-1.3107064", "type": "PontoPoder", "title": "O que dizem juristas sobre a legalidade da pris\u00e3o de testemunhas em uma CPI", "subtitle": "Segundo advogados e defensor p\u00fablico, na condi\u00e7\u00e3o de testemunha, o depoente \u00e9 obrigado a falar a verdade sobre o que for perguntado", "article": "A dada pelo presidente da CPI da Covid-19, , contra o\u00a0ex-diretor do Departamento de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Roberto Ferreira Dias, reacendeu a discuss\u00e3o sobre a deten\u00e7\u00e3o de em uma Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito ( ). Em mar\u00e7o deste ano, a coluna do jornalista ouviu juristas sobre o assunto.  Leia a coluna na \u00edntegra Os especialistas consultados apresentam vis\u00e3o convergente sobre a quest\u00e3o jur\u00eddica. Foram ouvidos os advogados Leandro Vasques e Andr\u00e9 Costa e o defensor p\u00fablico Emerson Castelo Branco. Segundo eles, na condi\u00e7\u00e3o de testemunha, o depoente \u00e9 obrigado a falar a verdade sobre o que for perguntado, com a exce\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a informa\u00e7\u00f5es que possam vir a gerar provas contra si. Neste caso, em que a testemunha poderia passar para a condi\u00e7\u00e3o de investigada, ela pode silenciar para n\u00e3o gerar provas contra si.  Leia tamb\u00e9m Leandro Vasques Comete crime a testemunha que faz afirma\u00e7\u00e3o falsa, ou nega ou cala a verdade, perante Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito. \u00c9 o que prev\u00ea o artigo 4\u00ba, inciso II, da Lei n\u00ba 1.579/52. No entanto, esse enquadramento n\u00e3o deve se aplicar a toda e qualquer pessoa e em rela\u00e7\u00e3o a quaisquer indaga\u00e7\u00f5es ou respostas que se verifiquem nos trabalhos da comiss\u00e3o. A discuss\u00e3o sobre o tema gira em torno do princ\u00edpio da n\u00e3o autoincrimina\u00e7\u00e3o, pelo qual ningu\u00e9m \u00e9 obrigado a produzir prova contra si mesmo. Da mesma forma, se o indiv\u00edduo presta esclarecimentos em uma comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito na condi\u00e7\u00e3o real de investigado, podendo oferecer informa\u00e7\u00f5es que lhe incriminem, entendem a doutrina e a jurisprud\u00eancia que, nesses casos, n\u00e3o se verifica o crime de falso testemunho. Por outro lado, permanece a obriga\u00e7\u00e3o de dizer a verdade sobre fatos espec\u00edficos que n\u00e3o possam incrimin\u00e1-lo. Andr\u00e9 Costa Tanto a Constitui\u00e7\u00e3o como a lei 1.579/52 garantem o poder de investiga\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito. As testemunhas, uma vez convocadas pela CPI, n\u00e3o podem faltar e nem mentir, t\u00eam o dever constitucional de falar a verdade. H\u00e1 questionamentos porque os elementos naquele momento s\u00e3o superficiais. O presidente da comiss\u00e3o vai decretar uma pris\u00e3o em flagrante com esses elementos? O que tem sido feito \u00e9 enviar o caso ao Minist\u00e9rio P\u00fablico. Entretanto, se uma CPI n\u00e3o mostra que tem autoridade, que pode prender por falso testemunho, reduz o peso institucional da Comiss\u00e3o, isso esvaziaria as CPIs. Eu defendo a manuten\u00e7\u00e3o do poder (da CPI) de decretar a pris\u00e3o de testemunha, se for comprovado, mas tem que usar com muita modera\u00e7\u00e3o. Emerson Castelo Branco A pessoa que mente em CPI n\u00e3o comete crime de falso testemunho, previsto no artigo 342 do C\u00f3digo Penal. Comete um crime espec\u00edfico, configurado no par\u00e1grafo 4\u00ba da lei 1.579 /52. Como a pena \u00e9 de reclus\u00e3o de 2 a 4 anos, admite pris\u00e3o em flagrante. Mas \u00e9 preciso fazer uma ressalva. N\u00e3o se pode prender a testemunha em flagrante se, mesmo na condi\u00e7\u00e3o de testemunha, alguma informa\u00e7\u00e3o que ela venha a dar gere provas contra si. Algumas informa\u00e7\u00f5es podem fazer com que ela saia da condi\u00e7\u00e3o de testemunha para investigada. Nesse caso, ela pode mentir e n\u00e3o ser presa. Faria uma ressalva final: para que haja pris\u00e3o em flagrante \u00e9 necess\u00e1rio que o falso testemunho seja \u201cinduvidoso\u201d, ou seja, precisa ser claro. N\u00e3o pode ser uma conjectura. Tem que ser uma mentira que a testemunha n\u00e3o poder\u00e1 contraditar. N\u00e3o pode ser algo duvidoso ou que conste apenas uma \u201cfuma\u00e7a da mentira\u201d. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:50 / 07 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/o-que-dizem-deputados-do-ceara-sobre-a-ida-de-ciro-nogueira-para-a-casa-civil-1.3112788", "type": "PontoPoder", "title": "O que dizem deputados do Cear\u00e1 sobre a ida de Ciro Nogueira para a Casa Civil", "subtitle": "Para opositores, o Executivo se enfraquece diante do Centr\u00e3o. J\u00e1 nomes mais pr\u00f3ximos ao Governo veem a troca no Minist\u00e9rio com otimismo", "article": "O convite do presidente (sem partido) para que o senador (PP), um dos l\u00edderes do , passe a comandar a Casa Civil pegou muitos integrantes do Governo e parlamentares de surpresa nesta ter\u00e7a-feira (21). Nomes da avaliam, em entrevista ao , o que a mudan\u00e7a significa e os impactos na atua\u00e7\u00e3o do presidente. Segundo nomes da oposi\u00e7\u00e3o, o convite \u00e9 um claro sinal de enfraquecimento do chefe do Executivo nacional diante do grupo de deputados e senadores que comp\u00f5em o Centr\u00e3o. J\u00e1 deputados mais pr\u00f3ximos ao Governo Federal veem a chegada do senador \u00e0 Pasta com otimismo.  Leia tamb\u00e9m Ao longo das \u00faltimas semanas, o presidente vem enfrentando os momentos mais turbulentos de seu Governo. Al\u00e9m da queda na popularidade, com o (PT) assumindo o favoritismo em pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de votos para 2022, Bolsonaro tamb\u00e9m voltou a entrar em atritos com o Legislativo e o Judici\u00e1rio. Em paralelo, a revelou suspeitas de corrup\u00e7\u00e3o envolvendo diretamente integrantes do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e at\u00e9 o l\u00edder do Governo na C\u00e2mara, o deputado Ricardo Barros (PP). Para tentar conter os danos, o presidente articula a reforma ministerial. At\u00e9 agora, a mudan\u00e7a definida envolve tr\u00eas nomes: Ciro Nogueira vai para a Casa Civil no lugar do general , que passa para a Secretaria-Geral, ocupada por Onyx Lorenzoni (DEM). Este \u00faltimo deve ocupar o Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, que ainda ser\u00e1 criado. Enfraquecimento O deputado federal v\u00ea a mudan\u00e7a de ministros como consequ\u00eancia da \"atitude belicosa\" do presidente Bolsonaro. \u201cEle n\u00e3o sobrevive sem insultar pessoas e institui\u00e7\u00f5es. Cada a\u00e7\u00e3o deste tipo custa caro e ele, para amenizar o problema, tem que dar dinheiro de emenda e cargos para os deputados da base \u2013 principalmente do Centr\u00e3o\u201d, acusa. Na recente vota\u00e7\u00e3o da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) para 2022, Le\u00f4nidas Cristino lembra que Bolsonaro atacou o vice-presidente do Congresso Nacional, Marcelo Ramos, do PL, partido da base do Governo. J\u00e1 enxerga a mudan\u00e7a como um gesto de aproxima\u00e7\u00e3o com o Legislativo e tamb\u00e9m uma preocupa\u00e7\u00e3o do Executivo com a CPI da Covid-19. \u201cEm umasegunda an\u00e1lise, tamb\u00e9m demonstra um enfraquecimento da base pol\u00edtica do presidente, que est\u00e1 se distanciando das bandeiras que o elegeram \u2013 como a anticorrup\u00e7\u00e3o \u2013, na medida em que a CPI est\u00e1 descobrindo v\u00e1rias quest\u00f5es, inclusive de problemas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e1 gest\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade na pandemia\u201d, acrescenta.  Leia mais Otimismo Aliado do presidente no Cear\u00e1, o deputado v\u00ea com cautela o convite feito a Ciro Nogueira. Segundo ele, a rela\u00e7\u00e3o entre o Congresso e o Governo Federal \u00e9 \"muito dura\". \u201cN\u00e3o tenho nada contra o senador l\u00e1, n\u00e3o posso fazer nenhum julgamento contra a pessoa, mas faz parte, esse modelo que oprime, pesado, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil\u201d, afirma. O deputado Danilo Forte (PSDB), no entanto, faz uma avalia\u00e7\u00e3o pr\u00e9via de uma eventual nomea\u00e7\u00e3o de Ciro Nogueira. Para ele, o senador ter\u00e1 muito a contribuir como Governo Federal. \u201c\u00c9 um pol\u00edtico vivido, tem toda a experi\u00eancia de ter sido deputado e presidente de partido, isso pode melhorar muito o di\u00e1logo do Poder Executivo com o Legislativo e com a sociedade. Eu espero que ele consiga ter uma pacifica\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o do p\u00f3s-pandemia, a retomada do desenvolvimento, gera\u00e7\u00e3o de emprego e a continuidade das reformas\u201d, finaliza o tucano. ", "author": "Felipe Azevedo e Igor Cavalcante", "date": " 21:50 / 21 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/o-que-e-glo-e-quando-pode-ser-aplicada-1.3133133", "type": "PontoPoder", "title": "O que \u00e9 GLO e quando pode ser aplicada", "subtitle": "O presidente do STF avisou a Bolsonaro que, se a integridade da Corte fosse amea\u00e7ada, pediria uma opera\u00e7\u00e3o de Garantia da Lei e da Ordem durante os atos de ter\u00e7a-feira (7)", "article": "A , em Bras\u00edlia, por apoiadores do presidente Jair Bolsonaro, na segunda-feira (6), e as investidas dos manifestantes contra o pr\u00e9dio do Supremo Tribunal Federal (STF) motivaram o presidente da Corte, ministro Luiz Fux, avisar ao chefe do Executivo nacional que, caso a , ele pediria a instala\u00e7\u00e3o de uma opera\u00e7\u00e3o de (GLO). Conforme informa\u00e7\u00f5es do jornal , Fux tomou a iniciativa ainda na noite de segunda-feira, ap\u00f3s o ato chegar na capital do Pa\u00eds e romper as barreiras de conten\u00e7\u00e3o colocadas pela Pol\u00edcia Militar no local.  Leia mais Manifesta\u00e7\u00f5es em apoio e o presidente foram registradas em diversos estados, como no e em S\u00e3o Paulo, neste feriado de Independ\u00eancia do Brasil. No entanto, apesar das deferidas por Bolsonaro contra o STF, a integridade da sede da Corte foi mantida. A sigla significa: Garantia da Lei e da Ordem. Elas s\u00e3o , permitidas pelo artigo 142 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, que concedem aos militares o poder de . Elas s\u00e3o decretadas exclusivamente por ordem expressa da , por motiva\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o dos governadores ou dos presidentes dos demais Poderes constitucionais. Sendo instaladas quando h\u00e1 o tradicionais de seguran\u00e7a p\u00fablica em casos graves de pertuba\u00e7\u00e3o da ordem. A a\u00e7\u00e3o \u00e9 conduzida pelas \u2014 que englobam Marinha, Ex\u00e9rcito e Aeron\u00e1utica \u2014, por um tempo e em uma \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o . Segundo a Constitui\u00e7\u00e3o, esse tipo de opera\u00e7\u00e3o deve ser instalada quando \u201cagentes de perturba\u00e7\u00e3o da ordem\u201d coloquem em risco o e a integridade da popula\u00e7\u00e3o. \u201cA diversidade de miss\u00f5es a serem executadas e a variedade de situa\u00e7\u00f5es que poder\u00e3o ocorrer exigir\u00e3o, em cada caso, um cuidadoso estudo das condicionantes para o emprego das FA\", determina o manual de implanta\u00e7\u00e3o da GLO. A instala\u00e7\u00e3o da medida abrange tanto situa\u00e7\u00f5es previs\u00edveis, em que \u00e9 poss\u00edvel realizar um planejamento, quanto imprevis\u00edveis, com car\u00e1ter repentino, que exigem planejamento emergencial. O uso de tropas das For\u00e7as Armadas em opera\u00e7\u00f5es de pacifica\u00e7\u00e3o do Governo estadual em diferentes comunidades do , em 2017, \u00e9 um dos exemplos de emprego da GLO. No mesmo ano, outra opera\u00e7\u00e3o especial do tipo foi instalada no , que na \u00e9poca enfrentava uma onda de roubos e saques durante a greve de policiais militares no estado. A paralisa\u00e7\u00e3o da PM no , tamb\u00e9m em 2017, motivou o envio de for\u00e7as militares para a federa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da GLO. Em julho de 2021, as For\u00e7as Armadas atuaram em 26 munic\u00edpios situadas na Amaz\u00f4nia, em Rond\u00f4nia, no Par\u00e1 e em Mato Grosso. O intuito da opera\u00e7\u00e3o era preven\u00e7\u00e3o e repress\u00e3o a delitos ambientais nas localidades. Al\u00e9m disso, as opera\u00e7\u00f5es de GLO ainda s\u00e3o adotadas para assegurar a tranquilidade e lisura de em munic\u00edpio sob risco de perturba\u00e7\u00e3o da ordem. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:07 / 08 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/o-que-e-o-fundo-eleitoral-entenda-como-funciona-o-financiamento-publico-das-eleicoes-no-brasil-1.3110782", "type": "PontoPoder", "title": "O que \u00e9 o fundo eleitoral? Entenda como funciona o financiamento p\u00fablico das elei\u00e7\u00f5es no Brasil", "subtitle": "O fundo eleitoral com recursos p\u00fablicos foi criado, em 2015, ap\u00f3s o STF proibir doa\u00e7\u00f5es de empresas a partidos e candidatos", "article": "A , criado com recursos p\u00fablicos para financiar campanhas pol\u00edticas no Brasil, voltou \u00e0 tona nos \u00faltimos dias ap\u00f3s o Congresso Nacional aprovar a (LDO) de 2022 com previs\u00e3o de aumento do montante para R$ 5,7 bilh\u00f5es nas elei\u00e7\u00f5es do ano que vem.  Leia mais Afinal, esse fundo? Quais s\u00e3o as regras para ? Como a verba \u00e9 distribu\u00edda? O responde a essas e outras perguntas feitas sobre o tema que causa pol\u00eamica. O que \u00e9 o fundo eleitoral? Intitulado Fundo Especial de Financiamento de Campanha (FEFC), . Quando foi criado? O fundo eleitoral , na minirreforma eleitoral. O financiamento de campanha com recurso p\u00fablico foi aprovado depois que o Supremo Tribunal Federal (STF) proibiu, em 2015, doa\u00e7\u00f5es eleitorais de empresas privadas a partidos e candidatos. De onde vem o dinheiro? Atualmente, - verbas que os parlamentares federais t\u00eam direito de indicar no Or\u00e7amento da Uni\u00e3o para obras e projetos. A LDO de 2022 aprovada pelo Congresso determina que uma parte dos recursos destinados ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE) tamb\u00e9m seja enviada ao fundo eleitoral. Como \u00e9 distribu\u00eddo? A regra para a divis\u00e3o dos recursos \u00e9 a estabelecida na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o geral, mas o TSE tem o poder de revisar a cada elei\u00e7\u00e3o os crit\u00e9rios de c\u00e1lculo para distribui\u00e7\u00e3o. Em geral, as regras s\u00e3o: Como consultar? A cada ano de elei\u00e7\u00e3o, no com os valores que ser\u00e3o destinados para cada partido. Os partidos no Cear\u00e1 j\u00e1 receberam quanto do fundo eleitoral? Na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o geral de 2018, um levantamento feito pelo apontou que o Cear\u00e1 recebeu R$ 53,8 milhoes do fundo eleitoral para financiamento de mais de 450 candidaturas. Naquele ano, o fundo eleitoral para todo o Pa\u00eds foi de R$ 1,7 bilh\u00e3o. No Estado, foram os partidos que mais receberam a verba. Distribui\u00e7\u00e3o do fundo eleitoral no Cear\u00e1 em 2018 Quanto cada candidato recebe? O valor que cada candidato deve receber \u00e9 definido livremente pelo partido. A Justi\u00e7a Eleitoral distribui o fundo para os diret\u00f3rios nacionais dos partidos, que decidem como dividir a verba entre os diret\u00f3rios estaduais e municipais. No entanto, cada partido tem que destinar, no m\u00ednimo, 30% do fundo eleitoral para candidaturas femininas. Como deve ser gasto o fundo eleitoral? . De acordo com a Justi\u00e7a Eleitoral, os recursos podem ser aplicados, por exemplo, na confec\u00e7\u00e3o de material impresso para as campanhas: aluguel de im\u00f3veis para serem usados como comit\u00eas de campanha: despesas com transporte, correspond\u00eancias, equipamentos de som: realiza\u00e7\u00e3o de eventos e na remunera\u00e7\u00e3o da equipe de trabalho, entre outras hip\u00f3teses previstas na legisla\u00e7\u00e3o eleitoral. Ao fim da campanha, os candidatos t\u00eam que prestar contas de suas campanhas e comprovar os gastos com recursos do fundo. O candidato pode se recusar a usar o fundo eleitoral? Sim. Essa \u00e9 uma decis\u00e3o interna que cabe ao candidato e ao partido ao qual \u00e9 filiado. O presidente da Rep\u00fablica pode vetar o fundo eleitoral? Sim. Ele pode vetar total ou parcialmente o projeto da LDO de 2022 que prev\u00ea o fundo eleitoral com aumento para o ano que vem, mas n\u00e3o \u00e9 uma pr\u00e1tica comum o chefe do Executivo Federal vetar projetos de lei or\u00e7ament\u00e1rios. Se vetar qualquer trecho da proposta, o veto volta para an\u00e1lise do Congresso Nacional, que pode derrub\u00e1-lo. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 17:00 / 16 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/o-que-dizem-os-governadores-do-nordeste-sobre-os-atos-de-7-de-setembro-1.3132089", "type": "PontoPoder", "title": "O que dizem os governadores do Nordeste sobre os atos de 7 de setembro", "subtitle": "Governador do Cear\u00e1 chamou de \"minoria barulhenta, violenta e inconsequente\" as pessoas mobilizadas para os atos pr\u00f3-Bolsonaro", "article": "Os atos mobilizados pelo presidente (sem partido) e sua rede de apoiadores para o dia em todo o Brasil t\u00eam gerado repercuss\u00f5es por parte de autoridades brasileiras.\u00a0Signat\u00e1rios de uma carta \u201cem defesa da legalidade e da paz\u201d, publicada h\u00e1 10 dias,\u00a0os governadores do Nordeste v\u00eam refor\u00e7ando suas posi\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao tema. Ontem\u00a0(4),\u00a0governador\u00a0cearense (PT)\u00a0usou as redes sociais para criticar\u00a0as\u00a0mobiliza\u00e7\u00f5es\u00a0bolsonaristas.  Leia tamb\u00e9m \u201cQuem tenta usar o 7 de setembro para estimular o \u00f3dio, a intoler\u00e2ncia e o desrespeito \u00e0 democracia n\u00e3o tem amor ao nosso pa\u00eds. Pelo contr\u00e1rio. Pensa unicamente nos seus projetos autorit\u00e1rios de poder.\u00a0Mas n\u00e3o ser\u00e1 uma minoria barulhenta, violenta e inconsequente que tra\u00e7ar\u00e1 o destino da maioria absoluta de milh\u00f5es de brasileiros, gente pac\u00edfica, que sonha com a volta de um Brasil mais justo e feliz\", disse Camilo.   Governador do Piau\u00ed e presidente do Cons\u00f3rcio Nordeste, (PT) tamb\u00e9m se manifestou.\u00a0Ap\u00f3s reuni\u00e3o do com o presidente do Senado, Rodrigo\u00a0Pacheco (DEM-MG),\u00a0na\u00a0\u00faltima quinta-feira (2),\u00a0afirmou que as manifesta\u00e7\u00f5es devem ter como limite . Para Wellington Dias, a democracia \u00e9 . \u201cA defesa de ditadura contraria a Constitui\u00e7\u00e3o.\u00a0O\u00a0uso de for\u00e7a, de arma, do que quer que seja, para coagir, \u00e9 claro que isso n\u00e3o ser\u00e1 tolerado, imagino que para nenhum dos estados\u201d, complementou. (PSB), governador do Maranh\u00e3o, tamb\u00e9m fez cr\u00edticas ao Governo Federal ao se referir aos atos que se aproximam. Em artigo publicado sexta-feira\u00a0(3), na revista Carta Capital, afirmou: \u201cBolsonaro quer fugir desse territ\u00f3rio que comprova o fracasso de seu governo e o direciona a uma derrota eleitoral, tentando forjar uma desordem\u201d. O maranhense chamou de a mobiliza\u00e7\u00e3o pr\u00f3-Bolsonaro e resgatou\u00a0o que, segundo ele, \u00e9 uma tradi\u00e7\u00e3o no Brasil: governos autorit\u00e1rios que fazem o oposto do que pregam. \u201cGovernos autorit\u00e1rios, ao longo da hist\u00f3ria do Brasil, mostraram-se incompetentes, pois desconectados dos verdadeiros problemas do Pa\u00eds e manchados por den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o, uma vez que, sem a transpar\u00eancia da democracia, sobram neg\u00f3cios obscuros\u201d, afirmou Dino. Um dia antes, pelo\u00a0twitter, Fl\u00e1vio Dino chamou o patriotismo\u00a0bolsonarista\u00a0de \u201cfalso, oco, feito de palavras ao vento\u201d. Veja o v\u00eddeo:  Os patriotas e o 7 de setembro. Falo sobre isso nesse v\u00eddeo. Governador de Pernambuco, (PSB) afirmou que as manifesta\u00e7\u00f5es devem ser respeitadas, desde que\u00a0n\u00e3o passem de certos limites, como a das pol\u00edcias. \u201cEssas amea\u00e7as do presidente, a coisa de \u2018esticar a corda\u2019 com as institui\u00e7\u00f5es, isso nos preocupa. Mas reafirmo que n\u00e3o vamos admitir politiza\u00e7\u00e3o das pol\u00edcias. Queremos uma pol\u00edcia forte contra o crime, mas que respeite os direitos humanos e a Constitui\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o vamos admitir que extrapole essas prerrogativas\u201d, disse em entrevista ao jornal O Globo no final de agosto.   A declara\u00e7\u00e3o de (PT), governador da Bahia, teve tom parecido. \u201cEu n\u00e3o tenho temor nenhum. O direto de se manifestar \u00e9 inalien\u00e1vel. Todas as pessoas, sejam de esquerda, de direita, de centro, t\u00eam o direito de se manifestar e de emitir suas opini\u00f5es, mesmo que eu discorde delas. Agora qualquer coisa que fuja da normalidade ser\u00e1 respondida dentro da lei\u201d, disse o petista\u00a0em\u00a0entrevista coletiva\u00a0h\u00e1 duas semanas. (Cidadania), governador da Para\u00edba, tamb\u00e9m\u00a0defendeu as manifesta\u00e7\u00f5es. \u201cTodo mundo tem o direito de externar aquilo que pensa atrav\u00e9s das suas agremia\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s das pessoas que pensam de forma igual. S\u00f3 espero que realmente isso seja feito dentro da ordem, dentro daquilo que \u00e9 preciso que aconte\u00e7a para que o estado democr\u00e1tico de direito seja preservado e mantido. Eu tenho certeza que n\u00e3o passar\u00e1 disso\u201d, disse o governador, que afirmou que manter\u00e1 a\u00a0Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica acompanhando os atos de perto. No \u00faltimo dia 25, ap\u00f3s reuni\u00e3o em Natal, os governadores do Nordeste publicaram carta\u00a0\u201cem defesa da legalidade e da paz\u201d, em refer\u00eancia aos atos de 7 de setembro. No documento, os gestores afirmam\u00a0que \u201cas institui\u00e7\u00f5es estaduais\u00a0cumprir\u00e3o\u00a0a miss\u00e3o de proteger a ordem p\u00fablica, e por isso mesmo, n\u00e3o\u00a0participar\u00e3o de qualquer a\u00e7\u00e3o que esteja fora da Constitui\u00e7\u00e3o\u201d. A carta se refere \u00e0 poss\u00edvel ades\u00e3o de policiais \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es, que trazem entre as pautas principais\u00a0ataques a institui\u00e7\u00f5es, em especial o . Ontem, durante discurso na , confer\u00eancia da direita realizada em Bras\u00edlia, Bolsonaro incentivou a participa\u00e7\u00e3o de PMs nos atos de\u00a0ter\u00e7a-feira. \u201cHoje voc\u00ea v\u00ea alguns governadores amea\u00e7ando expulsar policiais militares que porventura estejam de folga no dia 7 e compare\u00e7am para festejar o 7 de setembro. Se n\u00f3s falarmos \u2018eu n\u00e3o sou policial militar, n\u00e3o tenho nada a ver com isso\u2019, aguarde que a sua hora vai chegar\u201d, disse o presidente, que completou:\u00a0\u201cCom a pandemia, como j\u00e1 disse, apareceram os\u00a0prot\u00f3tipos\u00a0de ditadores\u201d. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 15:32 / 05 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/o-peso-do-nordeste-e-de-liderancas-locais-nas-estrategias-nacionais-para-2022-1.3126626", "type": "PontoPoder", "title": "O peso do Nordeste e de lideran\u00e7as locais nas estrat\u00e9gias nacionais para 2022", "subtitle": "Ofensivas de potenciais candidatos ao Planalto t\u00eam crescido neste ano pr\u00e9-eleitoral, enquanto lideran\u00e7as nordestinas ganham relev\u00e2ncia nas articula\u00e7\u00f5es", "article": "Com o segundo maior eleitorado do Pa\u00eds, a regi\u00e3o Nordeste tem sido cada vez mais central nas estrat\u00e9gias para chegar ao Pal\u00e1cio do Planalto em 2022. O presidente (Sem Partido), que deve tentar a reelei\u00e7\u00e3o, intensificou as visitas \u00e0 regi\u00e3o, enquanto o ex-presidente (PT) tamb\u00e9m fez viagem pela regi\u00e3o, com passagem em seis dos nove estados nordestinos.  Leia mais Enquanto Lula tenta manter uma influ\u00eancia na regi\u00e3o, Bolsonaro busca ganhar espa\u00e7o. A movimenta\u00e7\u00e3o, contudo, n\u00e3o se restringe aos dois poss\u00edveis pr\u00e9-candidatos, que seguem liderando as pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de votos realizadas at\u00e9 aqui. Tem base no Nordeste, mais precisamente no Cear\u00e1, a pr\u00e9-candidatura de (PDT) ao Planalto. Por isso, ele parte na frente no di\u00e1logo com as lideran\u00e7as locais. Outros nomes colocados como possibilidade para uma candidatura de \u2018terceira via\u2019 tamb\u00e9m tentam se aproximar da regi\u00e3o. O ex-ministro (DEM) e os governadores e , ambos do\u00a0PSDB, tamb\u00e9m t\u00eam a regi\u00e3o no radar pol\u00edtico. Todos s\u00e3o cotados para a disputa presidencial em 2022.  Nas articula\u00e7\u00f5es eleitorais, que tendem a se intensificar daqui para frente, atores pol\u00edticos oriundos do Nordeste devem ser essenciais. Desde os governadores dos estados nordestinos, fortalecidos ap\u00f3s a atua\u00e7\u00e3o do Cons\u00f3rcio Nordeste no enfrentamento \u00e0 pandemia de Covid-19, at\u00e9 lideran\u00e7as importantes no Congresso Nacional e dirigentes partid\u00e1rios. Doutora em Ci\u00eancia Pol\u00edtica pela Universidade Federal de Pernambuco, Priscila Lapa explica que existem aspectos quantitativos e qualitativos a serem considerados ao formular estrat\u00e9gias eleitorais para o Nordeste. Em n\u00fameros, os nove estados nordestinos representam o segundo maior colegiado eleitoral - perdendo apenas para o Sudeste. Assim, os di\u00e1logos sobre a disputa presidencial tem, nos \u00faltimos anos, passado cada vez mais pela regi\u00e3o. Contudo, n\u00e3o s\u00e3o apenas os n\u00fameros que precisam ser levados em conta nesta equa\u00e7\u00e3o.  \"O Nordeste tem projetado algumas lideran\u00e7as nacionais que t\u00eam participado dessa correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as\", explica Lapa. Ela cita como exemplo a for\u00e7a demonstrada pelo Cons\u00f3rcio Nordeste, principalmente durante a crise causada pela pandemia de Covid-19, dentro do cen\u00e1rio nacional. A formula\u00e7\u00e3o de uma agenda pr\u00f3pria, acrescenta, afasta o Nordeste do estere\u00f3tipo de ser uma regi\u00e3o com agenda voltada apenas para pol\u00edticas assistencialistas. Ela cita como exemplos de prioridades para a regi\u00e3o as pautas da infraestrutura, do desenvolvimento econ\u00f4mico e da reformula\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o de recursos entre os entes federados. Professora da Universidade Federal do Cear\u00e1 e pesquisadora do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem), Monalisa Soares aponta ainda que a relev\u00e2ncia estrat\u00e9gica do Nordeste tamb\u00e9m passa pela forte ades\u00e3o eleitoral ao PT, principalmente por conta da liga\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o com o lulismo. \"O Nordeste \u00e9 uma regi\u00e3o importante historicamente e que tem sido cada vez mais disputada\", ressalta. Em 2018, a regi\u00e3o foi a \u00fanica onde Bolsonaro n\u00e3o venceu - junto com os estados do Par\u00e1 e Tocantins. Tamb\u00e9m \u00e9 no Nordeste o maior \u00edndice de rejei\u00e7\u00e3o ao presidente: segundo pesquisa do Poder Data, divulgada no in\u00edcio de agosto, 64% dos moradores da regi\u00e3o avaliam negativamente o governo Bolsonaro.   Apesar disso, o presidente fez uma ofensiva ao Nordeste. Apenas ao Cear\u00e1, por exemplo, Bolsonaro veio duas vezes neste ano. A Medida Provis\u00f3ria que pretende reformular o Bolsa Fam\u00edlia, que passaria a chamar Aux\u00edlio Brasil, \u00e9 tamb\u00e9m uma sinaliza\u00e7\u00e3o aos eleitores da regi\u00e3o. Tamb\u00e9m foi pelo Nordeste que o ex-presidente Lula resolveu iniciar a s\u00e9rie de viagens que pretende fazer pelo Brasil. As visitas aos estados ocorrem pela primeira vez desde que ele recuperou os direitos pol\u00edticos e passou a ser apontado como pr\u00e9-candidato \u00e0 presid\u00eancia - embora diga que ainda n\u00e3o est\u00e1 decidido se ser\u00e1 candidato. A ofensiva dos dois principais nomes \u00e0 disputa presidencial em 2022 - liderando as pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de votos - ao Nordeste dificulta o trabalho de nomes que tentam se estabelecer enquanto 'terceira via'. \"Quando olhamos os dados eleitorais, d\u00e1 para perceber que h\u00e1 um lugar cativo do presidente Bolsonaro e do ex-presidente Lula\", explica o cientista pol\u00edtico e professor da Unilab Bahia, Cl\u00e1udio Andr\u00e9 Souza.  Leia tamb\u00e9m \u201cO Nordeste \u00e9 atrelado a uma candidatura mais \u00e0 esquerda, pela tradi\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do PT ter feito uma base forte aqui. (Mas) A direita tamb\u00e9m avan\u00e7ou no Nordeste. N\u00e3o \u00e9 irrelevante, principalmente nos grandes centros urbanos\u201d, completa a cientista pol\u00edtica Priscila Lapa. \"A expectativa, ent\u00e3o, \u00e9 de como essa terceira via vai se colocar. Uma estrat\u00e9gia que n\u00e3o seja radicalizada para o anti-petismo e nem afastar o di\u00e1logo com os eleitores arrependidos do Bolsonaro\", pondera Cl\u00e1udio Andr\u00e9. A dificuldade passa pela pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o da candidatura que pode disputar o Pal\u00e1cio do Planalto em 2022 com reais chances de competir com os dois nomes j\u00e1 colocados. Souza aponta que figuras como Mandetta e D\u00f3ria ainda n\u00e3o se consolidaram em \u00e2mbito nacional. Para Cl\u00e1udio Andr\u00e9, entretanto, as elei\u00e7\u00f5es de 2020 abriram espa\u00e7o para composi\u00e7\u00e3o de alternativas \u00e0s candidaturas do PT e de Bolsonaro. Inclusive, com o crescimento de algumas siglas, como o DEM e o PSD. Neste cen\u00e1rio, o ex-ministro Ciro Gomes parte na frente, n\u00e3o s\u00f3 pela experi\u00eancia na disputa de elei\u00e7\u00f5es presidenciais, mas pela liga\u00e7\u00e3o com o Nordeste. \"Ele tem uma capacidade de estabelecer di\u00e1logo no Nordeste, por esse papel pol\u00edtico que ele j\u00e1 exerce\", explica o cientista pol\u00edtico.   O pedetista possui di\u00e1logos pr\u00e9-estabelecidos, por exemplo, com o PSB de Pernambuco e com o presidente nacional do DEM e ex-prefeito de Salvador, ACM Neto. \"Mas falta a Ciro, de maneira imediata, ter palanques assegurados para tornar a pr\u00e9-candidatura competitiva. A principal fragilidade de Ciro \u00e9 que ainda n\u00e3o consegue ter essa uni\u00e3o estabelecida\", argumenta Cl\u00e1udio Andr\u00e9. Com a pr\u00e9-candidatura j\u00e1 anunciada, Ciro Gomes lidera grupo pol\u00edtico que deve participar ativamente das articula\u00e7\u00f5es em torno das elei\u00e7\u00f5es presidenciais. Contudo, apesar de, por enquanto, n\u00e3o terem outros nomes vindos do Nordeste apontados como pr\u00e9-candidatos, lideran\u00e7as pol\u00edticas da regi\u00e3o devem ser essenciais nas defini\u00e7\u00f5es de alian\u00e7as para 2022, apontam os cientistas pol\u00edticos. Presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Arthur Lira (PP-AL) deve atuar nas defini\u00e7\u00f5es quanto aos futuros candidatos, assim como nomes do Senado Federal. Tamb\u00e9m de Alagoas, o senador Renan Calheiros (MDB) ganhou forte proje\u00e7\u00e3o ap\u00f3s ser definido como relator da CPI da Covid. L\u00edder do Governo, o senador Fernando Bezerra Coelho tem estado pr\u00f3ximo da gest\u00e3o Bolsonaro, o que pode ser importante para futuros di\u00e1logos eleitorais.  Saiba mais Presidente do DEM, ACM Neto, pode encontrar uma base dividida, j\u00e1 que existem demistas mais pr\u00f3ximos ao governo. A liga\u00e7\u00e3o com o PSDB tamb\u00e9m deve ser algo a ser definido no futuro, j\u00e1 que os tucanos integram bloco que busca uma terceira via para 2022. O senador Tasso Jereissati (PSDB), que j\u00e1 foi apontado como pr\u00e9-candidato \u00e0 presid\u00eancia, tamb\u00e9m deve estar dentre as lideran\u00e7as a serem ouvidas. No campo da esquerda, os especialistas apontam o PSB de Pernambuco, na figura de lideran\u00e7as como o governador Paulo C\u00e2mara e o prefeito de Recife, Jo\u00e3o Campos, como parte relevante nas articula\u00e7\u00f5es. Outros governadores da regi\u00e3o tamb\u00e9m devem ser ouvidos, como Fl\u00e1vio Dino (PSB-MA), Wellington Dias (PT-PI) e Rui Costa (PT-BA), al\u00e9m do governador do Cear\u00e1, Camilo Santana (PT). \"S\u00e3o figuras que ocupam postos de relev\u00e2ncia nos partidos e v\u00e3o poder construir alian\u00e7as tamb\u00e9m nacionais, porque t\u00eam posi\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas para produzir esse tipo de di\u00e1logo. Esses atores est\u00e3o nos n\u00edveis de media\u00e7\u00e3o entre o local e o nacional\", explica Monalisa Soares. ", "author": "Luana Barros", "date": " 07:00 / 05 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/o-que-e-prevaricacao-entenda-o-crime-que-a-cupula-da-cpi-acredita-que-bolsonaro-cometeu-1.3103527", "type": "PontoPoder", "title": "O que \u00e9 prevarica\u00e7\u00e3o? Entenda o crime que a c\u00fapula da CPI acredita que Bolsonaro cometeu", "subtitle": "Senadores apontam que h\u00e1 ind\u00edcios de que Bolsonaro cometeu o crime de prevarica\u00e7\u00e3o no caso Covaxin", "article": "Os irm\u00e3os , deputado federal pelo DEM, e , servidor p\u00fablico do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS), (25) durante a CPI da Covid-19 e abriram espa\u00e7o para nova pol\u00eamica no Governo Federal, acerca da compra da vacina indiana Covaxin. O relato levou os senadores a falarem sobre . Isso porque os irm\u00e3os afirmaram ter levado ao conhecimento do presidente (sem partido) irregularidades na compra do imunizante, e o chefe do Executivo teria dito que acionaria a Pol\u00edcia Federal (PF) acerca do caso. No entanto, at\u00e9 a quinta-feira (24), a de inqu\u00e9rito aberto sobre a compra da vacina. Para a c\u00fapula da CPI, houve ind\u00edcios de que o presidente cometeu crime de prevarica\u00e7\u00e3o, os quais foram ao Supremo Tribunal Federal (STF) nessa segunda-feira (28). A ministra como relatora do processo na Corte ap\u00f3s sorteio.  Leia mais Al\u00e9m disso, um \" \" de , a ser apresentado nos pr\u00f3ximos dias, deve ter o caso do suposto crime de prevarica\u00e7\u00e3o inclu\u00eddo pelos parlamentares. Mas do que o crime se trata? Conforme o , a prevarica\u00e7\u00e3o se d\u00e1 quando um funcion\u00e1rio p\u00fablico \"retarda ou deixa de praticar, indevidamente, ato de of\u00edcio, ou pratic\u00e1-lo contra disposi\u00e7\u00e3o expressa de lei, para satisfazer interesse ou sentimento pessoal\". Assim, . Ainda segundo o C\u00f3digo Penal, a \u00e9 de tr\u00eas meses a um ano de pris\u00e3o e multa. Para entender mais detalhes, o conversou com\u00a0Luciano Dantas, membro da Comiss\u00e3o de Estudos em Direito Penal da Ordem dos Advogados do Brasil \u2014 Sec\u00e7\u00e3o Cear\u00e1 (OAB-CE)\u00a0acerca do assunto. Conforme o advogado, no caso de prevarica\u00e7\u00e3o, o  , bem como se a pessoa respons\u00e1vel deixou de agir em termos de interesse do sentimento pessoal. O advogado ressalta que\u00a0a pena prevista em lei \u00e9 \"pequena\", pois\u00a0o crime \u00e9 considerado de \"menor potencial ofensivo\". No entanto, segundo Luciano Dantas,  . S\u00e3o consideradas dessa forma as ocorr\u00eancias de natureza pol\u00edtica em que s\u00e3o poss\u00edveis, por parte do Congresso Nacional, exames de impeachment do presidente. O procedimento, num eventual caso de prevarica\u00e7\u00e3o por crime pol\u00edtico, come\u00e7aria na C\u00e2mara dos Deputados. Seria criada uma Comiss\u00e3o Especial para analisar se a den\u00fancia deve ser votada pelos deputados. Caso dois ter\u00e7os deles \u2014 342 representantes \u2014 recebam a den\u00fancia, o processo segue para o Senado, que deve confirmar ou n\u00e3o o que a C\u00e2mara decidiu. Caso confirme, uma Comiss\u00e3o Especial \u00e9 instalada no Senado para avaliar o seguimento do processo \u2014 se este for mantido por maioria simples ap\u00f3s vota\u00e7\u00e3o, o presidente \u00e9 afastado por 180 dias. No fim, quando houver a instru\u00e7\u00e3o da defesa, \u00e9 realizado um julgamento com o presidente do STF. A condena\u00e7\u00e3o definitiva deve contar com dois ter\u00e7os dos votos dos senadores, o que soma 54 parlamentares. Luciano Dantas refor\u00e7a que a den\u00fancia, nesse caso, deve ser ofertada pelo Procurador-Geral da Rep\u00fablica. Caso o eventual crime n\u00e3o tenha motiva\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, mas, sim, a pr\u00e1tica de crime comum, o processo tamb\u00e9m come\u00e7a na C\u00e2mara dos Deputados em raz\u00e3o da prerrogativa de foro do presidente. Contudo, caso a den\u00fancia seja recebida por dois ter\u00e7os dos parlamentares, o processo correr\u00e1 no STF como crime comum. Se o STF receber a den\u00fancia, o presidente \u00e9 suspenso das suas fun\u00e7\u00f5es por 180 dias, tempo para que o processo possa correr. Se o julgamento n\u00e3o for conclu\u00eddo nesse prazo, o presidente volta \u00e0 fun\u00e7\u00e3o enquanto o processo segue em curso. O presidente n\u00e3o fica sujeito a pris\u00e3o at\u00e9 que haja uma senten\u00e7a que indique o cometimento de crime. Quaisquer que sejam as motiva\u00e7\u00f5es s\u00e3o examinados os ind\u00edcios para comprova\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o do crime. Ainda conforme o advogado membro da OAB-CE, os depoimentos servem como ind\u00edcios, dado que a CPI da Covid-19 funciona como uma esp\u00e9cie de inqu\u00e9rito. Ao fim da investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 gerado um relat\u00f3rio, o qual deve ser encaminhado ao MPF. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) de irregularidades na compra de 20 milh\u00f5es de doses da vacina indiana Covaxin feita pelo MS. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, o jornal teve acesso a um depoimento de Lu\u00eds Ricardo Miranda mantido em sigilo pelo MPF. Nele, o servidor p\u00fablico afirmou ter sido pressionado de forma at\u00edpica para garantir a compra do imunizante. O deputado Lu\u00eds Miranda afirmou, no dia 22, que o caso era \"bem mais grave\" do que a press\u00e3o, acrescentando, no dia seguinte, que alertara o presidente acerca das irregularidades na importa\u00e7\u00e3o das doses. Durante o depoimento, o parlamentar revelou que o l\u00edder do governo na C\u00e2mara dos Deputados, Ricardo Barros (Progressistas), foi em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 compra da Covaxin. Ricardo Barros, inclusive, a uma Medida Provis\u00f3ria (MP) que facilitava a aprova\u00e7\u00e3o do imunizante pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria ( ). Ainda no dia 23 o presidente mandou a PF investigar o deputado federal e o servidor p\u00fablico, que j\u00e1 haviam predisposto o assunto antes de serem convidados \u00e0 CPI. O depoimento dos irm\u00e3os foi aprovado no mesmo dia. Ap\u00f3s o depoimento, ainda na sexta-feira, Bolsonaro afirmou que a Pol\u00edcia Federal para investigar a compra da Covaxin. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:08 / 29 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/parcerias-podem-aquecer-turismo-para-a-retomada-economica-no-ceara-avaliam-prefeitos-1.3112726", "type": "PontoPoder", "title": "Parcerias podem aquecer turismo para a retomada econ\u00f4mica no Cear\u00e1, avaliam prefeitos", "subtitle": "No \u00faltimo dia do Semin\u00e1rio de Gestores P\u00fablicos, gestores discutiram como desenvolver o potencial tur\u00edstico do Estado", "article": "Atividade fortemente afetada pela , o turismo pode ser uma das principais alternativas para a no Cear\u00e1. Esta \u00e9 uma das apostas de prefeitos cearenses, que discutiram o assunto, nesta quarta-feira (21), no segundo e \u00faltimo dia do .  Leia Mais O painel \"Turismo e desenvolvimento econ\u00f4mico sustent\u00e1vel\" reuniu gestores municipais para debater o aproveitamento das potencialidades tur\u00edsticas de cada regi\u00e3o em conjunto. Um dos caminhos apontados foi a , inclusive a partir da cria\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio de munic\u00edpios com o objetivo de fortalecer o setor. O Semin\u00e1rio, que teve como tema central \"Gest\u00e3o e desenvolvimento em novos tempos\", \u00e9 uma realiza\u00e7\u00e3o do Instituto Future e da (Aprece). A promo\u00e7\u00e3o \u00e9 do .  Um dos participantes do painel, o prefeito de Barbalha, (PDT), lembrou os diferentes tipos de turismo que podem ser explorados no Cariri. Al\u00e9m do religioso, ele citou outros exemplos, como o ecol\u00f3gico, o cient\u00edfico - pela exis\u00eancia de f\u00f3sseis encontrados na regi\u00e3o -, dentre outros. \"Como temos uma diversidade muito grande, n\u00f3s precisamos estabelecer uma bandeira para vender o destino Cariri\", acrescentou Dr. Guilherme. Em outras cidades, prefeituras j\u00e1 iniciaram o trabalho de retomada do turismo em parceria com os munic\u00edpios vizinhos. Um dos pontos tur\u00edsticos mais conhecidos do Cear\u00e1, Jijoca do Jericoacoara \u00e9 um desses exemplos. O prefeito da cidade, (PSD), destacou que h\u00e1 um interc\u00e2mbio forte entre Jijoca e os munic\u00edpios de Camocim e Cruz, mas a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 atrair outros munic\u00edpios para esta parceria. O intuito \u00e9 atrair turistas de outras regi\u00f5es. \"No in\u00edcio da minha gest\u00e3o, cometi algumas falhas ao achar que podia administrar Jericoacoara sozinha. Hoje, temos que administrar junto com Cruz e Camocim. E \u00e9 uma regi\u00e3o grande, que a gente est\u00e1 procurando reunir todas essas belezas naturais que existem e o trabalho do turismo\", disse. Gestores municipais sugeriram a cria\u00e7\u00e3o de um cons\u00f3rcio entre munic\u00edpios cearenses para fortalecer o setor. \"Sem um \u00f3rg\u00e3o organizado, onde podemos ter uma orienta\u00e7\u00e3o do planejamento, do mapeamento e do sistema municipal, a gente n\u00e3o consegue avan\u00e7ar. Porque existe uma defici\u00eancia real nos munic\u00edpios\", continuou Patr\u00edcia Aguiar. A destacou ainda que \u00e9 necess\u00e1rio um planejamento interno, de cada munic\u00edpio, para alcan\u00e7ar o potencial tur\u00edstico das diferentes regi\u00f5es do Estado. \"Pensar o com\u00e9rcio, discutir com o pessoal da Cultura, com todos os setores que formam a cidade. (\u00c9 preciso ainda) Formar o Conselho Municipal do Turismo e, com isso, criar um sistema de informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de um invent\u00e1rio tur\u00edstico do munic\u00edpio\", completou. Durante o debate, os prefeitos defenderam ainda parcerias com a iniciativa privada e com o Governo do Estado para investimentos em infraestrutura, capacita\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra e divulga\u00e7\u00e3o dos atrativos das regi\u00f5es. Al\u00e9m do turismo, tamb\u00e9m estiveram em pauta, nos dois dias de evento, temas relacionados a desenvolvimento social e boas pr\u00e1ticas de governan\u00e7a, proporcionando aos participantes um interc\u00e2mbio de experi\u00eancias para que as gest\u00f5es p\u00fablicas possam lidar com desafios trazidos pela pandemia. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:40 / 21 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/partidos-tem-ate-dia-30-de-junho-para-apresentar-a-prestacao-de-contas-de-2020-1.3101765", "type": "PontoPoder", "title": "Partidos t\u00eam at\u00e9 dia 30 de junho para apresentar a presta\u00e7\u00e3o de contas de 2020", "subtitle": "", "article": "Os t\u00eam at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 30 de junho para apresentar, ao (TRE-CE), a do exerc\u00edcio de 2020. O prazo foi estabelecido em resolu\u00e7\u00e3o do . O documento, de 2019, passa a reger elabora\u00e7\u00e3o e presta\u00e7\u00e3o de contas anuais dos partidos pol\u00edticos desde 2020. ", "author": "Luana Barros", "date": " 16:22 / 24 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pazuello-depoe-a-pf-em-inquerito-que-apura-se-bolsonaro-cometeu-prevaricacao-no-caso-covaxin-1.3116025", "type": "PontoPoder", "title": "Pazuello dep\u00f5e \u00e0 PF em inqu\u00e9rito que apura se Bolsonaro cometeu prevarica\u00e7\u00e3o no caso Covaxin", "subtitle": "O caso \u00e9 conduzido pelo Servi\u00e7o de Inqu\u00e9ritos Especiais (Sinq) da PF, e o prazo inicial das investiga\u00e7\u00f5es \u00e9 de 90 dias", "article": "O ex-ministro da Sa\u00fade, , presta depoimento nesta quinta-feira (29) \u00e0 Pol\u00edcia Federal ( ), no que investiga se o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) cometeu no caso Covaxin. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 do .  Leia mais As suspeitas da pr\u00e1tica surgiram ap\u00f3s dos\u00a0irm\u00e3os , deputado federal pelo DEM, e , servidor p\u00fablico do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, no dia 25 de junho. Os irm\u00e3os afirmaram irregularidades na compra da vacina Covaxin, e o chefe do Executivo teria dito que acionaria a PF acerca do caso. No entanto, nenhum inqu\u00e9rito havia sido encontrado at\u00e9 o dia anterior ao depoimento deles. Bolsonaro confirmou o encontro com os Mirandas, mas disse n\u00e3o ter sido informado sobre as suspeitas. Depois, passou a dizer que acionou Pazuello ao ouvir o relato dos irm\u00e3os. Para a c\u00fapula da CPI, houve ind\u00edcios de que o presidente cometeu crime de prevarica\u00e7\u00e3o, os quais foram ao Supremo Tribunal Federal ( ) no dia 28 de junho. A ministra como relatora do processo na Corte ap\u00f3s sorteio. Em raz\u00e3o do foro privilegiado de Bolsonaro, o caso \u00e9 conduzido pelo Servi\u00e7o de Inqu\u00e9ritos Especiais (Sinq) da PF. O prazo inicial para conclus\u00e3o das investiga\u00e7\u00f5es \u00e9 de 90 dias, mas pode ser prorrogado. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) de irregularidades na compra de 20 milh\u00f5es de doses da vacina indiana Covaxin feita pelo MS. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o, o jornal teve acesso a um depoimento de Lu\u00eds Ricardo Miranda mantido em sigilo pelo MPF. Nele, o servidor p\u00fablico afirmou ter sido pressionado de forma at\u00edpica para garantir a compra do imunizante. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:18 / 29 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/partidos-pequenos-no-ceara-se-mobilizam-para-alcancar-clausula-de-barreira-em-2022-1.3108009", "type": "PontoPoder", "title": "Partidos pequenos no Cear\u00e1 se mobilizam para alcan\u00e7ar cl\u00e1usula de barreira em 2022", "subtitle": "Legendas que n\u00e3o alcan\u00e7aram os percentuais m\u00ednimos nas elei\u00e7\u00f5es de 2018 tra\u00e7am estrat\u00e9gias para mudar o quadro", "article": "Obrigados a repensar a organiza\u00e7\u00e3o interna ap\u00f3s n\u00e3o alcan\u00e7arem a nas elei\u00e7\u00f5es de 2018, partidos pequenos buscam estrat\u00e9gias para se viabilizar para a disputa eleitoral em 2022, inclusive no Cear\u00e1. Sem coliga\u00e7\u00f5es para o Poder Legislativo, o foco \u00e9 buscar fortalecer as chapas de candidatos que ir\u00e3o disputar vaga na .  Leia Mais Entre os mecanismos apontados como alternativa para favorecer a sobreviv\u00eancia das legendas est\u00e1 a proposta de cria\u00e7\u00e3o das chamadas . Contudo, embora alguns dirigentes cearenses defendam a proposta em tramita\u00e7\u00e3o no , outros trabalham a constru\u00e7\u00e3o das chapas sem contar com a possibilidade de aprova\u00e7\u00e3o. A cl\u00e1usula de desempenho, tamb\u00e9m conhecida como cl\u00e1usula de barreira, come\u00e7ou a funcionar nas elei\u00e7\u00f5es gerais como forma de limitar o acesso de partidos a recursos financeiros e tempo de propaganda no r\u00e1dio e na televis\u00e3o a partir da representatividade alcan\u00e7ada por eles. Dos 30 partidos que elegeram representantes na C\u00e2mara dos Deputados, nove n\u00e3o conseguiram alcan\u00e7ar a cl\u00e1usula de barreira. Foram eles: DC, Patriota, PCdoB, PHS, PMN, PPL, PRP, PTC e Rede. Dentre estas legendas, algumas optaram por se unir com outras como forma de alcan\u00e7ar o percentual exigido pela legisla\u00e7\u00e3o eleitoral. O PRP foi incorporado pelo Patriota, enquanto o PPL foi incorporado pelo PCdoB. Al\u00e9m disso, o PHS tamb\u00e9m teve incorpora\u00e7\u00e3o ao Podemos aprovada. Essas mudan\u00e7as foram aprovadas pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE)em 2019. Quando ocorre incorpora\u00e7\u00e3o, a legenda incorporada adota o estatuto e o programa da outra agremia\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria. Nessa situa\u00e7\u00e3o, o partido incorporador permanece com o seu nome e sigla, por exemplo. Outras siglas, no entanto, preferiram n\u00e3o passar por altera\u00e7\u00f5es - seja por meio da incorpora\u00e7\u00e3o ou da fus\u00e3o com outro partido. Nestes casos, acabaram sofrendo consequ\u00eancias j\u00e1 nas elei\u00e7\u00f5es de 2020. Rede, DC, PMN e PTC, apesar de terem representantes na C\u00e2mara dos Deputados, n\u00e3o receberam recursos do Fundo Partid\u00e1rio para a disputa municipal. Os candidatos destes partidos tamb\u00e9m n\u00e3o tiveram tempo de r\u00e1dio e televis\u00e3o para a propaganda eleitoral. Al\u00e9m deles, outras legendas que n\u00e3o elegeram deputados federais em 2018 - portanto, n\u00e3o alcan\u00e7ando a cl\u00e1usula de desempenho - tamb\u00e9m tiveram estas limita\u00e7\u00f5es. Foram elas: PCB, PCO, PMB, PRTB, PSTU e UP. Em 2022, os partidos ter\u00e3o que obter um desempenho maior do que em 2018 para conseguir alcan\u00e7ar a cl\u00e1usula de barreira. A emenda constitucional que estabeleceu a regra eleitoral est\u00e1 em fase de transi\u00e7\u00e3o e deve atingir o \u00e1pice para as elei\u00e7\u00f5es de 2030. No ano que vem, todas as legendas precisam obter, no m\u00ednimo, 2% dos votos v\u00e1lidos na disputa para a C\u00e2mara dos Deputados, al\u00e9m de eleger, pelo menos, 11 deputados federais. Partidos menores e que n\u00e3o alcan\u00e7aram a cl\u00e1usula de barreira em 2018, agora tra\u00e7am estrat\u00e9gias para mudar o cen\u00e1rio em 2022. Em conven\u00e7\u00e3o nacional da Rede Sustentabilidade, alcan\u00e7ar a cl\u00e1usula de desempenho foi colocada como foco da legenda para o pr\u00f3ximo pleito, afirma o porta-voz nacional da e tesoureiro do diret\u00f3rio no Cear\u00e1, Wesley Di\u00f3genes. A atra\u00e7\u00e3o de novas lideran\u00e7as para o partido, al\u00e9m de conversas com \"quadros org\u00e2nicos\" est\u00e3o sendo realizadas. Entre os argumentos, o de que na Rede seria poss\u00edvel ser eleito com uma quantidade menor de votos do que em partidos maiores - e mais disputados. \"Se tivermos dez candidatos com 20 mil votos, a gente consegue fazer um deputado federal com 20 mil votos. Isso \u00e9 imposs\u00edvel em legendas maiores\", sustenta. O dispositivo tamb\u00e9m tem sido o foco das estrat\u00e9gias eleitorais do PTC, detalha o presidente estadual do partido, Tomaz Holanda. A legenda, que mudou o nome para Agito 36, tem feito um planejamento focado na disputa para a C\u00e2mara dos Deputados liderada pela executiva nacional. \"O partido est\u00e1 organizado em todo o Pa\u00eds, chamando a responsabilidade dos presidentes estaduais, para que tenhamos o compromisso de trabalhar (para atingir o percentual)\", afirma. \"Onde n\u00e3o puder ser feito um deputado federal, iremos trabalhar a cota para que o partido alcance a cl\u00e1usula de barreira\". Segundo Holanda, o objetivo \u00e9 que a chapa de candidatos de cada estado obtenha entre 80 e 100 mil votos para deputado federal. Para isso, devem ser lan\u00e7adas lideran\u00e7as do partido e tamb\u00e9m vereadores eleitos em 2020. Tamb\u00e9m sem ter conseguido atingir o percentual exigido pela legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, o presidente estadual do PMN, Reginaldo Moreira, explica que o trabalho tem sido para montar a chapa da legenda n\u00e3o apenas para a disputa ao Legislativo, mas tamb\u00e9m ao Executivo. \"N\u00f3s vamos lan\u00e7ar chapa completa, tanto para estadual como federal\", garante. As primeiras reuni\u00f5es com pr\u00e9-candidatos j\u00e1 est\u00e3o ocorrendo e devem discutir n\u00e3o apenas a disputa legislativa, mas tamb\u00e9m para os cargos de governador e senador. Ele critica o modelo adotado com a aprova\u00e7\u00e3o da cl\u00e1usula de barreira, mas afirma que o prop\u00f3sito do PMN \u00e9 continuar buscando formas de sobreviv\u00eancia. \"A quest\u00e3o (da cl\u00e1usula) \u00e9 aniquilar os partidos pequenos, \u00e9 acabar com as pequenas legendas. Mas n\u00f3s vamos continuar resistindo, nem que nos tornemos partidos municipalistas\", ressalta.   O PCdoB foi um dos partidos que n\u00e3o conseguiram alcan\u00e7ar a cl\u00e1usula de barreira em 2018, mas, com a incorpora\u00e7\u00e3o do PPL em 2019, cumpriu os percentuais de desempenho exigidos pela legisla\u00e7\u00e3o eleitoral. \"Com isso, o partido ficou mais forte, agregou experi\u00eancia e quadros do PPL\", afirma o presidente do PCdoB no Cear\u00e1, Luis Carlos Paes. Esta n\u00e3o foi a primeira vez que o partido incorporou outra agremia\u00e7\u00e3o e o dirigente aponta que este mecanismo fortalece a legenda. Contudo, ele critica a cl\u00e1usula de barreira. \"A tentativa de limitar a representatividade dos partidos nos parlamentos, e isso traz problemas principalmente para os partidos menores, mas n\u00e3o s\u00f3 para eles\", argumenta. \"O que vai ocorrer nas elei\u00e7\u00f5es \u00e9 que parlamentares, mesmo tendo identidade com um partido, se n\u00e3o tiver condi\u00e7\u00e3o de montar uma boa chapa, v\u00e3o migrar. Isso enfraquece a institui\u00e7\u00e3o partido\". Paes considera que essa limita\u00e7\u00e3o acaba interferindo na autonomia das agremia\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias e que a cria\u00e7\u00e3o das federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias pode oferecer uma alternativa \u00e0s legendas. Parlamentares e partidos t\u00eam defendido a cria\u00e7\u00e3o das federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias como alternativa \u00e0s legendas que podem n\u00e3o conseguir atingir a cl\u00e1usula de barreira de maneira isolada na pr\u00f3xima elei\u00e7\u00e3o. O projeto de lei, de n\u00famero 2522/15, permite que dois ou mais partidos se re\u00fanam em uma federa\u00e7\u00e3o e, ap\u00f3s registro no (TSE), atuem como se fosse uma agremia\u00e7\u00e3o \u00fanica. Diferente de outros mecanismos, entretanto, ficam asseguradas a identidade e a autonomia dos partidos integrantes da federa\u00e7\u00e3o. \"O tempo de exist\u00eancia das coliga\u00e7\u00f5es (por exemplo) era o per\u00edodo eleitoral. As federa\u00e7\u00f5es ter\u00e3o uma exist\u00eancia maior e registrada pelo TSE. \u00c9 tempor\u00e1ria, mas tem um v\u00ednculo jur\u00eddico pelo tempo de dura\u00e7\u00e3o\", explica a professora de Direito Eleitoral da (UFC), Raquel Machado. Segundo o projeto de lei, as federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias teriam um tempo de exist\u00eancia m\u00ednima de quatro anos. Outras regras estabelecidas s\u00e3o que s\u00f3 partidos com registro definitivo podem integrar uma federa\u00e7\u00e3o e ela ter\u00e1 abrang\u00eancia nacional. Esta \u00faltima regra \u00e9 apontada por Raquel Machado como um ponto complexo dentro da proposta. A possibilidade de que as federa\u00e7\u00f5es voltem \u00e0 pauta do Congresso foi despertada com a chegada de Arthur Lira (PP-AL) \u00e0 Presid\u00eancia da C\u00e2mara dos Deputados. A proposta havia sido rejeitada em 2017. Lira autorizou a cria\u00e7\u00e3o de dois grupos de estudo, formados por parlamentares, para analisar mudan\u00e7as nas normas eleitorais. A proposta tramita em regime de urg\u00eancia na C\u00e2mara. Entretanto, qualquer mudan\u00e7a na legisla\u00e7\u00e3o eleitoral precisa ser aprovada at\u00e9 outubro para passar a valer no pleito de 2022. Uma pressa que pode atrapalhar a discuss\u00e3o, aponta Raquel Machado. \"Quando a cl\u00e1usula de barreira foi feita, estavam pensando nos partidos de aluguel, que n\u00e3o t\u00eam representatividade hist\u00f3rica e social. Mas ela acabou atingindo partidos pequenos, mas que tem historicidade e relev\u00e2ncia social\", explica. Um efeito que, segundo ela, pode ser revertido com a cria\u00e7\u00e3o das federa\u00e7\u00f5es, mas tamb\u00e9m pode gerar outras consequ\u00eancias. \"\u00c9 um quebra cabe\u00e7a, se mexer em uma pe\u00e7a sem pensar que ela tem que encaixar em outro lugar, voc\u00ea vai tomar uma medida que ter\u00e1 efeitos que podem ser nocivos\", completa. Alguns dirigentes de partidos menores no Cear\u00e1 preferem n\u00e3o contar com a aprova\u00e7\u00e3o da medida ao tra\u00e7ar estrat\u00e9gias para 2022. Tomaz Holanda, do Agito 36, acredita que o Congresso \"n\u00e3o aprova\" a medida. \"N\u00e3o estamos pensando em federa\u00e7\u00e3o, porque talvez ainda nem passe. N\u00e3o tem consenso\", concorda Reginaldo Moreira, do PMN. Wesley Di\u00f3genes, da Rede, afirma que a legenda n\u00e3o discutiu a federa\u00e7\u00e3o em conven\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria. \"\u00c9 uma a\u00e7\u00e3o verticalizada. Se tomar uma decis\u00e3o nacional com partido A e B, todos os estados ter\u00e3o que fazer essa federa\u00e7\u00e3o, que dura por quatro anos\", pondera ele. \"Acreditamos que vamos ultrapassar (sozinhos) a cl\u00e1usula de barreira e toda a nossa estrat\u00e9gia est\u00e1 voltada para a elei\u00e7\u00e3o de deputado federal\". ", "author": "Luana Barros", "date": " 14:00 / 09 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/partido-recusa-vaga-na-cpi-das-associacoes-militares-na-al-ce-e-gera-mal-estar-entre-aliados-1.3125012", "type": "PontoPoder", "title": "Partido recusa vaga na CPI das Associa\u00e7\u00f5es Militares na AL-CE e gera mal-estar entre aliados", "subtitle": "A CPI \u00e9 formada por 9 membros titulares e 9 suplentes. Pela proporcionalidade, o PP tem uma vaga para indicar", "article": "A bancada do Progressistas (PP), partido da base governista na , decidiu n\u00e3o indicar membros para a Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) que vai investigar as . A decis\u00e3o est\u00e1 causando um mal-estar entre aliados que se movimentam para encontrar uma solu\u00e7\u00e3o que n\u00e3o gere desgastes entre aliados. A CPI \u00e9 formada por nove membros titulares e nove suplentes. O Regimento Interno da Assembleia determina que essas vagas sejam preenchidas de acordo com a proporcionalidade dos partidos na Casa, ou seja, o tamanho.  Leia mais Dessa forma o bloco de partidos formado por PDT, DEM e Cidadania, que possui 15 deputados, tem direito a um maior n\u00famero de vagas na CPI: 3. Outros partidos como MDB, PT e Progressistas t\u00eam direito, cada um, a uma vaga no colegiado. J\u00e1 as outras siglas menores que possuem at\u00e9 dois parlamentares na Casa - PSB, SD, Pros, PSDB, PCdoB e Republicanos - s\u00f3 tem direito a tr\u00eas vagas no total. Ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da CPI, na semana passada, que vai investigar o no motim da PM no Cear\u00e1, em 2020, os partidos agora est\u00e3o na fase de defini\u00e7\u00e3o dos deputados estaduais que v\u00e3o compor o colegiado. Os l\u00edderes partid\u00e1rios t\u00eam at\u00e9 a pr\u00f3xima sexta-feira (20) para protocolocar os nomes. At\u00e9 o momento, o \u00fanico integrante titular definido \u00e9 o deputado estadual (Pros), que faz oposi\u00e7\u00e3o ao Governo do Estado. O suplente dele ser\u00e1 o deputado estadual Delegado Cavalcante (PTB). J\u00e1 os outros partidos est\u00e3o nas articula\u00e7\u00f5es finais para indica\u00e7\u00e3o dos demais membros, mas, nos bastidores, nomes j\u00e1 s\u00e3o dados como certos, como os de Elmano de Freitas (PT), Augusta Brito (PCdoB) e Davi de Raimund\u00e3o (MDB). Todos devem ocupar as vagas de titulares. No PDT, os parlamentares cotados para ocupar as vagas principais s\u00e3o: Romeu Aldigueri, Osmar Baquit e Salmito Filho. O nome do deputado estadual Nizo Costa (PSB) tamb\u00e9m \u00e9 citado como prov\u00e1vel membro principal do colegiado. Mas \u00e9 a vaga do PP que est\u00e1 causando um impasse e movimentando a base governista. A bancada do partido, que possui cinco deputados estaduais, se reuniu na \u00faltima ter\u00e7a-feira (17) e decidiu, por unanimidade, n\u00e3o indicar nenhum parlamentar da sigla para a CPI. A decis\u00e3o pegou de surpresa aliados do Governo que, em sua maioria, defendem a CPI. O pr\u00f3prio pedido de abertura da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito foi protocolado por um deputado do PDT: Romeu Aldigueri. A reuni\u00e3o do PP contou com a participa\u00e7\u00e3o do deputado licenciado da Assembleia, (PDT), atual secret\u00e1rio de Cidades do Estado. Zezinho \u00e9 pai do presidente do PP no Cear\u00e1, o deputado federal AJ Albuquerque, e mant\u00e9m influ\u00eancia sobre o partido. Segundo o deputado estadual Leonardo Pinheiro, do PP, a decis\u00e3o foi tomada, entre outros motivos, pelo fato de n\u00e3o haver parlamentares no partido ligados ao tema da seguran\u00e7a p\u00fablica. \"Eu, por exemplo, sou ligado \u00e0 agricultura, \u00e0 sa\u00fade, e tamb\u00e9m a gente acha que existem \u00f3rg\u00e3os respons\u00e1veis para fazer esse tipo de investiga\u00e7\u00e3o, como o Minist\u00e9rio P\u00fablico e a Controladoria Geral de Disciplina\", afirma Pinheiro.   O deputado estadual (PP) considerou a decis\u00e3o do partido acertada. \"Eu mesmo n\u00e3o teria interesse (em participar), porque eu queria que outras CPIs faladas aqui h\u00e1 muito tempo fossem para frente. Se o partido est\u00e1 querendo se isentar ou isentar algum deputado, eu sou de acordo\", ressaltou. A decis\u00e3o do PP causou certo mal-estar na base governista. Nos bastidores, alguns aliados especulam que pode ser um recado do partido, com inten\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, mas uma lideran\u00e7a da sigla avalia que o momento n\u00e3o \u00e9 adequado para uma CPI e que ela n\u00e3o seria de interesse do Governo, e sim de alguns deputados. Diante da desist\u00eancia, parlamentares da base aliada estudam solu\u00e7\u00f5es para o \"problema\". O PP tem a vaga e, de acordo com as regras da Casa, deve ser indicada. A quest\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o no Regimento Interno para o caso de o partido n\u00e3o querer indicar.   Parlamentares aliados buscam casos semelhantes no pa\u00eds e se h\u00e1 jurisprud\u00eancia na quest\u00e3o. At\u00e9 agora, eles encontraram situa\u00e7\u00e3o parecida, em que o presidente da C\u00e2mara Federal acabou escolhendo os representantes dos partidos que n\u00e3o queriam indicar membros para a CPI. Deputados acreditam que o presidente da Assembleia, deputado estadual (PDT) teria o poder de fazer o mesmo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 CPI das Associa\u00e7\u00f5es Militares. A d\u00favida \u00e9 se ele deve indicar um membro do PP ou de outro partido. Para evitar desgastes na base governista, o presidente Evandro Leit\u00e3o tenta resolver a situa\u00e7\u00e3o diretamente com o PP at\u00e9 esta sexta-feira (20), quando a composi\u00e7\u00e3o da CPI deve ser anunciada oficialmente. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 18:00 / 19 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/o-que-pode-mudar-para-2022-com-o-novo-codigo-eleitoral-em-analise-na-camara-dos-deputados-1.3132632", "type": "PontoPoder", "title": "O que pode mudar para 2022 com o novo C\u00f3digo Eleitoral em an\u00e1lise na C\u00e2mara dos Deputados", "subtitle": "Ap\u00f3s adiamento, deputados federais podem come\u00e7ar a votar a proposta nesta quarta-feira (10)", "article": "Em meio \u00e0s rea\u00e7\u00f5es a respeito das manifesta\u00e7\u00f5es do dia 7 de setembro, o novo pode come\u00e7ar a ser votado, na , nesta quarta-feira (8). A inten\u00e7\u00e3o da proposta \u00e9 revogar toda a legisla\u00e7\u00e3o eleitoral e reunir, em um \u00fanico texto, todas as regras para as elei\u00e7\u00f5es no Pa\u00eds. Se aprovada, a mudan\u00e7a deve impactar desde a divulga\u00e7\u00e3o de pesquisas eleitorais at\u00e9 o formato da presta\u00e7\u00e3o de contas das candidaturas. A discuss\u00e3o na C\u00e2mara teve in\u00edcio na \u00faltima quinta-feira (2), mas - devido a dificuldade de acordo - o presidente da Casa, (PP-AL), resolveu adiar a vota\u00e7\u00e3o para depois do feriado. A delibera\u00e7\u00e3o, contudo, ainda depende da negocia\u00e7\u00e3o entre os l\u00edderes partid\u00e1rios.  Leia mais O texto - que - tem gerado cr\u00edticas de especialistas e parlamentares, inclusive com a\u00e7\u00f5es protocoladas no contra a proposta. Dentre os pontos que mais geram ressalvas entre deputados, est\u00e3o o fim das sobras partid\u00e1rias e a quarentena para candidatura de militares. Mesmo assim, se aprovado at\u00e9 outubro deste ano, o novo C\u00f3digo Eleitoral pode ter impacto j\u00e1 para as .  A apresenta\u00e7\u00e3o de documentos passaria a ser feita por meio do sistema da Receita Federal, inclusive aqueles referentes \u00e0 presta\u00e7\u00e3o de contas. O modelo usado atualmente integra o sistema pr\u00f3prio da Justi\u00e7a Eleitoral. O novo C\u00f3digo tamb\u00e9m modifica o limite das multas aplicadas aos partidos pela desaprova\u00e7\u00e3o das contas. Na legisla\u00e7\u00e3o atual, o valor a ser pago equivale a 20% da quantia apontada como irregular. A mudan\u00e7a fixa o teto para multa em R$ 30 mil. Al\u00e9m disso, estabelece que a devolu\u00e7\u00e3o dos recursos usados de maneira irregular por partidos deve ser realizada apenas \"em caso de gravidade\". O novo texto retira as puni\u00e7\u00f5es para partidos que n\u00e3o cumprirem as cotas de g\u00eanero ou de ra\u00e7a. N\u00e3o haver\u00e1, ainda, qualquer puni\u00e7\u00e3o para as legendas que n\u00e3o destinarem os valores m\u00ednimos do Fundo Partid\u00e1rio ou do Fundo Especial de Financiamento de Campanha para candidaturas de mulheres ou de pessoas negras - conforme o estabelecido pela Justi\u00e7a Eleitoral.  Saiba Mais O texto limita os poderes do Tribunal Superior Eleitoral (TSE). O \u00f3rg\u00e3o poder\u00e1 expedir regulamentos para fazer cumprir o novo C\u00f3digo Eleitoral, mas as normas podem ser suspensas pelo Congresso Nacional, caso este considere que o TSE excedeu os limites de suas atribui\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m determina que altera\u00e7\u00f5es nas regras feitas a partir de decis\u00f5es da Justi\u00e7a Eleitoral s\u00f3 ir\u00e3o valer na elei\u00e7\u00e3o seguinte se realizadas ao menos 1 ano antes da vota\u00e7\u00e3o. O per\u00edodo de inelegibilidade definido pela Lei da Ficha Limpa diminui - o prazo de oito anos passa a ser contado a partir da condena\u00e7\u00e3o. Hoje, a contagem inicia apenas ap\u00f3s o cumprimento da pena.   O c\u00f3digo autoriza e regulamenta a pr\u00e1tica de candidaturas coletivas para os cargos de deputado e vereador.Para isso, ser\u00e1 necess\u00e1ria autoriza\u00e7\u00e3o na conven\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria e a candidatura deve ser representada, formalmente, por um partido.  Leia tamb\u00e9m Ser\u00e1 feita uma amplia\u00e7\u00e3o das possibilidades de gastos usando o Fundo Partid\u00e1rio. Segundo o texto, ser\u00e3o permitidas despesas com propagandas pol\u00edticas, no transporte a\u00e9reo e na compra de bens m\u00f3veis e im\u00f3veis, al\u00e9m de \"outros gastos de interesse partid\u00e1rio, conforme delibera\u00e7\u00e3o do partido pol\u00edtico\". Pelo novo C\u00f3digo, o dinheiro do Fund\u00e3o Eleitoral que n\u00e3o for usado pelos candidatos deve ser devolvido ao diret\u00f3rio nacional do partido. A legenda, ent\u00e3o, poder\u00e1 redistribuir a verba para outros candidatos at\u00e9 a v\u00e9spera da data de entrega da presta\u00e7\u00e3o de contas. Na legisla\u00e7\u00e3o atual, esse recurso vai para o Tesouro Nacional.   Tamb\u00e9m fica permitido, a partir de decis\u00e3o da Justi\u00e7a Eleitoral, que candidatos tenham acesso ao sistema interno de controle das pesquisas de opini\u00e3o divulgadas. O C\u00f3digo cria uma puni\u00e7\u00e3o para quem divulgar fatos falsos ou \"gravemente descontextualizados\" para influenciar o eleitor. A pena \u00e9 de um a quatro anos, al\u00e9m de multa, e pode pode aumentar se o crime for por disparos de mensagem em massa ou for praticado para \"promover a desordem ou estimular a recusa social dos resultados eleitorais\". A viol\u00eancia pol\u00edtica contra mulheres tamb\u00e9m ser\u00e1 punida, de acordo com o texto, com reclus\u00e3o de tr\u00eas a seis anos. A pena ser\u00e1 aplicada em casos deviol\u00eancia f\u00edsica, sexual, psicol\u00f3gica, moral, econ\u00f4mica ou simb\u00f3lica cujo objetivo seja de restringir a candidatura ou a elei\u00e7\u00e3o, impedir ou dificultar o reconhecimento ou exerc\u00edcio de seus direitos pol\u00edticos.   O novo C\u00f3digo veda algumas condutas para divulga\u00e7\u00e3o da candidatura na internet. N\u00e3o ser\u00e1 permitida, ainda que de forma gratuita, propaganda eleitoral em canais digitais de influenciadores que os utilizem de forma profissional. Tamb\u00e9m fica proibida a compra de palavras-chaves nas ferramentas de busca na internet que sejam relacionadas \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de candidaturas advers\u00e1rias - como nome ou apelido, por exemplo. Por outro lado, ser\u00e1 ampliado o per\u00edodo de impulsionamento de an\u00fancios da pr\u00e9-candidatura na internet. A partir do in\u00edcio do ano eleitoral, pr\u00e9-candidato ou partido pol\u00edtico poder\u00e3o pagar pela divulga\u00e7\u00e3o. Atualmente, a campanha expl\u00edcita s\u00f3 pode acontecer no per\u00edodo eleitoral. O valor do impulsionamento continua limitado a 10% do teto para gastos do cargo pretendido. S\u00f3 ser\u00e3o consideradas propaganda eleitoral irregular as pe\u00e7as publicit\u00e1rias negativas que tiverem \"acusa\u00e7\u00f5es inver\u00eddicas graves e com emprego de gastos diretos em sua produ\u00e7\u00e3o ou veicula\u00e7\u00e3o\". ", "author": "Luana Barros", "date": " 16:55 / 08 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/parlamentares-no-ceara-minimizam-crise-no-7-de-setembro-e-miram-eleitorado-1.3131458", "type": "PontoPoder", "title": "Parlamentares no Cear\u00e1 minimizam crise no 7 de setembro e miram eleitorado", "subtitle": "Deputados e vereadores devem aproveitar atos do feriado para marcar posi\u00e7\u00e3o junto a eleitores", "article": "Os protestos mobilizados por apoiadores do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) em Fortaleza e em outros munic\u00edpios cearenses, no dia 7 de setembro, devem contar com a presen\u00e7a de deputados federais, estaduais e vereadores ligados ao presidente. Apesar da tens\u00e3o em torno da mobiliza\u00e7\u00e3o e do teor antidemocr\u00e1tico de pautas que devem ser defendidas no ato, parlamentares minimizam conflitos e devem aproveitar eventos para se aproximar das bases eleitorais.  Ao comentarem quest\u00f5es sobre supostas amea\u00e7as ao Supremo Tribunal Federal (STF) e ao Congresso Nacional, parlamentares minimizam o teor anticonstitucional da manifesta\u00e7\u00e3o. Segundo eles, o motivo de irem \u00e0s ruas \u00e9 pela harmonia entre os Poderes. Em Fortaleza, est\u00e3o previstas carreata por ruas da cidade e concentra\u00e7\u00e3o na Pra\u00e7a Portugal, no bairro Aldeota. H\u00e1 expectativa de atos tamb\u00e9m em cidades como Quixeramobim, Maracana\u00fa e S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante. Vereadores da Capital t\u00eam feito mobiliza\u00e7\u00e3o nos bairros onde atuam.  Saiba mais \u00c9 o caso dos vereadores e , ambos do Pros. Segundo eles,\u00a0no dia 7, sair\u00e3o dos bairros onde exercem lideran\u00e7a em \u201cmini carreatas\u201d, at\u00e9 encontrar os demais manifestantes na\u00a0Pra\u00e7a Portugal. Esse movimento evidencia uma estrat\u00e9gia de reafirma\u00e7\u00e3o das bases \u00e0s v\u00e9speras de nova disputa eleitoral, com nomes que devem tentar reelei\u00e7\u00e3o ou vagas nos Legislativos estadual e federal. Tamb\u00e9m com representa\u00e7\u00e3o no Legislativo de Fortaleza, os vereadores (Pros), (PSC) e (Pros) confirmaram presen\u00e7a na manifesta\u00e7\u00e3o da pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira. \u201c\u00c9 importante que n\u00e3o\u00a0se\u00a0transforme os atos do 7 de setembro em atos\u00a0bolsonarista. Existem\u00a0pessoas que n\u00e3o s\u00e3o\u00a0simpatizantes\u00a0do Bolsonaro, mas que n\u00e3o aceitam a 'ditadura\u00a0da toga', esse abuso por parte dos ministros\u201d, destaca M\u00e1rcio Martins, em refer\u00eancia a STF. Julierme Sena diz que os atos s\u00e3o em defesa da democracia, e n\u00e3o contra as regras constitucionais. O deputado estadual (Pros) segue a mesma linha e afirma que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel\u00a0classificar\u00a0os atos como antidemocr\u00e1ticos, uma vez que eles ainda n\u00e3o aconteceram. \u201cEu vejo\u00a0cidad\u00e3os que est\u00e3o\u00a0insatisfeitos\u00a0com as\u00a0institui\u00e7\u00f5es e t\u00eam direito de fazer\u00a0c\u00edtricas: todo mundo\u00a0critica\u00a0os deputados e o presidente,\u00a0por\u00a0que\u00a0n\u00e3o pode criticar o\u00a0STF?\u00a0A\u00a0gente tem que\u00a0guardar\u00a0o dia 7 pra dizer que\u00a0os atos ser\u00e3o\u00a0antidemocr\u00e1ticos\u201d, pontua o deputado. Para o deputado federal (PL), que tamb\u00e9m confirmou participa\u00e7\u00e3o nas manifesta\u00e7\u00f5es do feriado, \"falar sobre ser ato antidemocr\u00e1tico \u00e9 um esc\u00e1rnio, \u00e9 for\u00e7ar a barra. \u00c9 um direito que as pessoas t\u00eam de se expressar. \u00c9 preciso que os poderes se alinhem\".  Leia tamb\u00e9m Discurso dos presidentes A tens\u00e3o gerada em torno dos fez com que\u00a0os presidentes da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, e da C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, , discursarem em defesa da democracia e alertando sobre os riscos de uma ruptura democr\u00e1tica no Pa\u00eds. Na sess\u00e3o da quinta-feira (2), o deputado Evandro Leit\u00e3o questionou manifesta\u00e7\u00f5es de apelo autorit\u00e1rio. Ele pediu uma reflex\u00e3o da sociedade sobre a import\u00e2ncia do Estado Democr\u00e1tico de Direito. Na C\u00e2mara Municipal, o vereador Ant\u00f4nio Henrique seguiu a mesma linha do correligion\u00e1rio. \u201cA democracia se faz a partir do di\u00e1logo e da articula\u00e7\u00e3o de pensamentos divergentes em busca de um consenso. Um bem-estar da maioria. Pensar diferente n\u00e3o nos faz inimigos: sem dialogar, n\u00f3s fazemos uma escolha pela ruptura. Apenas a partir do di\u00e1logo e da boa conviv\u00eancia podemos construir uma sociedade melhor e um Pa\u00eds mais justo, igualit\u00e1rio e livre\", argumentou. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 08:00 / 04 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/orgaos-do-sistema-de-justica-no-ceara-avancam-na-retomada-gradual-de-atividades-presenciais-1.3113604", "type": "PontoPoder", "title": "\u00d3rg\u00e3os do sistema de Justi\u00e7a no Cear\u00e1 avan\u00e7am na retomada gradual de atividades presenciais", "subtitle": "A retomada do Judici\u00e1rio foi iniciada em julho, mas deve avan\u00e7ar em agosto com a reabertura de algumas sedes para o atendimento da popula\u00e7\u00e3o", "article": "A flexibiliza\u00e7\u00e3o das no Cear\u00e1 permitiu a retomada do funcionamento de diversos setores no Estado. Com a volta \u00e0s atividades presenciais interrompida em fevereiro deste ano, diante do quadro da pandemia de Covid-19, \u00f3rg\u00e3os do retomam agora, de maneira gradual, o atendimento nas sedes e comarcas dos munic\u00edpios cearenses. Desde o in\u00edcio de julho, algumas atividades tiveram retorno autorizado. Em agosto, a previs\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es como a , o (MPCE) e o (TJCE) \u00e9 de que seja poss\u00edvel ampliar o funcionamento das unidades f\u00edsicas.  Leia Mais Aliado a isto, o atendimento digital deve continuar sendo realizado. Necess\u00e1rio durante o per\u00edodo de medidas de isolamento r\u00edgidas, como forma de n\u00e3o paralisar o funcionamento dos \u00f3rg\u00e3os, ele seguir\u00e1 fazendo parte da rotina dos \u00f3rg\u00e3os. \"A popula\u00e7\u00e3o aprendeu a fazer a busca pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico pelos canais digitais. \u00c9 um ganho que n\u00e3o queremos perder, ent\u00e3o vamos manter os canais virtuais abertos\", refor\u00e7a o secret\u00e1rio-geral da Procuradoria Geral de Justi\u00e7a, Hugo Mendon\u00e7a. Contudo, a decis\u00e3o pela abertura gradual, da forma que vem sendo feita, n\u00e3o tem sido consenso. A - Sec\u00e7\u00e3o Cear\u00e1 (OAB-CE) enviou ao Poder Judici\u00e1rio, nos \u00faltimos dias, of\u00edcio pedindo o retorno imediato do atendimento presencial em todas as unidades judici\u00e1rias do Estado. Solicita\u00e7\u00e3o semelhante j\u00e1 foi negada pelo TJCE em junho. O Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1 autorizou, desde o in\u00edcio de julho, a retomada de atividades na Comarca de Fortaleza. Dentre elas, a de testemunhas que n\u00e3o compareceram, sem justificativa, a depoimentos: visitas domiciliares realizadas pelos N\u00facleos da Fam\u00edlia e da Inf\u00e2ncia: os depoimentos especiais de crian\u00e7as e adolescentes: al\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o de sess\u00f5es do para casos de r\u00e9us presos.  \"Todas essas atividades devem ser expandidas para as comarcas nas cidades maiores do Cear\u00e1 a partir do dia 2 de agosto. Paulatinamente, as demais cidades receber\u00e3o o retorno dessas atividades, al\u00e9m de outras que est\u00e3o sendo debatidas\", detalha o\u00a0juiz auxiliar da presid\u00eancia do TJCE, Ricardo Alexandre Costa.  Apesar do plano em andamento, ainda n\u00e3o h\u00e1 previs\u00e3o para o retorno do atendimento presencial no F\u00f3rum Cl\u00f3vis Bevil\u00e1qua e nas Comarcas do estado, o que motiva a cobran\u00e7a da OAB-CE. \"O Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1 n\u00e3o tem conseguido atender os advogados e advogadas nesse formato (virtual). Isso tem impossibilitado o pleno exerc\u00edcio da advocacia e, consequentemente, trazendo danos aos jurisdicionados\u201d, alega o presidente da Ordem no Cear\u00e1, Erinaldo Dantas. Ricardo Alexandre Costa afirma que a solicita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 analisada, mas rebate o argumento quanto ao atendimento virtual realizado pelo Tribunal. \"N\u00f3s precisamos de dados para tomar a decis\u00e3o, (mas) parece que o of\u00edcio da OAB n\u00e3o fornece nenhum tipo de dado. Diz, por exemplo, que o balc\u00e3o virtual n\u00e3o est\u00e1 funcionando, mas n\u00e3o traz dados. E n\u00f3s temos dados para mostrar ao contr\u00e1rio: de que est\u00e1 funcionando e cada vez melhor\", ressalta.  Entenda Segundo dados do Judici\u00e1rio, o TJCE fechou o primeiro semestre de 2021 com o melhor \u00edndice de produtividade dos \u00faltimos cinco anos. Al\u00e9m disso, houve uma diminui\u00e7\u00e3o na taxa de congestionamento no Tribunal - o que representa um aumento da celeridade do tr\u00e2mite.\"A Justi\u00e7a est\u00e1 funcionando numa velocidade at\u00e9 melhor do que antes da pandemia\", afirma o magistrado. Presidente da (ACM), o juiz Daniel Carneiro defende cautela no retorno das atividades. \"N\u00f3s ainda n\u00e3o temos 50% da popula\u00e7\u00e3o imunizada, ent\u00e3o ainda \u00e9 muito precoce para ter um retorno integral. J\u00e1 se vem retornando gradualmente, mas \u00e9 preciso ter cuidado\", pondera. Ele reconhece que h\u00e1 algumas atividades, como o tribunal do juri e o depoimento de adolescentes, que necessitam da presen\u00e7a f\u00edsica. \"Mas onde o teletrabalho est\u00e1 funcionando bem, n\u00e3o vemos motivo para uma volta de maneira assodada\", completa. Nova portaria do Tribunal de Justi\u00e7a deve ser publicada no in\u00edcio de agosto, com a possibilidade de libera\u00e7\u00e3o do retorno de outras atividades. Subdefensora Geral do Cear\u00e1, Samia Farias, afirma que existe expectativa para quais devem ser as pr\u00f3ximas atividades liberadas pelo Tribunal. \"A Defensoria, o Minist\u00e9rio P\u00fablico e o Tribunal de Justi\u00e7a est\u00e3o sempre dialogando. N\u00f3s temos que ter muita responsabilidade com os nossos jurisdicionados\", ressalta. Ela explica que defensores p\u00fablicos j\u00e1 participaram, durante o m\u00eas de julho, da retomada de depoimentos de crian\u00e7as e adolescentes, al\u00e9m de tribunais de j\u00fari. Al\u00e9m disso, a Defensoria P\u00fablica voltou a dar seguimento, na \u00faltima segunda-feira (19), ao plano de retomada gradual das atividades do \u00f3rg\u00e3o. O atendimento est\u00e1 sendo realizado nas sedes da Defensoria que n\u00e3o se localizam dentro de F\u00f3rum ou de outros \u00f3rg\u00e3os jurisdicionais. Em Fortaleza, alguns n\u00facleos foram realocados para que fosse poss\u00edvel o atendimento. \u00c0 frente do grupo de trabalho respons\u00e1vel pelas decis\u00f5es quanto \u00e0s medidas para retomada das atividades, Samia destaca que a abertura gradual deve ser avaliada a cada duas semanas. Os atendimentos continuam sendo ofertados tamb\u00e9m pelos canais digitais da Defensoria, ferramentas adotadas durante os per\u00edodos de medidas sanit\u00e1rias mais restritivas e que contribu\u00edram para a continuidade de servi\u00e7os. A subdefensora garante que, apesar da dificuldade inicial, houve, inclusive, aumento na produtividade: foram 42,03% de atua\u00e7\u00f5es a mais no primeiro semestre de 2021, em compara\u00e7\u00e3o com o mesmo per\u00edodo do ano passado.  Apesar de reconhecer os benef\u00edcios trazidos pelo contato virtual com os assistidos,Samia Farias destaca a import\u00e2ncia do atendimento presencial para uma parcela da popula\u00e7\u00e3o sem acesso aos canais digitais. \"N\u00f3s tivemos que nos reinventar para atender o nosso p\u00fablico, que \u00e9 um p\u00fablico muito vulner\u00e1vel. No m\u00eas passado, realizamos a abertura apenas para vulner\u00e1veis digitais, que n\u00e3o tinham acesso \u00e0 Defensoria nem pela internet nem pelo telefone\", destaca. Por conta disso, al\u00e9m dos agendamentos, a Defensoria tamb\u00e9m tem atendido casos de urg\u00eancia e pessoas sem acesso \u00e0 internet. \"O preju\u00edzo (causado pela pandemia) foi o atendimento daqueles que s\u00e3o mais vulner\u00e1veis e que s\u00e3o exclu\u00eddos digitalmente. Essas pessoas tiveram mais dificuldade de acesso\", concorda o promotor de Justi\u00e7a, Hugo Mendon\u00e7a. \"Foi o grande desafio enfrentado por todos os \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos que tiveram que colocar os funcion\u00e1rios no teletrabalho\". Por conta disso, mesmo antes da retomada, o Minist\u00e9rio P\u00fablico buscou manter a sede aberta para o atendimento de casos excepcionais, com equipes de plant\u00e3o para atender quem n\u00e3o conseguisse acesso pelos canais digitais, cita Mendon\u00e7a. A retomada do trabalho presencial do \u00f3rg\u00e3o iniciou em julho, ap\u00f3s ser novamente suspenso em mar\u00e7o deste ano. As atividades da Procuradoria Geral da Justi\u00e7a e das unidades administrativas passaram a ser realizadas por meio de agendamento. Em agosto, o plano prev\u00ea o retorno das nos munic\u00edpios cearenses de maneira escalonada. Com intervalo de duas semanas entre as cidades que retomam o presencial, a previs\u00e3o \u00e9 de que, at\u00e9 o final de agosto, todas as Promotorias tenham voltado aos pr\u00e9dios. \"Adotamos uma regra de retomada vinculada \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o. Ent\u00e3o, todos os que est\u00e3o voltando ao trabalho presencial atendem a regra de serem vacinados com a primeira dose ou com a dose \u00fanica a mais de 21 dias\", explica Mendon\u00e7a. Al\u00e9m disso, para grupos de risco da Covid-19, \u00e9 necess\u00e1rio ter tomado a segunda dose a mais de 21 dias.  Leia tamb\u00e9m O promotor acrescenta, ainda, que, mesmo apenas por atendimento digital, a atua\u00e7\u00e3o do MPCE teve continuidade e, em alguns casos, melhorou. \"Mas o Minist\u00e9rio P\u00fablico sempre teve a consci\u00eancia, refor\u00e7ada pela pandemia,que precisamos estar com as portas abertas e pr\u00f3ximos da sociedade para cumprirmos a nossa miss\u00e3o institucional de garantia dos direitos dos cidad\u00e3os\". ", "author": "Luana Barros", "date": " 09:00 / 25 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/parlamentares-apoiadores-de-bolsonaro-e-lula-travam-embates-em-meio-a-visitas-ao-ceara-1.3125528", "type": "PontoPoder", "title": "Parlamentares apoiadores de Bolsonaro e Lula travam embates em meio a visitas ao Cear\u00e1", "subtitle": "Discursos acalorados ocorreram ao longo desta semana na Assembleia Legislativa e na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza", "article": "A da Rep\u00fablica (sem partido) ao Cear\u00e1, na semana passada, e a vinda do ex-presidente (PT) ao Estado, nesta sexta-feira (20), v\u00eam esquentando o clima e gerando tens\u00e3o pol\u00edtica entre parlamentares cearenses apoiadores dos dois lados nos \u00faltimos dias. Jair Bolsonaro veio ao Cear\u00e1, na \u00faltima sexta-feira (13), para entregar casas, em Juazeiro do Norte. Ele fez um passeio pela cidade em carro aberto. Lula, por sua vez, chegar\u00e1 nesta sexta-feira (20) e ficar at\u00e9 a pr\u00f3xima segunda (23).  Veja Embates Na sess\u00e3o da Assembleia Legislativa da \u00faltima quinta-feira (19), o deputado estadual (Republicanos) criticou a vinda do petista e as poss\u00edveis aglomera\u00e7\u00f5es que ele pode fazer aqui em meio \u00e0 pandemia. \"O governador ficou revoltado porque o presidente n\u00e3o podia vir entregar 3 mil casas. Entretanto, esse final de semana, o ex-presidi\u00e1rio Lula estar\u00e1 no Cear\u00e1. Sabe o que Camilo Santana vai fazer? Receb\u00ea-lo, convidar para almo\u00e7o, fazer evento dentro de hotel para aglomerar\", criticou. O deputado estadual do PT, , rebateu e disse que Lula visitar\u00e1 o Cear\u00e1 sem provocar aglomera\u00e7\u00e3o. \"Lula est\u00e1 vindo para o Cear\u00e1 com respeito ao povo. N\u00e3o est\u00e1 vindo sem m\u00e1scara, para gerar aglomera\u00e7\u00e3o e colocar crian\u00e7a no colo e tirar m\u00e1scara da crian\u00e7a. Isso n\u00e3o \u00e9 respeito, \u00e9 crime. Quem est\u00e1 dizendo que ele (Lula) \u00e9 presidi\u00e1rio, o presidente pode amanh\u00e3 estar na cadeia para explicar rachadinha\". Os \u00e2nimos exaltados e o clima quente resultaram tamb\u00e9m em bate-boca entre Fernandes e o tamb\u00e9m petista Elmano de Freitas no plen\u00e1rio da Assembleia. O debate foi em meio \u00e0 vota\u00e7\u00e3o do projeto que prev\u00ea puni\u00e7\u00e3o para servidores que se recusarem a tomar a vacina. Veja o v\u00eddeo:  Na C\u00e2mara Municipal, apoiadores de Bolsonaro e e Lula tamb\u00e9m travaram embates. Visita de Bolsonaro Na semana passada, o Governo do Estado havia obtido uma liminar na Justi\u00e7a que proibia o desembarque de passageiros no Cear\u00e1 sem o comprovante de vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 das duas doses ou o teste negativo para a doen\u00e7a.  Leia mais O governador disse, na v\u00e9spera da chegada de Bolsonaro ao Cear\u00e1, que essa decis\u00e3o valia para todos, inclusive, para o presidente da Rep\u00fablica. A medida, no entanto, foi derrubada na Justi\u00e7a Federal ap\u00f3s a\u00e7\u00e3o do Governo Federal e da Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o (Anac). Assim, Bolsonaro e a comitiva presidencial entrou no Estado sem a necessidade das comprova\u00e7\u00f5es. Dias depois da visita, o presidente disparou sobre a medida do Estado: \"quer ser um Pa\u00eds\", disse ele. Visita Lula Nesta sexta (20), Lula tamb\u00e9m deve desembarcar no Estado onde vai ter encontros com movimentos populares, lideran\u00e7as pol\u00edticas, inclusive o governador Camilo Santana (PT), e deve vistar o Porto do Pec\u00e9m, na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza.  Veja Parlamentares cearenses que apoiam um lado e outro tem travado embates sobre a rota de Bolsonaro e Lula no Cear\u00e1. Edi\u00e7\u00e3o do dia Conhe\u00e7a nossas ofertas e vantagens. Planos a partir de R$ 9,90. NEWSLETTER Os destaques das \u00faltimas 24h resumidos em at\u00e9 8 minutos de leitura. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:35 / 20 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pdt-inicia-encontros-regionais-no-ceara-com-cotados-a-sucessao-de-camilo-santana-e-mira-2022-1.3134291", "type": "PontoPoder", "title": "PDT inicia encontros regionais no Cear\u00e1 com cotados \u00e0 sucess\u00e3o de Camilo Santana e mira 2022", "subtitle": "Ao todo ser\u00e3o 12 encontros regionais que come\u00e7am, neste fim de semana, com a presen\u00e7a de lideran\u00e7as do partido", "article": "O PDT inicia, neste fim de semana, uma s\u00e9rie de encontros no Cear\u00e1 com lideran\u00e7as do partido e d\u00e1 o pontap\u00e9 inicial nos preparativos para as . A agenda marca a posi\u00e7\u00e3o defendida pela sigla dentro do grupo governista de indicar o candidato \u00e0 (PT) e servir\u00e1 de estrat\u00e9gia para dar visibilidade aos pedetistas cotados, at\u00e9 o momento, para a disputa pelo Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o. Os encontros do PDT no Cear\u00e1 v\u00e3o come\u00e7ar pela regi\u00e3o do Cariri. O primeiro ocorre, neste s\u00e1bado (11), em Brejo Santo. Em seguida, no domingo (12), est\u00e1 marcado outro evento em Barbalha. O senador Cid Gomes, uma das principais lideran\u00e7as do partido, estar\u00e1 presente. A ideia \u00e9 que o irm\u00e3o, Ciro Gomes, prov\u00e1vel candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2022, tamb\u00e9m participe. No domingo, por\u00e9m, Ciro deve comparecer \u00e0 manifesta\u00e7\u00e3o contra o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) em S\u00e3o Paulo.  Leia tamb\u00e9m Sucess\u00e3o estadual O fato \u00e9 que todas as lideran\u00e7as do partido foram convidadas, entre prefeitos, vereadores, deputados estaduais e deputados federais. O presidente do PDT no Cear\u00e1, deputado federal Andr\u00e9 Figueiredo, afirma que a presen\u00e7a deles nos eventos ser\u00e1 importante para que ganhem visibilidade no interior. Esses encontros sinalizam para o arco de alian\u00e7a governista no Estado a posi\u00e7\u00e3o do PDT de indicar o candidato \u00e0 sucess\u00e3o de Camilo Santana. No entanto, alas do PT, partido do governador, tamb\u00e9m defendem candidatura pr\u00f3pria ao Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o. Impasses no grupo O impasse ocorre por causa do cen\u00e1rio nacional. Tudo indica que PT e PDT estar\u00e3o em lados opostos na elei\u00e7\u00e3o presidencial, com o ex-presidente Lula e Ciro Gomes na disputa. Al\u00e9m disso, as cr\u00edticas de Ciro a Lula incomodam petistas e tensionam a rela\u00e7\u00e3o. Apesar das turbul\u00eancias, lideran\u00e7as dos dois partidos avaliam que a alian\u00e7a deve ser mantida no Cear\u00e1, com a\u00a0indica\u00e7\u00e3o de Camilo para a vaga de senador na chapa e a condi\u00e7\u00e3o de montar palanques diferentes: um para Ciro e outro para Lula. \"Sobre a alian\u00e7a com o PT, temos o indicativo de trabalharmos (juntos). O governador \u00e9 parte importante nesse processo para dar tudo certo\", apontou Andr\u00e9 Figueiredo. Camilo Santana \u00e9 um dos principais fiadores da parceria do PT com o PDT, tanto que intermediou o encontro do ex-presidente Lula , no fim de agosto, quando o petista visitou o Cear\u00e1. Manuten\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a O presidente do PT no Cear\u00e1, Antonio Conin, aponta para a manuten\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a com o PDT e concorda que, se Camilo for o candidato a senador na chapa governista, o \"razo\u00e1vel\" \u00e9 que a sigla pedetista indique o candidato a governador. A defini\u00e7\u00e3o do candidato governista a sucessor de Camilo Santana, contudo, s\u00f3 acontecer\u00e1 no ano que vem e, se seguir a tradi\u00e7\u00e3o do grupo, s\u00f3 ser\u00e1 conhecida pelo p\u00fablico na \u00faltima hora antes das conven\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias. Vitrine do PDT O l\u00edder do PDT na Assembleia, deputado estadual Guilherme Landim, afirma que os encontros regionais do partido servir\u00e3o para discutir as elei\u00e7\u00f5es de 2022 estadual e nacional. Para o deputado estadual pedetista, Marcos Sobreira, os encontros ser\u00e3o uma oportunidade de dar visibilidade \u00e0s lideran\u00e7as do partido cotadas para concorrer ao Governo do Estado. Para Sobreira, a \"cabe\u00e7a\" da chapa majorit\u00e1ria ser do PDT, ou seja, a candidatura ao cargo de governador, \u00e9 \"prego batido\". \"Sem qualquer menosprezo aos outros (partidos do grupo governista), mas n\u00f3s somos o maior (partido), o que tem mais prefeitos, a maior bancada estadual, federal, partido da vice-governadora. \u00c9 mais do que justo que o PDT, que j\u00e1 administrou o Estado, volte a administrar\", defendeu. Oposi\u00e7\u00e3o Os encontros do PDT come\u00e7am em meio \u00e0s movimenta\u00e7\u00f5es da oposi\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1. O deputado federal Capit\u00e3o Wagner (Pros), principal lideran\u00e7a da oposi\u00e7\u00e3o, tem percorrido o Estado, inclusive, nos \u00faltimos dias, , ber\u00e7o pol\u00edticos dos irm\u00e3os Cid e Ciro Gomes. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 08:50 / 11 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pdt-contraria-bandeira-historica-e-vai-contra-voto-impresso-por-politizacao-exacerbada-1.3121627", "type": "PontoPoder", "title": "PDT contraria bandeira hist\u00f3rica e vai contra voto impresso por \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o exacerbada\u201d", "subtitle": "Mecanismo era defendido pelo fundador da sigla, Leonel Brizola, na d\u00e9cada de 1980", "article": "Com 18 votos\u00a0contr\u00e1rios, seis favor\u00e1veis\u00a0e uma absten\u00e7\u00e3o, o (PDT)\u00a0se posicionou majoritariamente para derrubar a defendida pelo presidente (sem partido)\u00a0e analisada ontem (10) pela C\u00e2mara dos Deputados. Mesmo sendo\u00a0uma bandeira defendida por lideran\u00e7as da legenda em outros momentos, foram os votos favor\u00e1veis que acabaram contrariando o comando nacional\u00a0da sigla, que orientou por \u201cunanimidade\u201d a derrubada da PEC.  Leia tamb\u00e9m No final de maio, o presidente do partido, ,\u00a0criou pol\u00eamica ao\u00a0aparentemente fazer coro com o presidente da Rep\u00fablica,\u00a0defendendo\u00a0a computado na urna eletr\u00f4nica, para fins de maior confiabilidade na apura\u00e7\u00e3o. \u201cSem a impress\u00e3o do voto, n\u00e3o h\u00e1 possibilidade de recontagem. Sem a recontagem, a fraude impera\u201d, escreveu Lupi nas redes sociais. Mais recentemente, no entanto, ele demonstrou , quando, por exemplo, criticou o na Esplanada dos Minist\u00e9rios. Na\u00a0segunda-feira (9), v\u00e9spera da vota\u00e7\u00e3o,\u00a0Lupi usou sua conta no Twitter para repudiar o ato. \u201cNo dia em que a sociedade precisa se reunir para dizer n\u00e3o ao voto impresso, Bolsonaro convoca desfile de militares com tanques de guerra na Esplanada. O PDT abrir\u00e1 a\u00e7\u00e3o no Minist\u00e9rio P\u00fablico. N\u00e3o aceitaremos qualquer amea\u00e7a!\u201d,\u00a0protestou. Um dos vice-l\u00edderes do partido na C\u00e2mara, o deputado cearense criticou a \u201cpolariza\u00e7\u00e3o\u201d e a \u201cpolitiza\u00e7\u00e3o\u201d do tema por parte do presidente Jair Bolsonaro\u00a0e defendeu a posi\u00e7\u00e3o do presidente do partido a respeito do assunto. Mesmo com a orienta\u00e7\u00e3o do partido pelo voto contr\u00e1rio, Andr\u00e9 descartou poss\u00edvel aos deputados que votaram a favor da PEC. Segundo ele, a quest\u00e3o vai ser resolvida internamente. \u201cJ\u00e1 estamos superando. Nunca\u00a0houve . Isso \u00e9\u00a0quest\u00e3o superada\u201d, minimizou o deputado, que afirmou que lideran\u00e7as do partido v\u00e3o se reunir nesta semana\u00a0para\u00a0discutir\u00a0essa e outras\u00a0\u201cv\u00e1rias quest\u00f5es conjunturais\u201d.   Mesmo internamente, o assunto deve reverberar entre lideran\u00e7as e representantes do partido na C\u00e2mara. No Plen\u00e1rio, a orienta\u00e7\u00e3o do voto, por parte do l\u00edder da bancada,\u00a0Wolney\u00a0Queiroz,\u00a0parecia n\u00e3o abrir espa\u00e7o\u00a0para diverg\u00eancias.\u00a0O deputado pediu \u201cunanimidade\u201d de votos contra, segundo ele\u00a0\u201cem\u00a0conson\u00e2ncia com a\u00a0dire\u00e7\u00e3o\u00a0nacional do\u00a0partido\u201d. \u201cO PDT n\u00e3o ser\u00e1 conivente com essa tentativa de desestabilizar a democracia. N\u00e3o seremos c\u00famplices de nenhuma manobra diversionista que visa apenas criar uma para esconder as mazelas do Brasil atual. N\u00e3o vamos ajudar a criar a narrativa para que Bolsonaro e sua horda possam questionar os resultados das elei\u00e7\u00f5es no ano que vem\u201d disse o parlamentar pernambucano. Wolney\u00a0resgatou o in\u00edcio\u00a0das discuss\u00f5es dentro do partido sobre confiabilidade das apura\u00e7\u00f5es, iniciadas por Leonel Brizola. \u201cEle disputou uma elei\u00e7\u00e3o para governador do Rio de Janeiro com o Moreira Franco, e o pai do ex-presidente Rodrigo Maia, C\u00e9sar Maia, detectou uma no sistema de totaliza\u00e7\u00e3o naquela campanha, e isso virou um esc\u00e2ndalo.\u00a0O Brizola n\u00e3o colocava em xeque a quest\u00e3o da , o Brizola citava isso\u00a0com o exemplo da \u00e9poca da totaliza\u00e7\u00e3o dos votos em 1982, h\u00e1 quase 40 anos\u201d, explicou.  Com 11 votos favor\u00e1veis, 17 contr\u00e1rios e tr\u00eas absten\u00e7\u00f5es, o foi outro partido de oposi\u00e7\u00e3o a Bolsonaro que tamb\u00e9m surpreendeu pela divis\u00e3o de sua bancada, mesmo com orienta\u00e7\u00e3o pelo voto contra. Presidente estadual da sigla no Cear\u00e1, minimizou as discord\u00e2ncias\u00a0internas. \u201c\u00c9 natural que em todo partido haja diverg\u00eancias, essa constru\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias ideias \u00e9 que leva adiante para as decis\u00f5es finais\u201d, afirmou. Mesmo n\u00e3o tendo participado das discuss\u00f5es entre as lideran\u00e7as, j\u00e1 que s\u00f3 amanh\u00e3 (12) retoma o mandato na C\u00e2mara Federal ap\u00f3s , o deputado vinha se posicionando sobre o assunto. O deputado , que ocupou a cadeira de Denis durante os quatro meses de licen\u00e7a, manteve a\u00a0mesma posi\u00e7\u00e3o.\u00a0\u201c\u00c9 perder tempo (discutir voto impresso). \u00c9 um presidente da Rep\u00fablica que n\u00e3o se sentou um dia na cadeira de presidente. \u00c9 o tempo todo fazendo arrua\u00e7a e querendo fazer arrua\u00e7a contra esse Congresso. Por isso, n\u00f3s entendemos que tem mais coisa pra discutir e debater. Voto impresso n\u00e3o\u201d, disse o pessebista ao orientar o voto dos correligion\u00e1rios. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 17:10 / 11 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pec-do-voto-impresso-sera-analisada-no-plenario-da-camara-anuncia-lira-1.3119873", "type": "PontoPoder", "title": "PEC do voto impresso ser\u00e1 analisada no plen\u00e1rio da C\u00e2mara, anuncia Lira", "subtitle": "Decis\u00e3o foi anunciada pelo presidente da Casa nesta sexta-feira (6)", "article": "O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, (PP-AL), afirmou nesta sexta-feira (6) que a decis\u00e3o sobre a proposta de emenda constitucional (PEC 135/19) que torna obrigat\u00f3rio o voto impresso -\u00a0mesmo ap\u00f3s relat\u00f3rio favor\u00e1vel ter sido rejeitado em nesta quinta (5), . Lira fez um pronunciamento sobre o tema  Segundo Lira, a proposta \u00e9 pol\u00eamica, divide o Pa\u00eds, e, por isso, \u00e9 preciso da an\u00e1lise dos 513 deputados para uma defini\u00e7\u00e3o. Na avalia\u00e7\u00e3o do presidente da C\u00e2mara, \u201ca disputa j\u00e1 foi longe demais\u201d.  Leia mais Nesta quinta, Lira j\u00e1 havia explicado que, pelo Regimento Interno, as comiss\u00f5es especiais t\u00eam car\u00e1ter opinativo e n\u00e3o terminativo. Portanto, afirmou, o relat\u00f3rio \u00e9 apenas uma sugest\u00e3o a ser analisada pelo Plen\u00e1rio. \u201cN\u00e3o h\u00e1 nada mais amplo e representativo do que o Plen\u00e1rio se manifestar. S\u00f3 assim teremos uma decis\u00e3o inquestion\u00e1vel\u201d, afirmou. Para Arthur Lira, a decis\u00e3o de levar a PEC para o Plen\u00e1rio garante a \"tranquilidade\" para as pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia C\u00e2mara de Not\u00edcias", "date": " 18:11 / 06 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pdt-e-psd-se-fortalecem-e-mdb-perde-forca-apos-novas-eleicoes-em-cidades-do-ceara-1.3117760", "type": "PontoPoder", "title": "PDT e PSD se fortalecem e MDB perde for\u00e7a ap\u00f3s novas elei\u00e7\u00f5es em cidades do Cear\u00e1", "subtitle": "Eleitores de Martin\u00f3pole, Miss\u00e3o Velha e Pedra Branca decidiram, neste domingo, os novos prefeitos e vices dos munic\u00edpios", "article": "Neste domingo (1\u00b0), o Cear\u00e1 foi o estado com mais munic\u00edpios realizando elei\u00e7\u00f5es suplementares: tr\u00eas das nove cidades brasileiras que realizaram vota\u00e7\u00e3o foram no Estado. A disputa aumentou o n\u00famero de Prefeituras cearenses governadas pelo PDT, al\u00e9m de ter ampliado a influ\u00eancia do PSD. Por outro lado, o MDB perdeu mais uma Prefeitura. Em 2020, o partido j\u00e1 havia diminu\u00eddo o n\u00famero de gestores municipais no Estado.  Leia Mais Tanto a campanha eleitoral como o dia de vota\u00e7\u00e3o nas cidades foram marcados pela presen\u00e7a de parlamentares estaduais e federais, que tamb\u00e9m aproveitaram o momento para disputar o apoio das bases eleitorais - j\u00e1 de olho nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. Miss\u00e3o Velha foi a \u00fanica cidade que elegeu um grupo pol\u00edtico diferente daquele eleito em 2020. Impedido de assumir a Prefeitura ap\u00f3s vencer a elei\u00e7\u00e3o de 2020, o ex-prefeito Dr. Washington (MDB) n\u00e3o conseguiu eleger a sucessora - a candidata Fitinha (PT), que acabou perdendo para Dr. Lorim (PDT). No ano passado, o MDB havia diminu\u00eddo o n\u00famero de prefeituras em compara\u00e7\u00e3o a 2016. O n\u00famero foi de 28 para 17. Com a nova elei\u00e7\u00e3o, o partido capitaneado pelo ex-senador Eun\u00edcio Oliveira passa a comandar apenas 16 Executivos municipais. \"O MDB tem se enfraquecido muito. Inclusive, se compara \u00e0 vota\u00e7\u00e3o do Eun\u00edcio em 2018 (na disputa pelo Senado), em que ele perdeu em muitos munic\u00edpios importantes\", afirma Torres. A aumentou o n\u00famero de gestores municipais do PDT no Cear\u00e1 - agora s\u00e3o 68 prefeitos do partido. A legenda comandada pelo presidenci\u00e1vel e o irm\u00e3o e senador j\u00e1 havia tido o maior crescimento nas elei\u00e7\u00f5es de 2020. O PDT saltou de 48 prefeitos eleitos em 2016 para 67 no ano passado. A vit\u00f3ria pedetista no munic\u00edpio do Cariri tamb\u00e9m contou com o apoio de , maior lideran\u00e7a do PSD no Cear\u00e1. Al\u00e9m disso, o partido manteve a Prefeitura de , na regi\u00e3o Norte - ap\u00f3s o pai, Ant\u00f4nio G\u00f3is, ser afastado do cargo. \"O partido j\u00e1 saiu das elei\u00e7\u00f5es municipais forte e agora tenta estender essa influ\u00eancia para outras regi\u00f5es do Estado. O PSD, mais do que nunca, se cacifa para ter uma cadeira na mesa de decis\u00e3o para 2022\", projeta Monalisa Torres.  Ela lembra que n\u00e3o s\u00f3 o nome do sucessor de Camilo Santana (PT) est\u00e1 na mesa, como o pr\u00f3prio Domingos Filho pode acabar disputando um mandato eletivo. \"Ele j\u00e1 demonstrou que quer ser um candidato, n\u00e3o sabemos ainda que cargo vai pleitear\", afirma. Em  com o apoio de James Bel (PP), prefeito eleito em 2020 e impedido de assumir pela Justi\u00e7a Eleitoral. Com isso, o PP manteve dez Prefeituras no Cear\u00e1. O candidato eleito tamb\u00e9m contou com a presen\u00e7a na cidade, na v\u00e9spera da vota\u00e7\u00e3o, de Zezinho Albuquerque (PDT), deputado estadual licenciado e secret\u00e1rio de Cidades de Camilo Santana, e do deputado federal e presidente estadual do PP, AJ Albuquerque. ", "author": "Luana Barros", "date": " 07:00 / 03 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pesquisa-datafolha-mostra-que-54-dos-brasileiros-sao-a-favor-do-impeachment-de-bolsonaro-1.3108183", "type": "PontoPoder", "title": "Pesquisa Datafolha mostra que 54% dos brasileiros s\u00e3o a favor do impeachment de Bolsonaro", "subtitle": "\u00c9 a primeira vez que esse posicionamento se torna majorit\u00e1rio na sondagem desde que o instituto come\u00e7ou a questionar os brasileiros sobre o tema, em abril de 2020", "article": "A nova pesquisa Datafolha aponta que a maioria dos brasileiros defende a abertura de um processo de do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). \u00c9 a primeira vez que esse posicionamento se torna majorit\u00e1rio na sondagem, desde que o Instituto come\u00e7ou a entrevistar sobre o tema, em abril de 2020. O levantamento mostra que 54% dos que foram perguntados\u00a0s\u00e3o ao impedimento do chefe do Executivo nacional, enquanto\u00a042% s\u00e3o . E 4% n\u00e3o souberam. Para a pesquisa Datafolha, foram ouvidos de forma presencial 2.074 maiores de 16 anos, em todo o Pa\u00eds, nos \u00faltimos dias 7 e 8 de julho. A \u00e9 de dois pontos porcentuais para mais ou para menos. Na consulta anterior, feita entre 11 e 12 de maio deste ano, os favor\u00e1veis \u00e0 abertura de processo de impeachment haviam ultrapassado numericamente os contr\u00e1rios \u00e0 ideia. Por\u00e9m, ainda havia em 49% a 46%. Agora, a diferen\u00e7a aumenta. \u00c0 \u00e9poca, 4% n\u00e3o sabiam. A mesma pesquisa j\u00e1 tinha revelado que a ao Governo Bolsonaro atingiu 51% - a pior marca desde o in\u00edcio da gest\u00e3o, em janeiro de 2019. Eram 45% na consulta anterior, realizada em maio. Outros 24% aprovam o governo do presidente, mesmo quantitativo de maio. J\u00e1 os que consideram o mandato dele regular , conforme os dados da\u00a0pesquisa Datafolha divulgados na quinta-feira (8). Na sexta-feira (9), o levantamento do Instituto apontou que o se a elei\u00e7\u00e3o presidencial fosse agora. Bolsonaro apareceu com 25%. Os n\u00fameros aparecem em meio \u00e0 Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito da Covid-19 no Senado Federal, que investiga a gest\u00e3o da pandemia no Pa\u00eds. Recentemente, o Supremo Tribunal Federal ( ) determinou a para investigar se houve por parte do presidente no , que veio \u00e0 tona na CPI. No dia 30 de junho, foi protocolado por partidos pol\u00edticos, parlamentares, movimentos sociais e entidades da sociedade civil\u00a0na C\u00e2mara dos Deputados o \"superpedido\" de impeachment de Bolsonaro, que teve 46 assinaturas. O texto inclui argumentos apresentados em outros\u00a0123 pedidos j\u00e1 apresentados e acrescenta por parte do presidente no caso de suspeita de corrup\u00e7\u00e3o no contrato da vacina indiana Covaxin. No documento, foram atribu\u00eddos a ele 23 crimes de responsabilidade. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 16:35 / 10 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pdt-manda-pre-candidatos-ao-governo-para-encontros-regionais-no-cariri-1.3134743", "type": "PontoPoder", "title": "PDT manda pr\u00e9-candidatos ao Governo para encontros regionais no Cariri", "subtitle": "O primeiro debate foi realizado neste s\u00e1bado (11) em Brejo Santo e deve passar por todas as regi\u00f5es do Estado", "article": "O PDT Cear\u00e1 iniciou neste s\u00e1bado (11) uma s\u00e9rie de encontros que ir\u00e3o debater as propostas do partido para o processo eleitoral. O primeiro encontro foi realizado em Brejo Santo, no Cariri, e ter\u00e1 continuidade j\u00e1 neste domingo (12) em Barbalha. De acordo com o presidente do PDT estadual, deputado federal Andr\u00e9 Figueiredo, o objetivo \u00e9 ouvir as bases do partido e apresentar o que ele avalia como o \"melhor projeto para o Brasil\", com a candidatura do ex-governador Ciro Gomes para a presid\u00eancia.  Leia Mais A vice-governadora Izolda Cela destacou a import\u00e2ncia dos encontros como forma de fortalecer cada vez mais o partido. \u201cO PDT tem duas bandeiras que considero fundamentais, que s\u00e3o trabalho e educa\u00e7\u00e3o. E temos lideran\u00e7as trabalhando em todo o estado e no Brasil para fazer a boa pol\u00edtica\u201d, disse. O ex-prefeito de Fortaleza, Roberto Cl\u00e1udio, ressaltou que o grave momento pol\u00edtico vivido pelo Brasil exige cada vez mais o exerc\u00edcio da milit\u00e2ncia pol\u00edtica. \"Precisamos debater nas igrejas, nas escolas, nas rodas de fam\u00edlia e a pol\u00edtica partid\u00e1ria \u00e9 o ambiente mais f\u00e9rtil para a produ\u00e7\u00e3o de ideias e sa\u00eddas para os dilemas que vivemos hoje no Brasil\u201d, defendeu.   Sobre a discuss\u00e3o de nomes para a sucess\u00e3o do governador Camilo Santana em 2022, tanto Roberto Cl\u00e1udio quando o deputado federal Mauro Filho e o presidente da Assembleia, deputado Evandro Leit\u00e3o, defenderam que ainda n\u00e3o \u00e9 momento de tratar dessa quest\u00e3o. \u201cO momento \u00e9 de fazermos uma grande mobiliza\u00e7\u00e3o com as bases do nosso partido e discutir nosso projeto, um projeto exitoso, que est\u00e1 fazendo o Cear\u00e1 crescer e se desenvolver cada vez mais\u201d, afirmou Leit\u00e3o. \u201cO primeiro foco desses encontros \u00e9 a avaliar o projeto que est\u00e1 implantado no Cear\u00e1\u201d, destacou Mauro Filho. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:49 / 11 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pedra-branca-registra-boca-de-urna-em-eleicoes-neste-domingo-policiamento-em-cidades-foi-reforcado-1.3117292", "type": "PontoPoder", "title": "Pedra Branca registra boca de urna em elei\u00e7\u00f5es neste domingo; policiamento em cidades foi refor\u00e7ado", "subtitle": "Tr\u00eas munic\u00edpios cearenses escolheram novos prefeitos em elei\u00e7\u00f5es suplementares hoje", "article": "As , que ocorreram em neste domingo (1\u00ba)tiveram em\u00a0Martin\u00f3pole, Miss\u00e3o Velha e Pedra Branca, al\u00e9m de\u00a0atua\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia Federal (PF). Uma ocorr\u00eancia de foi registrada em Pedra Branca.  Leia mais De acordo com balan\u00e7o divulgado pela PF, foi lavrado um Termo Circunstanciado de Ocorr\u00eancia (TCO) pelo crime neste domingo. J\u00e1 em Miss\u00e3o Velha, policiais federais encontraram \"diversos materiais de campanha\". O fato, no entanto, n\u00e3o configurou flagrante de propaganda eleitoral irregular, pois os materiais n\u00e3o estavam sendo distribu\u00eddos no momento. Os objetos foram recolhidos e encaminhados ao cart\u00f3rio eleitoral. \"Os trabalhos da PF v\u00eam sendo desenvolvidos presencialmente nos munic\u00edpios durante toda a \u00faltima semana, com o objetivo de garantir a seguran\u00e7a e a normalidade do pleito eleitoral\", diz nota da corpora\u00e7\u00e3o. Em Martin\u00f3pole, no Norte do Estado, aglomera\u00e7\u00f5es durante o pleito foram dispersadas pela Pol\u00edcia Militar. Seguran\u00e7a no munic\u00edpio teve apoio ainda\u00a0Coordenadoria Integrada de Opera\u00e7\u00f5es A\u00e9reas (Ciopaer). Compra de votos Tr\u00eas mandados de busca e apreens\u00e3o foram cumpridos na \u00faltima quinta-feira (29), em Miss\u00e3o Velha, por De acordo com a PF, n\u00e3o houve pris\u00f5es. O no munic\u00edpio do Cariri ocorre desde a semana passada, quando duas passeatas de militantes advers\u00e1rios se encontrou no Centro da cidade. Ap\u00f3s um princ\u00edpio de tumulto os grupos foram dispersados.  ", "author": "Matheus Facundo", "date": " 19:57 / 01 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/perda-de-prazo-para-indicacao-de-emendas-coloca-em-risco-envio-de-verba-a-cidades-do-ceara-1.3105978", "type": "PontoPoder", "title": "Perda de prazo para indica\u00e7\u00e3o de emendas coloca em risco envio de verba a cidades do Cear\u00e1", "subtitle": "Informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram entregues no prazo pela coordena\u00e7\u00e3o da bancada federal cearense, e deputados buscaram resolver o problema", "article": "Um mal-estar se instaurou na bancada federal cearense, em Bras\u00edlia, diante do risco de que munic\u00edpios cearenses tivessem dificuldade para receber indicadas por deputados federais neste ano. O motivo, alegam parlamentares, foi uma \"falha\" da coordena\u00e7\u00e3o do grupo, respons\u00e1vel por formalizar a destina\u00e7\u00e3o dos recursos. Parlamentares alegam que o coordenador da bancada, (Solidariedade), perdeu o prazo de indica\u00e7\u00e3o do destino das verbas as quais deputados t\u00eam direito no Or\u00e7amento Federal. O problema foi solucionado em parte, a partir de mobiliza\u00e7\u00e3o de deputados no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e os recursos ser\u00e3o enviados \u00e0s prefeituras, mas a situa\u00e7\u00e3o irritou parlamentares. Afinal, as verbas atendem \u00e0s demandas de prefeitos aliados, em troca de apoio nos munic\u00edpios, de olho nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. Ao todo, a maior parcela das emendas de bancada reservada a prefeituras - mais de , segundo deputados - deve ser usada para gastos com Sa\u00fade, mas a libera\u00e7\u00e3o dos recursos n\u00e3o est\u00e1 garantida na totalidade para 2021. O impasse ocorreu com as emendas coletivas (cada estado tem direito a um valor no Or\u00e7amento). Em 2021, a bancada do Cear\u00e1 ficou com a fatia de . Divis\u00e3o das emendas Uma parte desse dinheiro - pouco mais de R$ 112 milh\u00f5es - foi destinada ao Governo do Estado, como \u00e9 tradi\u00e7\u00e3o durante a divis\u00e3o dos recursos pela bancada. Para este ano, o governador Camilo Santana (PT) pediu metade das emendas para a constru\u00e7\u00e3o do hospital da (Uece). Houve diverg\u00eancias na bancada e nem todos os parlamentares destinaram a sua cota para o Governo.  Leia mais J\u00e1 a outra parte das emendas os deputados distribuem como quiserem. Geralmente, eles destinam verbas para os munic\u00edpios onde s\u00e3o mais votados, as suas bases eleitorais no Estado. Indica\u00e7\u00f5es no sistema Por se tratarem de emendas da bancada, \u00e9 o coordenador do grupo de parlamentares do Estado que fica respons\u00e1vel pela indica\u00e7\u00e3o dos benefici\u00e1rios, ou seja, os munic\u00edpios que v\u00e3o receber o dinheiro, e das a\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o dos recursos. Todas as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o cadastradas no (SIOP) do Governo Federal para execu\u00e7\u00e3o das emendas, mas existem prazos. O \u00faltimo era at\u00e9 . O problema, segundo parlamentares, \u00e9 que o coordenador da bancada cearense, deputado Genecias Noronha (SD), perdeu a data e s\u00f3 fez o cadastro das informa\u00e7\u00f5es no dia 11 de maio. Como os munic\u00edpios benefici\u00e1rios n\u00e3o estavam cadastrados, automaticamente, as emendas seriam destinadas ao Governo do Estado, j\u00e1 que se tratavam de recursos da bancada do Cear\u00e1, n\u00e3o sendo enviadas diretamente aos munic\u00edpios. Com isso, os deputados teriam que pedir ao governador para transferir os recursos, tornando o processo mais burocr\u00e1tico. A maioria das emendas indicadas pelos deputados era destinada \u00e0 Sa\u00fade, principalmente para a\u00e7\u00f5es de incremento do teto de M\u00e9dia e Alta Complexidade (MAC), como custeio de hospitais, e incremento do teto do Piso de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (PAB), Al\u00e9m disso, s\u00f3 era poss\u00edvel remanejar as emendas para outras a\u00e7\u00f5es dentro do mesmo Minist\u00e9rio at\u00e9 o dia 10 de maio. Por exemplo, o parlamentar que indicou recursos no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e quisesse trocar a aplica\u00e7\u00e3o da verba para compra de equipamentos hospitalares, ao inv\u00e9s de a\u00e7\u00f5es para MAC, teria que ter a solicita\u00e7\u00e3o formalizada at\u00e9 aquela data. Mal-estar Reservadamente, parlamentares atribuem o problema \u00e0 \"falta de zelo\" do coordenador da bancada com a fun\u00e7\u00e3o e criticam a aus\u00eancia de bons t\u00e9cnicos na sua equipe para auxili\u00e1-lo. Ainda segundo esse deputado, algumas informa\u00e7\u00f5es repassadas depois do prazo estavam erradas. \"Emenda de obras que eram para um munic\u00edpio foram colcada para o Estado\", relata. Outro parlamentar, que tamb\u00e9m pediu anonimato, disse que o problema foi fruto de aus\u00eancia de assessoria t\u00e9cnica. \"O Genecias n\u00e3o tem t\u00e9cnico. Foram t\u00e9cnicos da bancada que levaram uma solu\u00e7\u00e3o\". Solu\u00e7\u00e3o paliativa Deputados e assessores se mobilizaram junto ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para articular uma solu\u00e7\u00e3o e conseguiram a chance de indicar no Sistema os munic\u00edpios para onde queriam enviar os recursos ou trocar aqueles munic\u00edpios que j\u00e1 haviam sido indicados. Para um deputado cearense, a solu\u00e7\u00e3o contemplou a maioria dos colegas, outros n\u00e3o. \"Tem deputado que tinha mandado R$ 1 milh\u00e3o de MAC para um munic\u00edpio e queria trocar para PAB, e vai ter que esperar o impedimento em setembro para reindicar e s\u00f3 paga at\u00e9 dezembro ou fica nos restos a pagar em 2022. Agora, s\u00f3 consegue trocar o munic\u00edpio\", disse. O impedimento diz respeito a quando as emendas parlamentares ficam impedidas de serem executadas por raz\u00f5es t\u00e9cnicas e o SIOP reabre para mudan\u00e7as nas indica\u00e7\u00f5es. Neste ano, o Sistema deve reabrir em setembro. O tentou entrar em contato com o deputado Genecias Noronha, mas at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta reportagem n\u00e3o obteve retorno. ", "author": "Let\u00edcia Lima e Fl\u00e1via Rabelo", "date": " 07:00 / 06 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pf-cumpre-mandados-por-compra-de-votos-e-envia-policiais-para-prevenir-crimes-em-eleicoes-no-ceara-1.3115896", "type": "PontoPoder", "title": "PF cumpre mandados por compra de votos e envia policiais para prevenir crimes em elei\u00e7\u00f5es no Cear\u00e1", "subtitle": "Agentes est\u00e3o atuando em Miss\u00e3o Velha, Martin\u00f3pole e Pedra Branca. Popula\u00e7\u00e3o escolher\u00e1 novos prefeitos no domingo (1)", "article": "A Pol\u00edcia Federal (PF) enviou policiais para previnir crimes eleitorais nos munic\u00edpios cearenses de , e , onde, no domingo (1\u00ba), ocorrem elei\u00e7\u00f5es suplementares para prefeitos e vice-prefeitos. S\u00e3o esperados cerca de , de acordo com o (TSE).  Veja mais O no munic\u00edpio do Cariri ocorre desde a semana passada, quando duas passeatas de militantes advers\u00e1rios se encontrou no Centro da cidade. Ap\u00f3s um princ\u00edpio de tulmulto os grupos foram dispersados. Os trabalhos eleitorais da PF s\u00e3o integrados \u00e0s determina\u00e7\u00f5es da Justi\u00e7a Eleitoral. A popula\u00e7\u00e3o voltar\u00e1 \u00e0s urnas porque os prefeitos eleitos em 2020 tiveram as candidaturas barradas pela Justi\u00e7a Eleitoral em modo definitivo.\u00a0Todos recorreram at\u00e9 as \u00faltimas inst\u00e2ncias, mas n\u00e3o conseguiram reverter a decis\u00e3o. CANDIDATOS POR CIDADE E N\u00daMERO DE ELEITORES: Bet\u00e3o Souza (PP) J\u00fanior Fontenele (PL)   Dr. Lorim (PDT) Fitinha (PT)   Matheus Gois (PSD) Padre Antonio (PDT)   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o ", "date": " 12:02 / 29 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pec-do-voto-impresso-sera-votada-no-plenario-da-camara-entenda-a-polemica-1.3120568", "type": "PontoPoder", "title": "PEC do voto impresso ser\u00e1 votada no plen\u00e1rio da C\u00e2mara; entenda a pol\u00eamica", "subtitle": "A proposta j\u00e1 foi rejeitada na comiss\u00e3o especial e \u00e9 defendida por Jair Bolsonaro que levanta suspeitas, sem provas, de fraude nas urnas", "article": "A Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) que prev\u00ea o nas elei\u00e7\u00f5es brasileiras, deve ser votada, em definitivo, nesta ter\u00e7a-feira (10), no plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados. A , na semana passada, pela comiss\u00e3o especial que analisa o tema. O parecer favor\u00e1vel \u00e0 PEC foi reprovado por 23 votos a 11. Depois, na vota\u00e7\u00e3o de outro relat\u00f3rio que pedia a rejei\u00e7\u00e3o e o arquivamento da mat\u00e9ria, o placar na comiss\u00e3o praticamente se manteve em 22 votos a favor e 11 contra.  Leia tamb\u00e9m Crise entre poderes O voto impresso \u00e9 uma das (sem partido) em meio \u00e0 s\u00e9rie de acusa\u00e7\u00f5es feitas por ele, sem provas, de fraudes na urna eletr\u00f4nica. Os ataques do presidente ao sistema brasileiro de vota\u00e7\u00e3o s\u00e3o o ponto central da , principalmente o Judici\u00e1rio. O presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), ministro Lu\u00eds Roberto Barrroso, e o Supremo Tribunal Federal (STF) tem sido alvos constantes das acusa\u00e7\u00f5es de Bolsonaro. Na semana passada, o presidente do STF, ministro Luiz Fux, cancelou a reuni\u00e3o que tinha sido marcada entre os poderes, em uma rea\u00e7\u00e3o in\u00e9dita de desaprova\u00e7\u00e3o ao Executivo. Nesta segunda-feira (9), em entrevista a uma r\u00e1dio, Jair Bolsonaro voltou a fazer acusa\u00e7\u00f5es contra o presidente do TSE e admitiu a derrota da PEC do voto impresso no plen\u00e1rio da C\u00e2mara. \"[O Arthur Lira] vai [chamar para plen\u00e1rio], mas tivemos negocia\u00e7\u00e3o antes, um acordo. Vai ser derrotada a proposta, porque Barroso apavorou alguns parlamentares. E tem parlamentar que deve alguma coisa na Justi\u00e7a, deve no Supremo. Ent\u00e3o o Barroso apavorou, ele foi para dentro do parlamento fazer reuni\u00e3o com lideran\u00e7as e praticamente exigindo que o Congresso n\u00e3o aprovasse o voto impresso\", disse o presidente da Rep\u00fablica.  Saiba mais Entenda a pol\u00eamica em torno do voto impresso: Conforme a proposta apresentada pela deputada Bia Kicis (PSL-DF), apoiada pelo presidente Bolsonaro, as c\u00e9dulas ser\u00e3o depositadas, \"de forma autom\u00e1tica e sem contato manual, em urnas indevass\u00e1veis, para fins de auditoria\". A PEC foi rejeitada na comiss\u00e3o especial da C\u00e2mara Federal que analisa o tema e deve ir a plen\u00e1rio, nesta ter\u00e7a-feira (9), para vota\u00e7\u00e3o final. O presidente Jair Bolsonaro admitiu em entrevista que a mat\u00e9ria deve ser rejeitada no plen\u00e1rio. Para ser aprovada, a PEC precisa de, pelo menos, um quinto dos votos dos parlamentares, em duas vota\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, precisa ser aprovada no Senado, pois se trata de uma emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. Se a PEC for aprovada pelo Congresso Nacional, o STF pode declarar a lei inconstitucional como aconteceu em 2015 quando uma lei semelhante foi aprovada. Caso isso n\u00e3o ocorra, o TSE ter\u00e1 de providenciar o novo sistema eleitoral, comprar impressoras para a impress\u00e3o dos comprovantes de voto e organizar a log\u00edstica.   Quinze dos 24 partidos na C\u00e2mara dos Deputados se declaram contr\u00e1rios ao voto impresso. Se declararam contra, segundo levantamento do site O Globo, as siglas PT, PL, PSD, MDB, PSDB, PSB, DEM, PDT, SD, Psol, Avante, PCdoB, Cidadania, PV e Rede. Favor\u00e1veis s\u00e3o PSL, Pros, PSC e PTB. Indecisos ou n\u00e3o responderam: Republicanos, Podemos, Novo e Patriota. O PP declarou liberar a bancada para votar como preferir. Na discuss\u00e3o da PEC sobre o voto impresso na Comiss\u00e3o Especial da C\u00e2mara, foram a favor os deputados Evair de Melo (PP-ES), Guilherme Derrite (PP-SP), Pinheirinho (PP-MG), Bia Kicis (PSL-DF), Eduardo Bolsonaro (PSL-SP), Filipe Barros (PSL-RR), Aroldo Martins (REP-PR), Paulo Martins (PSC-PR), Jos\u00e9 Medeiros (PODE-MT), Paulo Ganime (NOVO-RJ) e Paulo Bengtson (PTB-PA). O voto impresso \u00e9 uma das bandeiras do presidente Jair Bolsonaro que faz acusa\u00e7\u00f5es, sem provas, de fraudes na urna eletr\u00f4nica. Aliados passaram a defender a mudan\u00e7a no sistame eleitoral, com o argumento de que a impress\u00e3o de um comprovante do voto vai permitir auditar a vota\u00e7\u00e3o por meio de uma recontagem manual. No entanto, o voto eletr\u00f4nico j\u00e1 \u00e9 audit\u00e1vel pelo TSE.   A seguran\u00e7a das urnas eletr\u00f4nicas, problemas na vota\u00e7\u00e3o e o custo s\u00e3o argumentos apresentados contra a implanta\u00e7\u00e3o do voto impresso. O TSE aponta ainda chances maiores de fraudes, j\u00e1 que as pessoas v\u00e3o manusear os pap\u00e9is e o risco de judicializa\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es, uma vez que os candidatos derrotados poder\u00e3o alegar fraude e pedir a recontagem dos votos em papel. O presidente do TSE, Lu\u00eds Roberto Barroso, afirma que a impress\u00e3o do voto seria um retrocesso e frisa que, em mais de 25 anos de uso da urna eletr\u00f4nica, nunca houve registro de fraude no Brasil. Sim. O Congresso Nacional j\u00e1 aprovou tr\u00eas leis para tornar obrigat\u00f3rio o voto impresso. A primeira foi em 2002. Como a experi\u00eancia foi negativa nas elei\u00e7\u00f5es daquele ano, o Congresso Nacional acabou revogando a norma um ano depois. As outras duas leis foram aprovadas em 2009 e 2015, mas foram declaradas inconstitucionais pelo STF. Sim. Em 2002, quando a primeira lei obrigando a impress\u00e3o do voto foi aprovada, o TSE implantou as c\u00e9dulas em papel junto com o voto eletr\u00f4nico em 150 munic\u00edpios brasileiros. Ao todo, mais de 7 milh\u00f5es de eleitores tiveram seu voto registrado em comprovantes. Ao fim, a Justi\u00e7a Eleitoral apresentou relat\u00f3rios, apontando problemas como longas filas nas sess\u00f5es e maior percentual de urnas defeituosas. J\u00e1 houve tr\u00eas tentativas anteriores de implantar o voto impresso. Nas tr\u00eas, o Congresso aprovou a impress\u00e3o do voto, mas em uma delas (2002) o pr\u00f3prio Legislativo a revogou. Nas duas seguintes (2009 e 2015), o Supremo Tribunal Federal considerou a medida sob os argumentos, entre outros, de risco de viola\u00e7\u00e3o do sigilo do voto e de afronta aos princ\u00edpios de economia e efici\u00eancia na gest\u00e3o dos recursos p\u00fablicos. De acordo com proje\u00e7\u00f5es do TSE feitas em 2017, a implanta\u00e7\u00e3o do voto impresso custaria R$ 2,5 bilh\u00f5es aos cofres p\u00fablicos ao longo de dez anos. Nesse modelo, impressoras teriam que ser acopladas \u00e0s urnas eletr\u00f4nicas. O voto impresso n\u00e3o \u00e9 mais seguro. Segundo o TSE, o primeiro ponto \u00e9 que ele tem mais chances de ser fraudado do que o voto eletr\u00f4nico, j\u00e1 que pessoas manusear\u00e3o os pap\u00e9is. O segundo \u00e9 que, a cada dois anos, ser\u00e1 necess\u00e1rio montar um grande esquema log\u00edstico para garantir o transporte e o armazenamento seguro dos votos dos 148 milh\u00f5es de eleitores brasileiros. O terceiro \u00e9 o risco de judicializa\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es. ", "author": "Let\u00edcia Lima / Ag\u00eancia C\u00e2mara / Ag\u00eancia Senado", "date": " 17:20 / 09 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/policia-federal-prende-o-ex-deputado-roberto-jefferson-1.3122483", "type": "PontoPoder", "title": "Pol\u00edcia Federal prende o ex-deputado Roberto Jefferson", "subtitle": "A pris\u00e3o do parlamentar foi expedida pelo ministro Alexandre de Moraes", "article": "O ex-deputado (PTB-RJ) foi preso pela na manh\u00e3 desta sexta-feira (13). Suspeito de participa\u00e7\u00e3o em mil\u00edcia digital, ele foi detido em cumprimento a uma decis\u00e3o do ministro Alexandre de Moraes, do (STF). O ministro autorizou o bloqueio de conte\u00fados postados por Jefferson em rede sociais, por ser \"necess\u00e1rio para a interrup\u00e7\u00e3o dos discursos criminosos de \u00f3dio e contr\u00e1rio \u00e0s Institui\u00e7\u00f5es Democr\u00e1ticas e \u00e0s elei\u00e7\u00f5es, em rela\u00e7\u00e3o ao perfil @BobJeffRoadKing\", justifica o ministro. Al\u00e9m disso, Alexandre de Moraes tamb\u00e9n determinou a apreens\u00e3o de armas e acesso a m\u00eddias de armazenamento, \"apreendendo-se ou copiando-se os arquivos daqueles julgados \u00fateis para esclarecimentos dos fatos sob investiga\u00e7\u00e3o\", detalha um trecho da decis\u00e3o. Antes de ser preso, Roberto Jefferson havia publicado no Twitter que a decis\u00e3o do ministro se tratava de uma \"canalhice\". \"A Pol\u00edcia Federal foi a acasa de minha ex-mulher, m\u00e3e de meus filhos, com ordem de pris\u00e3o contra mim e busca e apreens\u00e3o. Vamos ver de onde parte essa canalhice\". Roberto Jefferson j\u00e1 foi no esc\u00e2ndalo do por corrup\u00e7\u00e3o passiva e lavagem de dinheiro e atualmente aliado ao presidente Jair Bolsonaro (sem partido). No entanto, o mandado de pris\u00e3o preventiva desta vez \u00e9 referente a um suposto envolvimento\u00a0em uma organiza\u00e7\u00e3o criminosa digital montada para ataques \u00e0 democracia. Em investiga\u00e7\u00e3o, a Pol\u00edcia Federal detectou a participa\u00e7\u00e3o do ex-parlamentar em uma esp\u00e9cie de mil\u00edcia digital que tem feito ataques aos ministros do Supremo e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 08:27 / 13 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pf-prende-bolsonarista-que-postou-empresario-quer-pagar-por-cabeca-de-alexandre-de-moraes-1.3132527", "type": "PontoPoder", "title": "PF prende bolsonarista que postou 'empres\u00e1rio quer pagar por cabe\u00e7a de Alexandre de Moraes'", "subtitle": "A ordem foi expedida no \u00e2mbito do inqu\u00e9rito sobre os atos antidemocr\u00e1ticos do 7 de Setembro", "article": "Foi preso pela neste domingo (5),\u00a0em Santa Catarina, o bolsonarista M\u00e1rcio Giovani Niguelatti, conhecido como Professor Marcinho. A\u00a0ordem foi expedida no \u00e2mbito do inqu\u00e9rito sobre os do 7 de Setembro. As buscas e pris\u00f5es ocorrem desde a \u00faltima sexta-feira (3).  Leia mais Em transmiss\u00e3o ao vivo nas redes sociais, o bolsonarista disse haver um empres\u00e1rio \"grande\" oferecendo dinheiro pela \"cabe\u00e7a\" do ministro do Supremo Tribunal Federal (STF), , \"vivo ou morto\". \"A partir de hoje temos um grupamento que n\u00f3s vamos ca\u00e7ar ministro (do Supremo) em qualquer lugar que eles estejam. Portugal, Espanha, China, onde eles estiverem\", disse Nigue na grava\u00e7\u00e3o que circula nas redes sociais. \"Tem brasileiro j\u00e1 vendo j\u00e1. [\u2026] N\u00e3o vou falar agora quem \u00e9, pode me torturar, mas tem um empres\u00e1rio grande que t\u00e1 oferecendo, tem at\u00e9 uma grana federal que vai sair o valor pela cabe\u00e7a do Alexandre de Moraes, vivo ou morto, pra quem trazer ele. Agora no Brasil, os ministros do STF vai (sic) ser assim, vai ter premio pela cabe\u00e7a deles\". A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica relatou ao ministro Alexandre de Moraes que h\u00e1 fortes ind\u00edcios sobre a continuidade da prepara\u00e7\u00e3o de atos antidemocr\u00e1ticos para o 7 de setembro e pediu pris\u00f5es, buscas e bloqueio de contas banc\u00e1rias de supostos financiadores. As medidas foram autorizadas pelo ministro e s\u00e3o cumpridas pela Pol\u00edcia Federal desde a sexta contra apoiadores do presidente que est\u00e3o organizando e arrecadando fundos para a realiza\u00e7\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es. As a\u00e7\u00f5es s\u00e3o desdobramento da investiga\u00e7\u00e3o aberta pela PGR e que mirou o e o deputado Otoni de Paula (PSC-RJ), no fim de agosto. Nesta segunda, a casa de (PSL), prefeito de Cerro Grande do Sul (RS), flagrado com R$ 505 mil em dinheiro no Aeroporto de Congonhas (SP) em 26 de agosto, foi alvo de busca da PF. Os investigadores tamb\u00e9m estiveram no pr\u00e9dio da Prefeitura e buscam explica\u00e7\u00e3o para a origem dos valores apreendidos com o prefeito. A investiga\u00e7\u00e3o foi solicitada pela CPI da Covid, que levantou a suspeita de o dinheiro apreendido ter como destino o financiamento dos atos de 7 de setembro. Ao pedir as dilig\u00eancias, a PGR disse que era preciso ouvir Alba para ele explicar uma poss\u00edvel \"liga\u00e7\u00e3o com o sindicato nacional dos caminhoneiros e com Aprosoja\". A Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Soja ( ) tamb\u00e9m foi alvo de busca e apreens\u00e3o nesta segunda. A suspeita de que a associa\u00e7\u00e3o seja financiadora dos atos levou Moraes a autorizar o bloqueio de saques nas contas da entidade e dos fundos integrados por ela at\u00e9 quarta-feira (8). A medida, diz a decis\u00e3o do ministro, teria como base a exist\u00eancia de uma \"suposta atua\u00e7\u00e3o mediata que se daria por meio de ativos alocados em pessoas jur\u00eddicas para o financiamento dos investigados e de atos antidemocr\u00e1ticos\". Outro preso foi , que se apresenta na redes sociais como policial militar e falou em morte para Moraes em suas redes sociais. Relator de inqu\u00e9ritos e processos que miram o presidente (sem partido), , recebendo ataques e amea\u00e7as constantes. Como mostrou o , as ofensas e amea\u00e7as a Alexandre levaram um publicit\u00e1rio \u00e0 delegacia na \u00faltima sexta, alvo de um boletim de ocorr\u00eancia por inj\u00faria. O procedimento foi registrado por um homem que integra a escolta pessoal do ministro, que disse \u00e0 Pol\u00edcia ter presenciado, na portaria do Clube Pinheiros, Alexandre da Nova Forjas chamar o magistrado de \u2018careca ladr\u00e3o\u2019, \"advogado do PCC\", \"vamos fechar o STF\" e \"careca filha da p..\". ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado e Folhapress", "date": " 16:31 / 06 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/pgr-denuncia-o-ex-deputado-roberto-jefferson-sob-acusacao-de-incitacao-ao-crime-1.3129468", "type": "PontoPoder", "title": "PGR denuncia o ex-deputado Roberto Jefferson sob acusa\u00e7\u00e3o de incita\u00e7\u00e3o ao crime", "subtitle": "A den\u00fancia cita uma s\u00e9rie de entrevistas em que Jefferson estimulou a popula\u00e7\u00e3o a invadir o Congresso e a atacar o STF", "article": "A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica ( ) denunciou nesta segunda-feira (30) o ex-deputado (PTB), aliado do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), sob a acusa\u00e7\u00e3o de incita\u00e7\u00e3o ao crime.  Leia mais Na acusa\u00e7\u00e3o, a Procuradoria cita uma s\u00e9rie de entrevistas em que o pol\u00edtico estimulou a popula\u00e7\u00e3o a invadir o Congresso e a atacar as institui\u00e7\u00f5es, como o Supremo Tribunal Federal ( ). A den\u00fancia menciona a , no trecho relativo \u00e0 incita\u00e7\u00e3o a \"pr\u00e1tica de crime\". Jefferson tamb\u00e9m foi enquadrado pela PGR na lei que define . O l\u00edder nacional do PTB foi por ordem do ministro Alexandre de Moraes no \u00faltimo dia 13 no \u00e2mbito do inqu\u00e9rito que investiga suposta organiza\u00e7\u00e3o criminosa voltada a atacar as institui\u00e7\u00f5es para abalar a democracia. A deten\u00e7\u00e3o foi decretada a pedido da Pol\u00edcia Federal e n\u00e3o houve manifesta\u00e7\u00e3o da PGR, que n\u00e3o cumpriu o prazo dado de 24 horas para se posicionar. Na semana passada, a Procuradoria havia pedido para Moraes converter a pris\u00e3o preventiva de Jefferson em domiciliar. Na den\u00fancia, a PGR tamb\u00e9m faz esse pedido. A pe\u00e7a \u00e9 assinada pela subprocuradora-geral da Rep\u00fablica Lind\u00f4ra Ara\u00fajo, uma das auxiliares mais pr\u00f3ximas do procurador-geral, Augusto Aras. Na decis\u00e3o em que determinou a pris\u00e3o no in\u00edcio de agosto, Moraes afirmou que o pol\u00edtico divulgou v\u00eddeos e mensagens com o \"n\u00edtido objetivo de tumultuar, dificultar, frustrar ou impedir o processo eleitoral, com ataques institucionais ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e ao seu presidente\", o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso. ", "author": "Folhapress", "date": " 17:37 / 30 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/prefeito-de-sobral-sanciona-lei-que-proibe-veiculos-de-tracao-animal-1.3102522", "type": "PontoPoder", "title": "Prefeito de Sobral sanciona lei que pro\u00edbe ve\u00edculos de tra\u00e7\u00e3o animal", "subtitle": "Proibi\u00e7\u00e3o n\u00e3o se aplica \u00e0 zona rural, haras, corridas de cavalo e montaria de for\u00e7as de seguran\u00e7a", "article": "O prefeito de Sobral , sancionou, na sexta-feira (25), a lei que pro\u00edbe a circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de , como carro\u00e7as, na cidade. Para executar as atividades, catadores e recicladores devem utilizar ve\u00edculos de propuls\u00e3o humana - bicicleta e carros de m\u00e3o. O objetivo \u00e9 acabar com a explora\u00e7\u00e3o de animais para condu\u00e7\u00e3o ou transporte de cargas. Ivo falou sobre a aprova\u00e7\u00e3o da lei, que \u00e9 de sua autoria, na C\u00e2mara Municipal em suas redes sociais. \"Vamos apoiar os carroceiros na transi\u00e7\u00e3o para outra atividade\", disse o prefeito. Em caso de descumprimento, o ve\u00edculo e o animal ser\u00e3o retidos e o respons\u00e1vel pode sofrer . Uma campanha informativa deve ser realizada. A lei n\u00e3o ir\u00e1 se aplicar aos ve\u00edculos e instrumentos movidos \u00e0 tra\u00e7\u00e3o animal na . Fica ainda permitido o uso em haras, corridas de cavalo (turfe), saltos com cavalos (hipismo), equiterapia e cavalgadas. Os grupos de montaria das for\u00e7as de seguran\u00e7a p\u00fablicas, militares ou civis, tamb\u00e9m ficam isentos da aplica\u00e7\u00e3o da lei. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:28 / 26 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/policial-e-denunciado-por-torturar-e-ameacar-garotinho-em-cadeia-do-rio-de-janeiro-1.3125693", "type": "PontoPoder", "title": "Policial \u00e9 denunciado por torturar e amea\u00e7ar Garotinho em cadeia do Rio de Janeiro", "subtitle": "Conforme o MPRJ, o agente de seguran\u00e7a golpeou o ex-governador do RJ com um bast\u00e3o e o amea\u00e7ou de morte", "article": "O r (PM) Sauler Campos de Faria Sakalem foi denunciado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio de Janeiro (MPRJ)pela pr\u00e1tica de dentro de um pres\u00eddio do estado em 2017. Den\u00fancia foi apresentada nessa quinta-feira (19).  Leia tamb\u00e9m De acordo com a Promotoria, as agress\u00f5es foram cometidas pelo PM na Cadeia P\u00fablica Jos\u00e9 Frederico Marques, no bairro Benfica. O \u00f3rg\u00e3o afirma que o agente agrediu Garotinho com semelhante a um taco de beisebol e o \"Ap\u00f3s dizer que o pol\u00edtico 'gostava de falar muito', desferiu um golpe com o bast\u00e3o no joelho de Garotinho, que curvou-se de dor. Ap\u00f3s a agress\u00e3o, o denunciado sacou a arma da cintura e disse as seguintes palavras, antes de pisar no p\u00e9 da v\u00edtima, causando-lhe outra les\u00e3o: 'S\u00f3 n\u00e3o vou te matar para n\u00e3o sujar para o pessoal aqui do lado', referindo-se a outros presos custodiados no local\", diz a den\u00fancia. Manipula\u00e7\u00e3o de c\u00e2meras \u00c0 \u00e9poca, imagens divulgadas pela Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria (Seap) do RJ no momento da tortura relatada. Agentes declararam \u00e0 imprensa que o para for\u00e7ar a transfer\u00eancia para Bangu 8, o que acabou ocorrendo. Contudo, pelo MPRJ apontou que os v\u00eddeos do circuito interno da cadeia foram . De acordo com a Promotoria, o conjunto de grava\u00e7\u00f5es do caso apresentou \"interrup\u00e7\u00f5es at\u00edpicas\", imagem congelada e evid\u00eancia de \"interfer\u00eancia humana\" na capta\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos. O v\u00eddeo disponibilizado pela Seap para a imprensa mostrava uma grava\u00e7\u00e3o at\u00e9 as 22h58 do dia 23, retornando \u00e0 1h56, com Garotinho batendo palmas para chamar os agentes e relatar a suposta agress\u00e3o. A pasta declarou na ocasi\u00e3o que o sistema paralisa a capta\u00e7\u00e3o de imagens quando n\u00e3o h\u00e1 movimento. A per\u00edcia do MP-RJ, contudo, afirma que h\u00e1 evid\u00eancia de \"interrup\u00e7\u00f5es at\u00edpicas caracterizadas por corte durante a movimenta\u00e7\u00e3o de pessoas na \u00e1rea de captura da c\u00e2mera\". O trecho se refere \u00e0 c\u00e2mera 4, que filmava a galeria B. \"O ponto-chave da interfer\u00eancia humana como fator determinante na inatividade das c\u00e2meras \u00e9 notado pelo corte em meio ao movimento de um agente que transita no p\u00e1tio. Ou seja, o sistema que durante todo o tempo grava at\u00e9 mesmo nuances de luminosidade \u00e9 cortado bruscamente no meio do percurso do movimento que justamente \u00e9 o gatilho da grava\u00e7\u00e3o\", diz a per\u00edcia. Pris\u00e3o de Garotinho As agress\u00f5es foram relatadas por em novembro de 2017, , sob acusa\u00e7\u00e3o de corrup\u00e7\u00e3o envolvendo um suposto repasse ilegal de R$ 3 milh\u00f5es da JBS para sua campanha eleitoral de 2014 ao governo do estado do Rio. Ele foi por decis\u00e3o da Justi\u00e7a no mesmo ano. Seria , e tamb\u00e9m O ataque, segundo a den\u00fancia, ocorreu por volta das 1h50. O PM, relata a Promotoria, ingressou na cela do ex-governador com o bast\u00e3o e uma arma na cintura. A Folha de S. Paulo n\u00e3o conseguiu contato com a defesa do PM. As agress\u00f5es foram relatadas no dia 24 de novembro de 2017 pelo ent\u00e3o advogado do ex-governador, Carlos Azeredo, nos mesmos termos apresentados quase quatro anos depois pelo MPRJ. Na ocasi\u00e3o, a cadeia de Benfica abrigava, al\u00e9m de Garotinho, o ex-governador S\u00e9rgio Cabral. Enquanto o primeiro ficava na galeria A, o segundo estava na C.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Italo Nogueira/Folhapress", "date": " 18:50 / 20 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/por-que-a-lei-maria-da-penha-criada-ha-15-anos-e-exemplo-de-aplicacao-no-judiciario-1.3119919", "type": "PontoPoder", "title": "Por que a Lei Maria da Penha, criada h\u00e1 15 anos, \u00e9 exemplo de aplica\u00e7\u00e3o no Judici\u00e1rio", "subtitle": "Desde a san\u00e7\u00e3o, em 2006, a legisla\u00e7\u00e3o modificou a forma como o sistema jur\u00eddico lida com casos de viol\u00eancia contra a mulher", "article": "Quase quarenta anos se passaram desde o ano em que sobreviveu, por duas vezes, \u00e0 viol\u00eancia do ex-companheiro. A escalada de agress\u00f5es que culminaram em duas tentativas de feminic\u00eddio contra ela, em 1983, n\u00e3o \u00e9 uma experi\u00eancia singular. Quatro d\u00e9cadas depois, afirma ter sofrido algum tipo de viol\u00eancia no Brasil durante a pandemia de Covid-19. O caminho das v\u00edtimas at\u00e9 denunciar a viol\u00eancia em 2021, no entanto, \u00e9 bem diferente do tra\u00e7ado pela cearense Maria da Penha na d\u00e9cada de 1980. Promulgada no dia 7 de agosto de 2006, a modificou o enfrentamento \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a mulher e chega aos 15 anos de exist\u00eancia como refer\u00eancia internacional. \"Temos muito o que celebrar: a progressiva quebra do sil\u00eancio das mulheres em situa\u00e7\u00e3o de viol\u00eancia dom\u00e9stica, estrutural, institucional, importuna\u00e7\u00e3o sexual, sendo que as mulheres pretas ainda enfrentam o racismo\", diz Maria da Penha, ao rememorar os 15 anos da norma.  Al\u00e9m da previs\u00e3o de puni\u00e7\u00e3o mais rigorosa aos agressores, a legisla\u00e7\u00e3o veio com o objetivo de oferecer uma rede de prote\u00e7\u00e3o e assist\u00eancia \u00e0 v\u00edtima de viol\u00eancia. Mecanismos que pareciam distantes para quem buscava atendimento antes da cria\u00e7\u00e3o da lei - assim como para quem julgava os casos de viol\u00eancia.  \"Naquela \u00e9poca, antes da Lei Maria da Penha, esses crimes eram considerados como crimes de menor potencial ofensivo. A mulher que era agredida ou amea\u00e7ada prestava a queixa, e o processo ia para o Juizado Especial. L\u00e1, eram chamados os dois e era tentada uma concilia\u00e7\u00e3o\", lembra a ju\u00edza Rosa Mendon\u00e7a, titular do 1\u00ba Juizado da Mulher em Fortaleza. Antes da exist\u00eancia da norma, ela atuava em Baturit\u00e9, a cerca de 100 km de Fortaleza, e recorda que, se a tentativa de reconcilia\u00e7\u00e3o entre v\u00edtima e agressor falhava, a puni\u00e7\u00e3o estabelecida era a pena pecuni\u00e1ria - que variava entre o .   Uma penalidade que acabava, muitas vezes, sendo paga pelas violentadas. \"As mulheres pagavam as cestas b\u00e1sicas, pagavam a multa. Elas mesmas pagavam aquilo pelos agressores. Eu ficava chocada. Se a mulher \u00e9 v\u00edtima, como \u00e9 que ela vai pagar? Mas era algo que acontecia\", lembra. A puni\u00e7\u00e3o leve era, por vezes, argumento utilizado para desestimular a den\u00fancia da mulher, ainda na delegacia. A lembran\u00e7a da defensora p\u00fablica \u00e9 da \u00e9poca em que atuava como advogada, mas Karinne Matos continuou com atua\u00e7\u00e3o ligada \u00e0 tem\u00e1tica. Ela e a ju\u00edza Rosa Mendon\u00e7a, inclusive, se encontrariam em 2008, quando Matos se tornou a , criado no final de 2007.  A cria\u00e7\u00e3o de Juizados espec\u00edficos para lidar com casos de viol\u00eancia contra a mulher \u00e9 estabelecida em um dos trechos da Lei Maria da Penha, com a previs\u00e3o de equipe de atendimento multidisciplinar abrangendo a \u00e1rea jur\u00eddica, mas tamb\u00e9m psicossocial e de sa\u00fade.   \"Tem n\u00e3o s\u00f3 o car\u00e1ter de tipifica\u00e7\u00e3o da conduta e de aplica\u00e7\u00e3o de penas aos agressores, mas tem a quest\u00e3o estrutural. A Lei Maria da Penha trouxe toda uma estrutura que interliga o Judici\u00e1rio e a rede de prote\u00e7\u00e3o para proteger as mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia\", explica a presidente da Comiss\u00e3o da Mulher Advogada da Ordem dos Advogados do Brasil - Sec\u00e7\u00e3o Cear\u00e1 (OAB-CE), . \"A aplica\u00e7\u00e3o rigorosa da legisla\u00e7\u00e3o e o fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o importantes para que essa mulher se sinta segura. N\u00f3s avan\u00e7amos muito, mas quanto maior o n\u00famero de equipamentos - espalhados por Fortaleza, pelo Cear\u00e1 e pelo Brasil como um todo - mais n\u00f3s iremos evoluir\", afirma Karinne Matos.  O apoio psicol\u00f3gico, a capacita\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, o pedido por benef\u00edcios sociais, como o Bolsa Fam\u00edlia para as que sofrem com a viol\u00eancia, s\u00e3o alguns dos instrumentos utilizados para permitir que a mulher reconstrua a vida longe das agress\u00f5es do ex-companheiro. Outra maneira de se preservar as v\u00edtimas s\u00e3o as medidas protetivas de urg\u00eancia - incluindo afastamento do agressor do lar, a suspens\u00e3o do porte de arma do agressor e o distanciamento da mulher.   A ju\u00edza Rosa Mendon\u00e7a afirma que as representam um dos \"cora\u00e7\u00f5es\" da Lei Maria da Penha. O outro, completa, s\u00e3o as quest\u00f5es de g\u00eanero. \"Eram quest\u00f5es desconhecidas para n\u00f3s (do Judici\u00e1rio). Agora, o Conselho Nacional de Justi\u00e7a determinou que os Tribunais fa\u00e7am capacita\u00e7\u00f5es falando sobre essa quest\u00e3o, para que possamos julgar vendo que a quest\u00e3o da mulher \u00e9 diferente. N\u00e3o para ter maior privil\u00e9gio, mas porque existe uma diferen\u00e7a por conta da cultura\", observa a magistrada. A advogada Christiane Leit\u00e3o acrescenta que, neste ponto, a interseccionalidade tamb\u00e9m se faz presente e confere abrang\u00eancia \u00e0 \"letra da lei\". A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) apontou a Lei Maria da Penha como a terceira melhor legisla\u00e7\u00e3o do mundo no combate \u00e0 viol\u00eancia dom\u00e9stica. Atuando em campos distintos dentro do sistema jur\u00eddico, Karinne Matos, Rosa Mendon\u00e7a e Christiane Leit\u00e3o concordam ao reconhecerem o . Uma evolu\u00e7\u00e3o obtida n\u00e3o apenas em 2006, quando foi promulgada, mas nas mudan\u00e7as e melhorias feitas \u00e0 Lei Maria da Penha nos \u00faltimos 15 anos. \"Mas sempre h\u00e1 o que se evoluir\", indica Karinne Matos. Ela cita a necessidade de fortalecer os e de aumentar o rigor quanto \u00e0 puni\u00e7\u00e3o. \"Talvez um pouco mais de rigor na aplica\u00e7\u00e3o dessas penalidades tamb\u00e9m traga inibi\u00e7\u00e3o (para o cometimento do crime)\", argumenta. O aumento do investimento em equipamentos da rede de assist\u00eancias \u00e0s v\u00edtimas tamb\u00e9m se faz necess\u00e1rio, acrescenta Christianne Leit\u00e3o. \"Precisamos de estrutura. Tudo que fizermos \u00e9 pouco. Por mais que tenha pessoal qualificado, precisamos de mais, porque a gente est\u00e1 vendo as mulheres tendo consci\u00eancia que sofrem a viol\u00eancia. O atendimento \u00e9, hoje, uma das maiores dificuldades. Precisamos aumentar as redes de atendimento\", prop\u00f5e. Maria da Penha, por sua vez, tamb\u00e9m ressalta ser necess\u00e1rio ampliar o alcance, inclusive geogr\u00e1fico, da lei. \"Desde a sua cria\u00e7\u00e3o h\u00e1 15 anos a aplicabilidade da Lei Maria da Penha ainda \u00e9 desconhecida nas regi\u00f5es do interior do nosso Pa\u00eds\", afirma. ", "author": "Luana Barros", "date": " 07:00 / 07 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/prefeito-eleito-de-pedra-branca-reclama-de-demora-na-posse-entenda-a-briga-politica-1.3119714", "type": "PontoPoder", "title": "Prefeito eleito de Pedra Branca reclama de demora na posse; entenda a briga pol\u00edtica", "subtitle": "A diploma\u00e7\u00e3o do novo gestor est\u00e1 marcada para o dia 13 de agosto, mas ainda n\u00e3o h\u00e1 data para a posse", "article": "O munic\u00edpio de no Sert\u00e3o Central cearense,\u00a0vive clima acirrado e e um cen\u00e1rio de indefini\u00e7\u00f5es, em meio a a uma briga pol\u00edtica. A Cidade passou por elei\u00e7\u00e3o suplementar no \u00faltimo domingo (1\u00ba). O prefeito eleito, Matheus G\u00f3is (PSD), questiona a data da sua posse e relata problemas na transi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o. Ele e o gestor interino, Rog\u00e9rio Cordulino (SD), s\u00e3o advers\u00e1rios. Cordulino nega dificuldades administrativas com o novo gestor. Apoiadores do prefeito eleito se manifestaram, nesta sexta-feira (6), em frente \u00e0 C\u00e2mara Municipal, cobrando posicionamento dos vereadores sobre a posse do novo gestor da cidade.   Posse indefinida O prefeito eleito, Matheus G\u00f3is (PSD), afirma que o presidente da C\u00e2mara Municipal, vereador Juarez Abrantes (SD), teria planejado a posse s\u00f3 para o dia 1\u00ba de setembro, bem depois da diploma\u00e7\u00e3o do novo gestor que est\u00e1 marcada para o dia 13 de agosto, de acordo com o Tribunal Regional Eleitoral(TRE-CE). Por\u00e9m, o presidente da C\u00e2mara, Juarez Abrantes, nega ter marcado a posse para 1\u00ba de setembro. Ele afirma que a cerim\u00f4nia vai ocorrer neste m\u00eas de agosto, mas que vai oficializar a data at\u00e9 a pr\u00f3xima segunda-feira (9). Tr\u00e2mites burocr\u00e1ticos Ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es, h\u00e1 dois procedimentos estabelecidos por lei para a posse dos novos gestores. O primeiro momento, de responsabilidade da Justi\u00e7a Eleitoral, \u00e9 a diploma\u00e7\u00e3o.Depois deste ato \u00e9 que a C\u00e2mara Municipal do Munic\u00edpio formaliza a posse do gestor no cargo. O novo prefeito pode, inclusive, ser empossado no mesmo dia da diploma\u00e7\u00e3o. De acordo com a resolu\u00e7\u00e3o do TRE para as elei\u00e7\u00f5es suplementares, a diploma\u00e7\u00e3o dos gestores eleitos deve ocorrer at\u00e9 o dia 13 de agosto.  Leia mais Al\u00e9m de Pedra Branca, cuja , o ato j\u00e1 foi agendado nas outras duas cidades que passaram por novas elei\u00e7\u00f5es: e . Turbul\u00eancias pol\u00edticas O presidente da C\u00e2mara e boa parte dos vereadores de Pedra Branca s\u00e3o aliados do prefeito interino, Rog\u00e9rio Cordulino. Advers\u00e1rio do grupo que est\u00e1 no comando da cidade, o prefeito eleito relata dificuldade na transi\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o. \"O prefeito n\u00e3o aceita colocar minha equipe de transi\u00e7\u00e3o. Entre com um pedido (na C\u00e2mara Municipal) para eu colocar minha equipe de transi\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o tive resposta do presidente\". Segundo o prefeito interino, Rog\u00e9rio Cordulino (SD), os atos legais j\u00e1 est\u00e3o sendo encaminhados. \"O decreto de transi\u00e7\u00e3o est\u00e1 feito e o prefeito eleito ser\u00e1 formalmente informado para iniciar de forma imediata os trabalhos da transi\u00e7\u00e3o governamental, de acordo com a instru\u00e7\u00e3o normativa 001/2016 do TCE-CE (Tribunal de Contas do Estado)\". Rog\u00e9rio Cordulino defende, ainda, ser \"razo\u00e1vel\" que a posse do novo gestor ocorra at\u00e9 1\u00ba de setembro, com base nas instru\u00e7\u00f5es do TCE. \"Para que se ocorra uma boa transi\u00e7\u00e3o e se evite a interrup\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os p\u00fablicos\", justifica. Evidentemente, o prefeito eleito Matheus Gois discorda da ideia e quer assumir o quanto antes o Executivo. Gois foi eleito com 54,38% dos votos, contra 45,62% do candidato advers\u00e1rio, Padre Ant\u00f4nio (PDT). ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 15:45 / 06 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/polemica-sobre-fundo-eleitoral-e-chance-para-discutir-custeio-de-campanha-dizem-especialistas-1.3110882", "type": "PontoPoder", "title": "Pol\u00eamica sobre fundo eleitoral \u00e9 chance para discutir custeio de campanha, dizem especialistas", "subtitle": "Congresso quase triplicou a previs\u00e3o de recursos para financiar candidaturas na LDO", "article": "O aumento na destina\u00e7\u00e3o de recursos para o Fundo Eleitoral gerou cr\u00edticas ao Congresso Nacional, que aprovou a medida como parte da Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO). Para especialistas, a decis\u00e3o abre oportunidade para uma discuss\u00e3o sobre o - focado n\u00e3o apenas no montante destinado \u00e0s candidaturas, mas nas alternativas para este custeio.  Leia Mais A altera\u00e7\u00e3o na constru\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento, aprovada nesta quinta-feira (15), reserva R$ 5,7 bilh\u00f5es para as campanhas do ano que vem. O montante representa um aumento de 185% em rela\u00e7\u00e3o ao valor que os partidos obtiveram em 2020 para as disputas municipais - R$ 2 bilh\u00f5es. \u00c9 tamb\u00e9m mais que o triplo do que foi destinado \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de 2018, quando foi distribu\u00eddo R$ 1,8 bilh\u00e3o. Presidente da Comiss\u00e3o de Direito Eleitoral da OAB-CE, o advogado Fernandes Neto considera que o aumento foi feito a \"valores absurdos, d\u00edspares da realidade fiscal e financeira do Brasil na atualidade\". Integrante da Academia Brasileira de Direito Eleitoral e Pol\u00edtico (Abradep), a advogada Isabel Mota aponta, entretanto, que era \"previs\u00edvel\" que o Fundo Eleitoral seria \"inflado\" no decorrer das elei\u00e7\u00f5es. \"Mas discutir s\u00f3 o valor, n\u00e3o vai resolver. \u00c9 um valor alto? Sim. Principalmente, considerando o valor anterior e (ainda mais) que nem o Fundo nem existia inicialmente\", argumenta. Para ambos, existe a necessidade de n\u00e3o restringir a discuss\u00e3o levantada pela decis\u00e3o do Congresso apenas aos recursos que podem ser destinados ao Fundo Eleitoral para as pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es. O Fundo Eleitoral foi criado pelo Congresso Nacional ap\u00f3s o Supremo Tribunal Federal decidir, em 2015, proibir para as campanhas eleitorais. Com a necessidade de custear as candidaturas, recursos p\u00fablicos passaram a ser destinados a partidos no per\u00edodo eleitoral. \"A democracia tem um pre\u00e7o. Campanha eleitoral \u00e9 algo que envolve recursos vultuosos\", afirma a cientista pol\u00edtica Carla Michele Quaresma. Com investiga\u00e7\u00f5es envolvendo as rela\u00e7\u00f5es entre empresas e o campo pol\u00edtico, a solu\u00e7\u00e3o do financiamento p\u00fablico foi a chave encontrada para avan\u00e7ar na busca de igualdade de condi\u00e7\u00f5es na disputa eleitoral. \"O Fundo possibilita que se crie um ponto de partida para todas as candidaturas\", concorda Isabel Mota. Contudo, a advogada eleitoral aponta a necessidade de discutir outras formas de arrecada\u00e7\u00e3o de recursos para as campanhas para que \"n\u00e3o fique oneroso para o contribuinte\". \"O contribuinte acaba tendo que jogar muito dinheiro no Fundo. Ele n\u00e3o financia diretamente, mas acaba financiando de forma indireta\", argumenta. A solu\u00e7\u00e3o, segundo ela, n\u00e3o seria o fim do Fundo, mas a possibilidade de outras formas de financiamento que diminu\u00edssem o dinheiro p\u00fablico investido. A imposi\u00e7\u00e3o de um teto de gastos para todas as candidaturas foi um avan\u00e7o no sentido de diminuir os gastos nas campanhas eleitorais, aponta Fernandes Neto. Mas a medida ainda \u00e9 insuficiente diante do quadro geral. \"O problema vem da desnecessidade que o causa ao partido de amparar o financiamento na popula\u00e7\u00e3o. Essa decis\u00e3o quanto ao Fundo gera uma independ\u00eancia maior em rela\u00e7\u00e3o aos valores a serem arrecadados, o que comprova esse desligamento dos pol\u00edticos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sociedade\", detalha.   Existe, portanto, a necessidade de pensar outras alternativas para o custeio das campanhas - inclusive com a volta do financiamento por pessoa jur\u00eddica -, segundo o advogado. \"Eu defendo o financiamento privado em valores nominais baixos, fazendo com que o candidato possa se comprometer politicamente e ideologicamente com seus financiadores, alargando essa fonte de financiamento dessa campanha\", afirma Neto. A advogada Isabel Mota completa que, al\u00e9m de uma rediscuss\u00e3o quanto ao custeio por pessoas jur\u00eddicas, deve ocorrer o fortalecimento de mecanismos de financiamento j\u00e1 existentes - como o financiamento coletivo e a possibilidade de eventos para arrecada\u00e7\u00e3o de recursos. A Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO), contendo o aumento de recursos no Fundo Eleitoral, recebeu voto favor\u00e1vel de 278 deputados estaduais contra 145 contr\u00e1rios. Em vota\u00e7\u00e3o na sequ\u00eancia, o placar no Senado teve uma diferen\u00e7a maior. Foram 40 votos a favor e 33 votos contr\u00e1rios.  Veja vota\u00e7\u00e3o Com a repercuss\u00e3o negativa, parlamentares alegaram a necessidade de aprovar a LDO neste momento - a legisla\u00e7\u00e3o precisa ser aprovada antes do recesso parlamentar - e a possibilidade de uma futura revis\u00e3o do valor do Fundo Eleitoral. \"Votei pela aprova\u00e7\u00e3o da LDO, porque n\u00e3o sou irrespons\u00e1vel. N\u00e3o ia engessar o governo federal. Lembrando que atrav\u00e9s dessas diretrizes \u00e9 que \u00e9 garantido sal\u00e1rio de servidor, (recursos para) sa\u00fade, escolas, infraestrutura\", aponta (PSL). (PDT) concorda que haveria \"preju\u00edzo grande com a demora da vota\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento\". \"(Mas) Acabamos sendo obrigados a votar contra a LDO, pelo aumento do fundo eleitoral. At\u00e9 acho que existe necessidade do Fundo, mas foi totalmente fora de pertin\u00eanciatermos votado nesse momento pelo aumento. J\u00e1 tinha um valor, n\u00e3o tinha necessidade de ter alterado\", aponta. Para a cientista pol\u00edtica Carla Michele, a justificativa dos parlamentares \u00e9 insuficiente para explicar o aumento de recursos para a campanha. \"Acredito que tenha sido o argumento mais r\u00e1pido, mais f\u00e1cil, mas n\u00e3o serve para justificar a soma que ser\u00e1 destinada \u00e0s campanhas eleitorais. Serve para aumentar a insatisfa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com a representatividade\", afirma.   Uma insatisfa\u00e7\u00e3o que acaba gerando uma por aqueles que, atualmente, exercem mandatos p\u00fablicos, aponta o advogado Fernandes Neto. \"Estamos vivenciando uma crise institucional muito grande no Brasil. E a tend\u00eancia de quem est\u00e1 no Poder \u00e9 a garantia da preserva\u00e7\u00e3o no Poder\", destaca. Para Fernandes, a desigualdade, ainda propiciada pela destina\u00e7\u00e3o dos recursos, influencia essa decis\u00e3o. \"H\u00e1 uma designa\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o de uma divis\u00e3o desigual entre os partidos (a partir do n\u00famero de representantes. E, dentro dos partidos, eles dividem (os recursos) ao bel prazer. Possivelmente, esse financeiro n\u00e3o teria sido aprovado nesse valor se fosse obrigada a distribui\u00e7\u00e3o igualit\u00e1ria entre candidatos e entre partidos\", completa. ", "author": "Luana Barros/Let\u00edcia Lima", "date": " 07:00 / 17 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/prefeitos-do-ceara-buscam-bancada-federal-por-aumento-do-fpm-e-mais-prazo-para-pagar-inss-1.3130993", "type": "PontoPoder", "title": "Prefeitos do Cear\u00e1 buscam bancada federal por aumento do FPM e mais prazo para pagar INSS", "subtitle": "Articula\u00e7\u00e3o em Bras\u00edlia tenta fazer propostas de interesse dos munic\u00edpios avan\u00e7arem na C\u00e2mara dos Deputados", "article": "O cen\u00e1rio de crise econ\u00f4mica tem levado os munic\u00edpios a buscar alternativas\u00a0para a queda de receitas.\u00a0Atualmente, a articula\u00e7\u00e3o\u00a0entre e tenta acelerar a tramita\u00e7\u00e3o de duas consideradas priorit\u00e1rias pelos gestores municipais,\u00a0a que prev\u00ea aumento nos repasses do (FPM)\u00a0e a que pode estender o prazo dos de d\u00edvidas com o . A\u00a0primeira j\u00e1 tem negocia\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas. J\u00e1 a\u00a0segunda deve encontrar maior resist\u00eancia do Governo, avaliam parlamentares da bancada federal cearense. De autoria\u00a0do ex-senador (PSD-PB), a foi aprovada em pela C\u00e2mara em 2019. A previs\u00e3o dos deputados era de que a vota\u00e7\u00e3o em segundo turno acontecesse em 2020, mas a expectativa foi frustrada pela chegada da pandemia. Com acumuladas, muitos munic\u00edpios tentam encorpar a proposta a partir de aliados da bancada federal.  Leia tamb\u00e9m O assunto esteve em pauta em reuni\u00e3o realizada na quarta-feira (1\u00b0) pela (CNM) em Bras\u00edlia. Estiveram presentes mais de 40 prefeitos cearenses, al\u00e9m dos deputados federais Andr\u00e9 Figueiredo (PDT), C\u00e9lio Studart (PV), Domingos Neto (PSD), Heitor Freire (PSL), Le\u00f4nidas Cristino (PDT), Rob\u00e9rio Monteiro (PDT) e Eduardo Bismarck (PDT). Tamb\u00e9m participaram da reuni\u00e3o os deputados estaduais Augusta Brito (PCdoB), S\u00e9rgio Aguiar (PDT) e, por videoconfer\u00eancia, o presidente da , Evandro Leit\u00e3o (PDT). FPM O texto original da PEC previa\u00a0que\u00a0os\u00a0repasses\u00a0do FPM de setembro aumentassem em ao ano, at\u00e9 chegar ao reajuste fixo de . Agora, deputados que atuam na pauta municipalista articulam com o presidente da C\u00e2mara, (PP-AL), que o aumento chegue a , dando maior f\u00f4lego \u00e0s contas\u00a0das prefeituras. O deputado v\u00ea boas perspectivas para a pauta avan\u00e7ar na C\u00e2mara, mas cita como prioridade maior para os munic\u00edpios outra PEC, a que estende o parcelamento das d\u00edvidas junto ao INSS, de autoria do deputado federal pernambucano (Republicanos). \u201cTem munic\u00edpio que, quando chega o FPM, chega zerado, porque a pr\u00f3pria Uni\u00e3o desconta o valor do repasse para quitar as d\u00edvidas com o INSS. Em , por exemplo, aconteceu isso, e hoje a Prefeitura vive praticamente de outras fontes, e n\u00e3o do FPM, que \u00e9 o principal do Munic\u00edpio. O prefeito\u00a0praticamente paga a conta do mMnic\u00edpio, de \u00e1gua a sal\u00e1rio, com o FPM\u201d, explica\u00a0Bismarck. Segundo o parlamentar, apesar da prioridade, o projeto deve encontrar por parte\u00a0do Governo. \u201cNa reforma da Previd\u00eancia, o (ministro Paulo) Guedes colocou\u00a0que nenhuma d\u00edvida poderia ultrapassar , e a PEC amplia o prazo de pagamento para .\u00a0Como ele acabou de corrigir isso dois anos atr\u00e1s, acredito que a\u00a0equipe econ\u00f4mica n\u00e3o\u00a0quer\u00a0aprovar essa PEC,\u00a0est\u00e1\u00a0colocando muita resist\u00eancia, ent\u00e3o a compensa\u00e7\u00e3o viria pelo aumento do FPM\u201d, projeta. Reuni\u00e3o Presidente da (Aprece), (PDT) acredita que a reuni\u00e3o trouxe avan\u00e7os para as pautas municipalistas. Al\u00e9m das\u00a0PECs, ele cita como prioridade para os\u00a0prefeitos\u00a0a flexibiliza\u00e7\u00e3o\u00a0na da Educa\u00e7\u00e3o. \u201cLevamos a possibilidade de os gestores n\u00e3o serem responsabilizados por n\u00e3o terem atingido o percentual de 25% (de aplica\u00e7\u00e3o de recursos) na Educa\u00e7\u00e3o em 2020,\u00a0e tamb\u00e9m incluir 2021. Muitos gestores n\u00e3o conseguiram gastar esse valor, porque se diminuiu o quadro de funcion\u00e1rios, n\u00e3o tinha transporte escolar. Esses prefeitos ter\u00e3o problema na presta\u00e7\u00e3o de contas\u201d, admite. O deputado Heitor Freire promete da bancada federal cearense para interceder e tentar negociar com o Governo Federal. \"As demandas dos munic\u00edpios foram apresentadas. Foi bom escutar os gestores municipais para que possamos elencar as necessidades mais urgentes e trabalhar por elas. Eu costumo sempre brigar por . Em especial agora, nesse momento em que os munic\u00edpios est\u00e3o precisando de f\u00f4lego e recursos para recuperar a economia p\u00f3s-pandemia\u201d, disse. Aproxima\u00e7\u00e3o Para o deputado Andr\u00e9 Figueiredo,\u00a0o di\u00e1logo com os\u00a0prefeitos deve permitir uma atua\u00e7\u00e3o mais direcionada na capital federal. \u201cN\u00f3s absorvemos para atuar aqui na C\u00e2mara.\u00a0Recebemos as pautas de prioridades dos prefeitos,\u00a0para\u00a0minimizar\u00a0penalidades no per\u00edodo da pandemia.\u00a0Tamb\u00e9m foi\u00a0apresentada\u00a0a preocupa\u00e7\u00e3o com essa (Cear\u00e1-Piau\u00ed), que tem\u00a0processo\u00a0tramitando, a gente est\u00e1 buscando mecanismos para evitar coisas mais dr\u00e1sticas\u201d, afirmou. ", "author": "Luana Barros e Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 20:25 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/prefeitura-deve-pagar-aluguel-social-de-r-420-para-mulheres-vitimas-de-violencia-em-fortaleza-1.3118663", "type": "PontoPoder", "title": "Prefeitura deve pagar aluguel social de R$ 420 para mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia em Fortaleza", "subtitle": "Medida, em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal, pode beneficiar por no m\u00ednimo 12 meses mulheres em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e risco de morte", "article": "O projeto que institui o voltado para mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia na capital cearense, de autoria do prefeito (PDT), come\u00e7ou a tramitar nesta quarta-feira (4) na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. Com a medida, a Prefeitura pretende pagar um para mulheres que tenham sofrido viol\u00eancia dom\u00e9stica. A mat\u00e9ria ser\u00e1 apreciada nas comiss\u00f5es e, depois disso, votada em plen\u00e1rio. A expectativa \u00e9 que isso seja feito j\u00e1 nesta quinta-feira (5).\u00a0Alguns pontos precisam ser comprovados para que o aux\u00edlio seja concedido \u00e0s v\u00edtimas.  Por meio das redes sociais, na ter\u00e7a (3), Sarto lembrou que o projeto, que agora tramita em regime de urg\u00eancia no Legislativo, havia sido uma promessa de campanha.  Com a lei, esperamos minimizar os duros efeitos dessa cruel realidade sobre as mulheres e seus filhos, al\u00e9m de oferecer suporte social para garantir mais efetividade \u00e0s medidas protetivas, contribuindo tamb\u00e9m para promover a autonomia. \ud83d\udc69\u200d\ud83d\udc67\u200d\ud83d\udc66 Condi\u00e7\u00f5es De acordo com o documento enviado \u00e0 C\u00e2mara, para ser beneficiada, a mulher precisa estar sob efeitos legais de \"quaisquer um dos tipos de medidas protetivas de urg\u00eancia\". Tamb\u00e9m \u00e9 necess\u00e1rio, para que a Prefeitura efetue o pagamento do aluguel social, que a v\u00edtima em quest\u00e3o esteja em situa\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade e de viol\u00eancia, e por isso tenha abandonado o pr\u00f3prio lar devido ao risco de morte. O benef\u00edcio ser\u00e1 concedido pela Prefeitura pelo per\u00edodo de 12 meses, podendo ser renovado por at\u00e9 dois per\u00edodos iguais. O valor ser\u00e1 atualizado anualmente pelo IPCA. \"A suspens\u00e3o do benef\u00edcio acontece de forma imediata caso seja evidenciado o retorno da mulher ao conv\u00edvio do agressor e sejam cessadas as garantias das medidas protetivas de urg\u00eancia\", diz o texto do projeto. Tramita\u00e7\u00e3o O l\u00edder do governo na C\u00e2mara, vereador (PDT), tem a expectativa de que a mat\u00e9ria seja aprovada na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) j\u00e1 nesta quinta-feira, e volte para ser votada em plen\u00e1rio. \"A Prefeitura vai pagar esse aluguel, em um bairro diferente, em uma regional diferente, que seja distante (do endere\u00e7o da mulher), para que muitas vezes o agressor n\u00e3o possa sequer saber onde ela est\u00e1 morando. Isso tem um car\u00e1ter social e protetivo\", justificou. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:05 / 04 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/presidente-da-fundacao-palmares-sergio-camargo-diz-que-acusacoes-vieram-de-militantes-vitimistas-1.3129476", "type": "PontoPoder", "title": "Presidente da Funda\u00e7\u00e3o Palmares, S\u00e9rgio Camargo diz que acusa\u00e7\u00f5es vieram de 'militantes vitimistas'", "subtitle": "Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho pediu afastamento do gestor ap\u00f3s den\u00fancias de ass\u00e9dio moral e discrimina\u00e7\u00e3o", "article": "O presidente da Funda\u00e7\u00e3o Cultural Palmares, , disse nesta segunda-feira (30) que o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho ( ), que pediu o afastamento dele do cargo por den\u00fancias de , \"n\u00e3o tem autoridade para investigar servidores ou pessoas em cargos comissionados\". Segundo Camargo, as acusa\u00e7\u00f5es contra ele \"partiram de militantes vitimistas e tra\u00edras\". \"O MPT n\u00e3o tem autoridade para investigar servidores ou pessoas em cargos comissionados, pois somos regidos pelo estatuto, n\u00e3o pela CLT. As acusa\u00e7\u00f5es partiram de militantes vitimistas e tra\u00edras. H\u00e1 duas cartas p\u00fablicas em minha defesa assinadas por todos os servidores da Palmares!\", disse ele, no Twitter.  Leia mais A a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica, revelada pelo \"Fant\u00e1stico\", da , e confirmada nesta segunda pelo \u00f3rg\u00e3o, foi ajuizada na \u00faltima sexta-feira (27) ap\u00f3s um ano de investiga\u00e7\u00e3o e de 16 depoimentos, entre ex-funcion\u00e1rios, servidores p\u00fablicos concursados, comissionados e empregados terceirizados. Segundo o MPT, o procurador Paulo Neto, autor da a\u00e7\u00e3o, concluiu que h\u00e1 , discrimina\u00e7\u00e3o e tratamento desrespeitoso por parte de Camargo. Conforme o procurador, \"os depoimentos s\u00e3o un\u00edssonos, comprovando, de forma cabal, as situa\u00e7\u00f5es de medo, tens\u00e3o e estresse vividas pelos funcion\u00e1rios da Funda\u00e7\u00e3o diante da conduta reprov\u00e1vel de persegui\u00e7\u00e3o por convic\u00e7\u00e3o pol\u00edtica praticada por seu presidente e do tratamento hostil dispensado por ele aos seus subordinados\". Os fatos apurados na investiga\u00e7\u00e3o comprovam, segundo o \u00f3rg\u00e3o, que Camargo persegue os trabalhadores que ele classifica como \"esquerdistas\", promovendo um \"clima de terror psicol\u00f3gico\" na institui\u00e7\u00e3o. Para definir quem s\u00e3o os \"esquerdistas\" da Funda\u00e7\u00e3o Palmares, ele monitora as redes sociais dos trabalhadores e at\u00e9 mesmo associa o tipo de cabelo com apar\u00eancia t\u00edpica de \"esquerdista\", informou o MPT. \"Os relatos colhidos pelo MPT tamb\u00e9m confirmam o uso recorrente de palavr\u00f5es e tratamento grosseiro contra os subordinados. A situa\u00e7\u00e3o resultou no desligamento at\u00e9 mesmo de servidores concursados, que pediram para sair da Funda\u00e7\u00e3o em virtude do clima instalado a partir da chegada de S\u00e9rgio Camargo \u00e0 presid\u00eancia\", diz o \u00f3rg\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m requer que a Funda\u00e7\u00e3o Palmares n\u00e3o permita, submeta ou tolere a exposi\u00e7\u00e3o de trabalhadores a atos de ass\u00e9dio moral praticado por qualquer de seus gestores, al\u00e9m de cobrar, no prazo de 180 dias, diagn\u00f3stico do meio ambiente psicossocial do trabalho, realizado por profissional da \u00e1rea de psicologia social. O MPT tamb\u00e9m pede que a , no valor de R$ 200 mil, a serem pagos de maneira solid\u00e1ria. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Folhapress", "date": " 17:55 / 30 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/presidente-jair-bolsonaro-visitara-o-ceara-no-proximo-dia-13-de-agosto-1.3115251", "type": "PontoPoder", "title": "Presidente Jair Bolsonaro visitar\u00e1 o Cear\u00e1 no pr\u00f3ximo dia 13 de agosto", "subtitle": "Ele far\u00e1 a entrega de casas populares nos munic\u00edpios de Juazeiro do Norte e Crato", "article": "O presidente (sem partido) anunciou, nesta ter\u00e7a-feira (27), que visitar\u00e1 os munic\u00edpios de , no Cear\u00e1, no pr\u00f3ximo dia 13 de agosto. Ele far\u00e1 a entrega de 1,8 mil casas do Programa Verde e Amarela.  Bolsonaro fez o an\u00fancio em v\u00eddeo ao lado do ministro do Desenvolvimento Regional, Rog\u00e9rio Marinho. \"Obrigado por mais essa oportundade de estarmos juntos fazendo o que a popula\u00e7\u00e3o brasileira quer, que \u00e9 entregar sua casa pr\u00f3pria. Seu governo est\u00e1 entregando quase um ilh\u00e3o de resid\u00eancias em dois anos e meio, o que mostra o compromisso com quem precisa\", disse Marinho.  Leia mais Bolsonaro no Cear\u00e1 Em fevereiro deste ano, o presidente esteve no Cear\u00e1, nos munic\u00edpios de Tiangu\u00e1 e Caucaia, para a assinatura da retomada e vistoria de obras vi\u00e1rias. \u00c0 \u00e9poca, a visita causou pol\u00eamica devido \u00e0s aglomera\u00e7\u00f5es provocadas pelo presidente. Ele chegou a ser criticado pelo governador Camilo Santana (PT), que n\u00e3o compareceu \u00e0 agenda presidencial. Em resposta, Bolsonaro\u00a0criticou a ado\u00e7\u00e3o de medidas r\u00edgidas pelos governadores e prefeitos. \u00c0 \u00e9poca, o Brasil estava prestes a enfrentar a segunda onda da pandemia da Covid-19. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 20:11 / 27 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/presidente-esta-perdido-e-acaba-sendo-vitima-ao-entregar-muito-poder-ao-centrao-diz-fhc-1.3115015", "type": "PontoPoder", "title": "Ao entregar muito poder ao centr\u00e3o, presidente \"est\u00e1 perdido e acaba sendo v\u00edtima\", diz FHC", "subtitle": "Ex-presidente da rep\u00fablica concedeu entrevista exclusiva ao PontoPoder", "article": "O ex-presidente (PSDB) disse, em entrevista exclusiva ao PontoPoder, que o presidente que governa entregando \"a m\u00e3o, o bra\u00e7o e a alma\" ao chamado \"centr\u00e3o\" est\u00e1 \"perdido e acaba sendo v\u00edtima desse grupo\". O tucano faz uma avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica da atua\u00e7\u00e3o do grupo de partidos e at\u00e9 da forma que o governo Bolsonaro vem conduzindo a rela\u00e7\u00e3o do centr\u00e3o. \"Se isso prevalecer ser\u00e1 um desastre para o Pa\u00eds\".   Nesta ter\u00e7a-feira (27), o senador pelo Piau\u00ed (PP), um dos expoentes do centr\u00e3o, e comandar\u00e1 a Casa Civil de  Leia mais Os principais pontos da entrevista ser\u00e3o exibidos no programa PontoPoder da TV Di\u00e1rio, \u00e0s 20h45, desta ter\u00e7a-feira (27), com transmiss\u00e3o simult\u00e2nea pelo canal do PontoPoder no youtube. A \u00edntegra da entrevista estar\u00e1 dispon\u00edvel neste portal. A exist\u00eancia do grupo de parlamentares que integram os partidos do centr\u00e3o \u00e9 mais um \"sentimento generalizado\", diz o ex-mandat\u00e1rio.\u00a0Para ele, o conjunto de deputados e senadores, al\u00e9m de formar maioria em Bras\u00edlia atualmente, tamb\u00e9m tem \"a\u00a0voca\u00e7\u00e3o de poder mandar sem prestar aten\u00e7\u00e3o na lei\". A aposta e an\u00e1lise feita por FHC \u00e9 de que o term\u00f4metro da popularidade de Jair Bolsonaro nas ruas dever\u00e1 ser afetado uma vez que Ciro Nogueira passar\u00e1 a dar as cartas dentro do Planalto.   ", "author": "Luana Barros e Felipe Azevedo", "date": " 15:09 / 27 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/projeto-quer-isentar-imposto-em-transmissao-de-bens-apos-a-morte-de-pessoas-de-baixa-renda-no-ceara-1.3109796", "type": "PontoPoder", "title": "Projeto quer isentar imposto em transmiss\u00e3o de bens ap\u00f3s a morte de pessoas de baixa renda no Cear\u00e1", "subtitle": "Atualmente, o Estado cobra taxa de 2% do valor do bem durante a transmiss\u00e3o para os herdeiros", "article": "Ap\u00f3s proposta encaminhada pelo governador (PT), deputados votam, nesta quinta-feira (15), a sobre Transmiss\u00e3o Causa Mortis e Doa\u00e7\u00e3o (ITCMD) para pessoas contempladas em projetos de complementa\u00e7\u00e3o de renda. Na pr\u00e1tica, a iniciativa sobre heran\u00e7as de pessoas que recebem benef\u00edcios de por m\u00eas devido \u00e0 pandemia.  Veja mais A meta \u00e9 amenizar os impactos provocados pela Covid-19. \u201cA altera\u00e7\u00e3o pretendida visa permitir a concess\u00e3o de isen\u00e7\u00e3o sobre transmiss\u00e3o por doa\u00e7\u00e3o de valores efetuada por pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica \u00e0 pessoa f\u00edsica, destinat\u00e1ria final dos valores doados, cadastrada em projeto de complementa\u00e7\u00e3o de renda voltado a amenizar os efeitos decorrentes da crise provocada pela Covid-19, no montante mensal de at\u00e9 R$ 350\u201d, diz a proposta. Conforme o deputado (Cidadania), l\u00edder do governo na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 (AL-CE), a mudan\u00e7a \u00e9 tempor\u00e1ria e busca atender a popula\u00e7\u00e3o mais afetada na atual conjunta. Heran\u00e7a O ITCMD \u00e9 cobrado por estados e munic\u00edpios sempre que ocorre a transmiss\u00e3o de um bem por \u00f3bito. Ou seja, quando algu\u00e9m falece, seus bens ser\u00e3o transmitidos ao(s) herdeiro(s). No entanto, \u00e9 cobrada a taxa durante o processo de mudan\u00e7a de posse. O imposto tamb\u00e9m incide na transmiss\u00e3o de bens por doa\u00e7\u00e3o ou div\u00f3rcio, mas essas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o ter\u00e3o isen\u00e7\u00e3o pelas regras propostas no Cear\u00e1. No Estado, a al\u00edquota prevista para transmiss\u00f5es causa mortis \u00e9 de 2% caso o valor do bem seja de at\u00e9 R$ 10 mil. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:50 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/protestos-de-domingo-contra-bolsonaro-devem-unir-de-mbl-a-partidos-de-centro-e-esquerda-em-fortaleza-1.3134715", "type": "PontoPoder", "title": "Protestos de domingo contra Bolsonaro devem unir de MBL a partidos de centro e esquerda em Fortaleza", "subtitle": "O movimento pede a sa\u00edda do presidente da Rep\u00fablica e est\u00e1 marcado para ocorrer, \u00e0s 15h, na Pra\u00e7a Portugal", "article": "O (MBL) organiza uma manifesta\u00e7\u00e3o nacional, neste domingo (12), contra o presidente (sem partido). O ato conta com o apoio de partidos como PSB, PDT e PSDB. Em Fortaleza, o protesto est\u00e1 marcado para ocorrer, \u00e0s15h, na Pra\u00e7a Portugal. O ato \u00e9 organizado pelo MBL e outros movimentos pol\u00edticos, como o Vem pra Rua e Livres, e ganhou for\u00e7a, ap\u00f3s as manifesta\u00e7\u00f5es do dia de 7 de setembro a favor do presidente, com pautas antidemocr\u00e1ticas. Outros movimentos contra a gest\u00e3o do Governo Federal ocorreram nos \u00faltimos dias , e . J\u00e1 os \u00faltimos protestos realizados a favor do presidente Bolsonaro foram realizados nos dias 1\u00ba e 15 de maio e, mais recentemente, no dia 7 de setembro.  Leia mais Pauta A pauta do protesto, desta vez, tem o lema \"Fora Bolsonaro\" e est\u00e1 marcado em algumas capitais pelo pa\u00eds. Em Fortaleza, a manifesta\u00e7\u00e3o contra o presidente Jair Bolsonaro est\u00e1 marcada para 15h, na Pra\u00e7a Portugal, palco tradicional de apoiadores do Governo Federal. Por enquanto n\u00e3o existem atos organizados no interior do Estado. A manifesta\u00e7\u00e3o ganhou a ades\u00e3o de partidos pol\u00edticos de esquerda e de centro como o PDT, PSB, Rede, PCdoB e PSDB. Ades\u00e3o de partidos O ex-ministro Ciro Gomes (PDT), um dos prov\u00e1veis candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2022, confirmou presen\u00e7a nos protestos deste domingo (12), em S\u00e3o Paulo. Segundo o coordenador do MBL no Cear\u00e1, Mateus Linard, a ideia \u00e9 formar uma frente ampla de oposi\u00e7\u00e3o ao Governo, independente das diferen\u00e7as pol\u00edticas. \"A partir do momento que o Bolsonaro fez aquele discurso golpista, atacando as institui\u00e7\u00f5es (no 7 de setembro), houve uma virada de chave nas for\u00e7as que defendem a democracia no Brasil e eles resolveram aderir ao movimento. N\u00e3o \u00e9 apenas o MBL, \u00e9 uma frente ampla. A gente tem diferen\u00e7as de ideologia, mas temos um \u00fanico objetivo que \u00e9 o fora Bolsonaro\", afirma. Em 2016, o MBL e outros movimentos lideraram protestos no pa\u00eds a favor do impeachment da ex-presidente Dilma Rouseff (PT). O PT e Psol, partidos importantes do campo da esquerda, descartaram participar do ato deste domingo. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:11 / 11 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/procurado-por-bolsonaro-temer-tambem-enfrentou-denuncias-e-paralisacao-de-caminhoneiros-1.3133851", "type": "PontoPoder", "title": "Procurado por Bolsonaro, Temer tamb\u00e9m enfrentou den\u00fancias e paralisa\u00e7\u00e3o de caminhoneiros", "subtitle": "O ex-presidente teve que lidar com crises semelhantes no Governo, inclusive den\u00fancias no \u00e2mbito do STF e do TSE", "article": "Ap\u00f3s ataques do presidente ao Supremo Tribunal Federal (STF), inclusive com amea\u00e7as de descumprir decis\u00f5es judiciais do ministro , a crise institucional entre os poderes ganhou novos cap\u00edtulos. Pressionado, Bolsonaro recorreu nesta quinta-feira (9) ao ex-presidente Michel Temer (MDB), que atravessou crises pol\u00edticas semelhantes durante os dois anos de mandato, para mediar a situa\u00e7\u00e3o e apaziguar os \u00e2nimos.  Leia Mais Quando ocupante do Pal\u00e1cio do Planalto, o emedebista tamb\u00e9m teve que lidar com uma paralisa\u00e7\u00e3o de caminhoneiros - como ocorre desde a \u00faltima quarta-feira (8) em rodovias de estados brasileitos. O ex-presidente foi, ainda, alvo de den\u00fancias e de pedidos de impeachment durante a gest\u00e3o. Temer foi acionado por Bolsonaro ainda na quarta-feira (8). Ele buscava conselhos de como lidar com os bloqueios feitos por caminhoneiros em 14 estados, al\u00e9m de como contornar a crise, estimulada pelo pr\u00f3prio Bolsonaro, com o Supremo. Durante reuni\u00e3o, nesta quinta (9), j\u00e1 em Bras\u00edlia, Temer mediou telefonema entre o presidente e o ministro Alexandre de Moraes - indicado pelo ex-presidente ao STF e principal alvo de ataques de Bolsonaro. Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (7), o presidente chamou Moraes de \"canalha\" e disse que n\u00e3o iria mais cumprir decis\u00f5es judiciais expedidas pelo ministro. Paralisa\u00e7\u00e3o dos caminhoneiros Durante os dois anos no Pal\u00e1cio do Planalto, Temer tamb\u00e9m enfrentou crises pol\u00edticas. Dentre elas, dez dias de greve dos caminhoneiros, em 2018.   \u00c0 \u00e9poca, a paralisa\u00e7\u00e3o causou desabastecimento em todo o Brasil, al\u00e9m de impactar o resultado da produ\u00e7\u00e3o industrial e diminuir o crescimento da economia naquele ano. O motivo do movimento era a flutua\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o da gasolina e do diesel. Agora, os caminhoneiros bloquearam rodovias e ocuparam a Esplanada dos Minist\u00e9rios em cr\u00edtica ao Supremo Tribunal Federal. Nem mesmo \u00e1udio de Bolsonaro, pedindo o fim da paralisa\u00e7\u00e3o, foi suficiente. Na manh\u00e3 desta quinta, representantes dos caminhoneiros afirmaram que a mobiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 iria chegar ao fim caso a pauta \"anti-STF\" avan\u00e7asse. Eles continuam reunidos em manifesta\u00e7\u00e3o em 13 estados. Enfrentamento \u00e0 crises Michel Temer tamb\u00e9m enfrentou den\u00fancias no \u00e2mbito do STF e do Tribunal Superior Eleitoral durante o mandato presidencial. Em 2017, ele foi denunciado duas vezes ao STF pela Procuradoria Geral da Rep\u00fablica (PGR). Os crimes eram corrup\u00e7\u00e3o passiva, organiza\u00e7\u00e3o criminosa e obstru\u00e7\u00e3o de Justi\u00e7a. Contudo, a an\u00e1lise das den\u00fancias s\u00f3 poderia ser feita pela Corte caso autorizada pela C\u00e2mara dos Deputados, que votou contra o prosseguimento. A articula\u00e7\u00e3o de Temer dentro do Congresso tamb\u00e9m impediu o avan\u00e7o dos pedidos de impeachment protocolados contra ele ap\u00f3s assumir a Presid\u00eancia. Com dezenas pedidos de impeachment contra si, Bolsonaro assistiu, ap\u00f3s o 7 de setembro, o aumento da press\u00e3o vinda do Congresso e a fragiliza\u00e7\u00e3o da base de apoio - formada, principalmente, por partidos do Centr\u00e3o.  An\u00e1lise Ap\u00f3s os atos em que o presidente fez ataques antidemocr\u00e1ticos \u00e0s institui\u00e7\u00f5es, dirigentes de diversos partidos se reuniram para discutir o posicionamento sobre o impeachment de Bolsonaro, enquanto parlamentares aumentaram a press\u00e3o pelo desembarque de grandes siglas - como o MDB - do Governo. A reuni\u00e3o com Temer tamb\u00e9m tratou do assunto e resultou em uma nota, assinada pelo presidente Bolsonaro, na qual ele recua das declara\u00e7\u00f5es feitas durante os atos contra outros poderes. Michel Temer confirmou, \u00e0 CNN Brasil, que escreveu a nota de recuo. \"Ajudando a pacificar o Pa\u00eds\", completou. ", "author": "Luana Barros", "date": " 18:45 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/proposta-de-semipresidencialismo-no-brasil-nao-deve-resolver-crise-apontam-especialistas-1.3111696", "type": "PontoPoder", "title": "Proposta de semipresidencialismo no Brasil n\u00e3o deve resolver crise, apontam especialistas", "subtitle": "No modelo, em discuss\u00e3o no Congresso Nacional, o Pa\u00eds teria o presidente da Rep\u00fablica e um primeiro-ministro como chefe de Governo", "article": "Diante dos embates e tens\u00f5es entre os poderes Executivo e Legislativo, ressurgiu no Congresso Nacional uma discuss\u00e3o que n\u00e3o \u00e9 nova: substituir o regime presidencialista no Brasil pelo semipresidencialismo. Nesse modelo, o Pa\u00eds teria, al\u00e9m do presidente da Rep\u00fablica, a figura do primeiro-ministro para comandar o Governo. Por enquanto a discuss\u00e3o est\u00e1 apenas nos bastidores, mas j\u00e1 divide opini\u00e3o no meio pol\u00edtico. Cientistas pol\u00edticos ouvidos pelo criticam a articula\u00e7\u00e3o desse tipo de mudan\u00e7a sem consultar a popula\u00e7\u00e3o e n\u00e3o veem que a solu\u00e7\u00e3o da crise pol\u00edtica no Brasil seja mudar o sistema de governo. Entre parlamentares cearenses, existem muitas d\u00favidas sobre o teor da proposta e o clima \u00e9 de cautela.  Leia tamb\u00e9m Sistemas de governo A discuss\u00e3o sobre o sistema de governo no Brasil vem sendo liderada pelo presidente da C\u00e2mara dos Deputados, (PP-AL). Nos bastidores e publicamente, ele defende mudan\u00e7as no modelo atual de governo para um semipresidencialismo ou parlamentarismo. O regime sob o qual vive o Brasil \u00e9 o , em que o presidente da Rep\u00fablica \u00e9 eleito pelo voto direto da popula\u00e7\u00e3o e exerce as fun\u00e7\u00f5es de chefe de Estado (representa o pa\u00eds internacionalmente e comanda as For\u00e7as Armadas) e chefe de Governo (respons\u00e1vel por governar o pa\u00eds com ministros). No o presidente continua sendo eleito diretamente pela popula\u00e7\u00e3o, mas passa a dividir as fun\u00e7\u00f5es com o primeiro-ministro, que \u00e9 escolhido pelo Congresso Nacional. J\u00e1 no , outro modelo de governo citado por Lira e entusiastas de mudan\u00e7as no Brasil, o Poder Legislativo \u00e9 que escolhe o presidente, que atua apenas como chefe de Estado. A chefia de Governo \u00e9 exercida por um primeiro-ministro, indicado pelos parlamentares. Em entrevista recete \u00e0 imprensa, Arthur Lira sugeriu que deveriam ser discutidas, na reforma eleitoral,mudan\u00e7as no sistema de governo para entrar em vigor em 2026. Ele, por\u00e9m, n\u00e3o detalha a proposta de semipresidencialismo que seria implantado no Brasil. Atualmente, na C\u00e2mara, existe uma Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o, apresentada pelo deputado federal Samuel Pereira (PSDB-SP), em 2020, para implantar o semipresidencialismo. A proposta tem apenas 40 assinaturas das 171 necess\u00e1rias para seguir a tramita\u00e7\u00e3o. Para ele e outros apoiadores da ideia, o modelo traria estabilidade ao Brasil diante de crises pol\u00edticas, j\u00e1 que, no semipresidencialismo, se o primeiro-ministro perder a governabilidade, ele pode ser substitu\u00eddo pelo Congresso rapidamente, sem precisar abrir processos de impeachment ou convocar novas elei\u00e7\u00f5es. Cautela no Congresso Por enquanto, a possibilidade de mudan\u00e7as no sistema de governo brasileiro est\u00e1 nos bastidores e n\u00e3o h\u00e1 consenso no Congresso em torno de uma proposta que gera d\u00favidas, primeiro sobre o processo t\u00e9cnico, afinal uma nova Constitui\u00e7\u00e3o teria que ser aprovada, e depois sobre a repercuss\u00e3o na opini\u00e3o p\u00fablica. O deputado federal cearense (PDT) reage com cautela \u00e0 discuss\u00e3o e diz que precisa saber quais as regras do modelo que v\u00e3o propor. \"O problema \u00e9 que est\u00e3o querendo colocar uma coisa que n\u00e3o \u00e9 parlamentarismo, nem presidencialismo, n\u00e3o seria a figura do primeiro-ministro, e a\u00ed seria uma inova\u00e7\u00e3o brasileira. A gente tem que saber qual \u00e9 a proposta para analisar\", pontua Bismarck. Para o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte, pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), o surgimento dessa discuss\u00e3o \u00e9 mais ocasional diantes dos conflitos com o governo do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). Solu\u00e7\u00e3o para a crise? Na vis\u00e3o dele, substituir o modelo pol\u00edtico no Brasil n\u00e3o vai solucionar a crise pol\u00edtica, mas sim fragilizar governos futuros. Ele critica essa divis\u00e3o de poderes no regime semipresidencialista. Cleyton Monte ressalta que a Constitui\u00e7\u00e3o prev\u00ea mecanismos de controle e fiscaliza\u00e7\u00e3o do Poder Executivo e lembra das interven\u00e7\u00f5es do Supremo Tribunal Federal (STF) junto ao governo Bolsonaro para tentar evitar crises e falhas. \"Ele pode ser interpelado pelo STF, pela PGR (Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica), o Congresso pode derrubar vetos. A nossa Constitui\u00e7\u00e3o j\u00e1 disp\u00f5e de mecanismos de controle, claro que podem ser aperfei\u00e7oados, mas o presidente n\u00e3o realiza a\u00e7\u00f5es sozinho se n\u00e3o tiver o apoio do Congresso. O Bolsonaro \u00e9 a prova de que o sistema est\u00e1 funcionando, porque muito do que ele tentou fazer passar n\u00e3o passou\". Consulta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o A professora de Teoria Pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), Monalisa Torres, tamb\u00e9m v\u00ea com preocupa\u00e7\u00e3o a proposta e aponta outros gargalos que precisam ser resolvidos no sistema pol\u00edtico brasileiro, como a grande quantidade de partidos. \"Penso que uma reforma pol\u00edtica do sistema partid\u00e1rio seja mais vi\u00e1vel, algo que reduza a quantidade de partidos e torne para o eleitor a agenda pol\u00edtica mais clara: a discuss\u00e3o da cl\u00e1usula de barreira, a elimina\u00e7\u00e3o das coliga\u00e7\u00f5es. Isso de que o semipresidencialismo resolveria o fisiologismo que a gente tem entre Legislativo e Executivo, eu n\u00e3o acho (que funcione), diante da fragmenta\u00e7\u00e3o partid\u00e1ria que a gente tem\". Outro fator grave nessa discuss\u00e3o, diz Monalisa, \u00e9 faz\u00ea-la sem realizar qualquer tipo de consulta \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Monalista Torres e Cleyton Monte lembram que j\u00e1 houve dois plebiscitos no Brasil - 1963 e 1993 - sobre o modelo de governo que deveria ser adotado e nos dois momentos a popula\u00e7\u00e3o escolheu o presidencialismo. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 19:00 / 19 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/prorrogacao-da-cpi-da-covid-ja-tem-assinaturas-suficientes-pedido-deve-analisado-nesta-terca-29-1.3103340", "type": "PontoPoder", "title": "Prorroga\u00e7\u00e3o da CPI da Covid j\u00e1 tem assinaturas suficientes; pedido deve analisado nesta ter\u00e7a (29)", "subtitle": "Pedido deve ser assinado por 27 senadores, comunicado por escrito \u00e0 Mesa Diretora da Casa, lido em plen\u00e1rio e publicado no Di\u00e1rio Oficial do Senado", "article": "Requerimento para a dos trabalhos da\u00a0Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid-19 j\u00e1 conseguiu as 27 assinaturas de senadores necess\u00e1rias para ser aprovado. O documento foi apresentado nesta segunda-feira (28) pelo vice-presidente da CPI, senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP), O presidente da Comiss\u00e3o, Omar Aziz (PSD-AM), afirmou que o pedido deve ser analisado na sess\u00e3o desta ter\u00e7a-feira (29).  Leia mais Com o prazo inicial de 90 dias, a comiss\u00e3o est\u00e1 atualmente programada para encerrar no dia 7 de agosto.\u00a0No pedido, Randolfe pondera que o prazo atual seria insuficiente e afirmou ser \"imperativo\" prorrogar as atividades. Ele lembrou que o colegiado tem de determinadas empresas com recursos destinados ao combate \u00e0 pandemia da Covid-19. \"Servidores sofreram press\u00f5es n\u00e3o republicanas para flexibilizar a importa\u00e7\u00e3o da Covaxin. Depoentes apontaram que at\u00e9 o Presidente da Rep\u00fablica foi alertado das irregularidades e, ao inv\u00e9s de apur\u00e1-las, as creditou ao pr\u00f3prio l\u00edder do Governo da C\u00e2mara dos Deputados. \u00c9 um esc\u00e2ndalo que precisa ser apurado com a gravidade correspondente.\" Para estender a CPI, segundo Regimento do Senado, o pedido de prorroga\u00e7\u00e3o tem que ter assinatura de um ter\u00e7o dos membros do Senado, os 27 senadores, ser comunicado por escrito \u00e0 Mesa Diretora da Casa, lido em plen\u00e1rio e publicado no Di\u00e1rio Oficial do Senado. Como mostrou o , a CPI quer investigar a liga\u00e7\u00e3o do l\u00edder do governo na C\u00e2mara, Ricardo Barros (Progressistas-PR), com a compra de outras vacinas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, al\u00e9m da Covaxin.  A nova linha de apura\u00e7\u00e3o \u00e9 discutida ap\u00f3s os depoimentos do deputado Luis Miranda (DEM-DF) e do servidor Luis Ricardo Miranda, irm\u00e3o do parlamentar, na \u00faltima sexta-feira, 25. Luis Miranda disse ter ouvido do presidente Jair Bolsonaro o quando o alertou sobre um suposto esquema de corrup\u00e7\u00e3o na compra da vacina indiana Covaxin. Barros nega irregularidades.  No requerimento, Randolfe tamb\u00e9m citou que existem \"in\u00fameras provas\" sobre omiss\u00f5es e a\u00e7\u00f5es deliberadas em torno de estrat\u00e9gias como da imunidade de rebanho, a promo\u00e7\u00e3o de tratamentos ineficazes, e \"boicotes\" \u00e0s medidas n\u00e3o farmacol\u00f3gicas de enfrentamento \u00e0 covid-19, como o uso de m\u00e1scaras e o distanciamento social. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste, Estad\u00e3o Conte\u00fado e Ag\u00eancia Senado ", "date": " 22:42 / 28 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/psdb-ceara-alerta-para-tentativa-de-golpe-contra-prefeitos-em-nome-de-tasso-jereissati-1.3105502", "type": "PontoPoder", "title": "PSDB Cear\u00e1 alerta para tentativa de golpe contra prefeitos em nome de Tasso Jereissati", "subtitle": "O partido acionou a pol\u00edcia para investigar o caso", "article": "O publicou, em redes sociais, neste s\u00e1bado (3), uma nota de esclarecimento sobre tentativas de golpes que v\u00eam sendo aplicadas por estelionat\u00e1rios, usando o nome do senador Tasso Jereissati. De acordo com o presidente estadual do PSDB, , as autoridades policiais j\u00e1 foram procuradas e o setor jur\u00eddico da legenda tamb\u00e9m apura o caso.  Leia tamb\u00e9m O golpe, segundo a nota, acontece da seguinte forma: algu\u00e9m se passa pelo senador ou por algum de seus assessores para contatar as prefeituras cearenses e prometer libera\u00e7\u00e3o de emendas em troca de benef\u00edcios. Al\u00e9m disso, h\u00e1 falsas informa\u00e7\u00f5es de que o senador estaria promovendo distribui\u00e7\u00e3o de insumos de combate \u00e1 Covid-19. \"Afirmamos que n\u00e3o existe tal iniciativa, tratando-se de eventual tentativa de obter vantagem ou informa\u00e7\u00f5es cadastrais das prefeituras, devendo os senhores administradores municipais se precaverem contra tal golpe\", diz o partido. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:38 / 03 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/psl-troca-comando-no-ceara-em-agosto-e-encaminha-adesao-ao-grupo-de-capitao-wagner-1.3116104", "type": "PontoPoder", "title": "PSL troca comando no Cear\u00e1 em agosto e encaminha ades\u00e3o ao grupo de Capit\u00e3o Wagner", "subtitle": "O mandato do deputado federal Heitor Freire \u00e0 frente do PSL Cear\u00e1 termina no pr\u00f3ximo domingo (1\u00ba); Wagner indicar\u00e1 aliado para o posto", "article": "O mandato do deputado federal na presid\u00eancia do termina no pr\u00f3ximo domingo (1\u00ba) e, com isso, a troca do comando do partido no Estado para o grupo pol\u00edtico do deputado federal (Pros) ser\u00e1 efetivada. Em uma carta a correligion\u00e1rios, Heitor Freire confirma a mudan\u00e7a e diz que ocupar\u00e1 a vice-presid\u00eancia estadual da legenda e tamb\u00e9m ficar\u00e1 \u00e0 frente do PSL em Fortaleza.  Leia mais Aliados no comando Segundo ele, Capit\u00e3o Wagner n\u00e3o assumir\u00e1, neste primeiro momento, o comando, uma vez que parlamentares s\u00f3 podem mudar de sigla durante a janela partid\u00e1ria - per\u00edodo autorizado pela Justi\u00e7a Eleitoral para trocas de legenda sem o risco de perda do mandato. Ainda n\u00e3o se sabe quem assumir\u00e1 o cargo de presidente, mas a expectativa \u00e9 de que seja uma pessoa ligada diretamente a Wagner. Ao passar o bast\u00e3o, Heitor Freire sustenta, na carta, que o PSL deve crescer mais sob o novo comando. Elei\u00e7\u00e3o de 2022 A troca no PSL \u00e9 fruto de acordos que envolvem a c\u00fapula nacional do partido para uma aproxima\u00e7\u00e3o. Em 2020, na disputa pela Prefeitura de Fortaleza, Capit\u00e3o Wagner tentou o apoio do partido, mas Heitor Freire resolveu ser candidato e, no segundo turno, ainda n\u00e3o apoiou Wagner. As movimenta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas ocorrem em meio \u00e0 especula\u00e7\u00f5es sobre a possibilidade de Capit\u00e3o Wagner concorrer ao Governo do Estado em 2022, mas nada est\u00e1 definido no grupo da oposi\u00e7\u00e3o. Ele se coloca como pr\u00e9-candidato. Wagner s\u00f3 deve confirmar, em definitivo, eventual sa\u00edda do Pros e filia\u00e7\u00e3o ao PSL no ano que vem. At\u00e9 l\u00e1 ele, est\u00e1 buscando atrair partidos para o seu grupo, com vistas a ganhar musculatura para a disputa. Hist\u00f3rico do PSL Heitor Freire assumiu a presid\u00eancia do PSL em 2018 e apoiou o ent\u00e3o candidato \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro que, na \u00e9poca, era filiado \u00e0 sigla. Al\u00e9m de Freire ter sido eleito deputado federal, o partido elegeu mais dois deputados estaduais no Cear\u00e1. Um deles foi Andr\u00e9 Fernandes, que, ap\u00f3s desaven\u00e7as internas, se filiou ao Republicanos no ano passado. Freire tamb\u00e9m teve atritos com o grupo mais ligado a Bolsonaro e acabou se afastando da base aliada. Ele, por\u00e9m, afirma que segue defendendo pautas conservadoras e alinhadas \u00e0 direita. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 18:05 / 29 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/quem-e-bruno-bianco-confirmado-por-bolsonaro-para-assumir-a-agu-1.3119273", "type": "PontoPoder", "title": "Quem \u00e9 Bruno Bianco, confirmado por Bolsonaro para assumir a AGU", "subtitle": "Procurador-geral do \u00f3rg\u00e3o assumir\u00e1 vaga de Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, indicado pelo presidente para o STF", "article": "O presidente (sem partido) confirmou, nesta quinta-feira (5), a nomea\u00e7\u00e3o de para comandar a Advocacia-Geral da Uni\u00e3o ( ).\u00a0Ele suceder\u00e1 Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, para assumir uma cadeira no Supremo Tribunal Federal (STF). A escolha j\u00e1 havia sido comunicada mais cedo a ministros, segundo apurou o , mas foi divulgada nas redes sociais.\u00a0Ap\u00f3s o comunicado do chefe do Executivo, o novo AGU tamb\u00e9m usou as redes sociais para agradecer a .  Nesta quinta, Bianco esteve no Pal\u00e1cio do Planalto, onde se reuniu com Bolsonaro para acertar as mudan\u00e7as. O encontro n\u00e3o estava na agenda oficial do presidente. Bianco \u00e9 o atual secret\u00e1rio-executivo do , comandado por Onyx Lorenzoni. A expectativa era que ele conduzisse a transi\u00e7\u00e3o da nova Pasta, recentemente do Minist\u00e9rio da Economia. Com a sa\u00edda de Bianco,\u00a0o atual secret\u00e1rio de Trabalho, Bruno Dalcolmo, pode assumir o posto n\u00famero dois da Pasta e dar continuidade \u00e0 transi\u00e7\u00e3o ministerial.  Veja tamb\u00e9m Bianco tem 39 anos e \u00e9 da AGU. Ele j\u00e1 atuou como assessor na Casa Civil, onde ajudou a formular a Reforma da Previd\u00eancia no governo Michel Temer, e foi secret\u00e1rio especial de Previd\u00eancia e Trabalho no governo Bolsonaro. O futuro titular da AGU se em 2005, fez duas especializa\u00e7\u00f5es e, j\u00e1 focado em Previd\u00eancia, concluiu o mestrado em 2017. Conforme o portal , Bianco ficou conhecido nacionalmente como o \" \". O apelido lhe foi dado devido a um problema nas cordas vocais, al\u00e9m de v\u00eddeos que ele gravou na \u00e9poca da Reforma da Previd\u00eancia. Segundo a , a AGU foi criada pela Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 e representa o Governo Federal na Justi\u00e7a e na esfera administrativa, prestando tamb\u00e9m consultoria e assessoramento jur\u00eddico ao presidente da Rep\u00fablica. O advogado-geral da Uni\u00e3o, chefe do \u00f3rg\u00e3o, \u00e9 nomeado pelo chefe do Executivo. A Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Advogados P\u00fablicos Federais (Anafe), antes mesmo de um comunicado oficial do Governo Federal, divulgou nota saudando a escolha de Bianco. \"O posicionamento se deve n\u00e3o apenas ao fato de que a nomea\u00e7\u00e3o ir\u00e1 recair, mais uma vez, sobre um advogado p\u00fablico federal, mas, sobretudo, porque ir\u00e1 se tratar da primeira indica\u00e7\u00e3o de um membro da carreira de procurador federal, a mais numerosa das quatro carreiras de advogados p\u00fablicos da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o\", ressaltou a institui\u00e7\u00e3o. Recentemente, a associa\u00e7\u00e3o realizou uma enquete entre seus filiados para a elabora\u00e7\u00e3o de lista de nomes para a sucess\u00e3o de Mendon\u00e7a na AGU. Embora Bianco tenha estado entre os mais votados da carreira de procurador federal, o nome dele n\u00e3o foi indicado ao Planalto. Os profissionais indicados da Anafe foram: A Anafe indica como um dos maiores desafios que Bianco \u00e0 frente da AGU a promo\u00e7\u00e3o da integra\u00e7\u00e3o de todos os advogados p\u00fablicos federais na estrutura organizacional do \u00f3rg\u00e3o. A medida segue a atualiza\u00e7\u00e3o da Lei Org\u00e2nica da AGU, promulgada em 1993. \"No contexto atual, marcado por reformas regressivas, esse desafio consiste em realizar o projeto constitucional que erigiu a advocacia p\u00fablica em fun\u00e7\u00e3o essencial \u00e0 justi\u00e7a e, portanto, atividade t\u00edpica de Estado, com vistas \u00e0 adequada e eficaz prote\u00e7\u00e3o do interesse p\u00fablico\", acrescentou a Anafe. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 18:52 / 05 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/psdb-declara-oposicao-a-bolsonaro-e-inicia-debate-sobre-impeachment-1.3133416", "type": "PontoPoder", "title": "PSDB declara oposi\u00e7\u00e3o a Bolsonaro e inicia debate sobre impeachment", "subtitle": "Os tucanos decidiram ainda aderir \u00e0 frente de oposi\u00e7\u00e3o do centro democr\u00e1tico, com partidos como DEM, MDB e Cidadania", "article": "Em reuni\u00e3o de sua Executiva Nacional em Bras\u00edlia, o\u00a0Partido da Social Democracia Brasileira ( ) aprovou colocar-se formalmente como oposi\u00e7\u00e3o ao presidente Jair Bolsonaro (sem partido). A sigla tamb\u00e9m decidiu iniciar a discuss\u00e3o interna com suas bancadas sobre aderir \u00e0 defesa do do chefe do Executivo.  Leia mais O encontro foi convocado pelo presidente do partido, Bruno Ara\u00fajo, durante os . O partido j\u00e1 vinha tendo posi\u00e7\u00e3o d\u00fabia com rela\u00e7\u00e3o ao Governo, mas decidiu aderir oficialmente \u00e0 oposi\u00e7\u00e3o ap\u00f3s as falas de Bolsonaro em Bras\u00edlia e em S\u00e3o Paulo.   Oficialmente, a sigla se declarava independente. Os tucanos decidiram ainda aderir \u00e0 frente de oposi\u00e7\u00e3o do centro democr\u00e1tico, com partidos como DEM, MDB e Cidadania. A decis\u00e3o foi tomada por unanimidade, com o voto inclusive do deputado Paulo Abi-Ackel (MG), esp\u00e9cie de representante de A\u00e9cio Neves na Executiva.\u00a0A\u00e9cio, que n\u00e3o compareceu \u00e0 reuni\u00e3o, \u00e9 visto internamente como o membro do partido mais palat\u00e1vel ao presidente.  Leia mais Em seu perfil no Twitter, o PSDB afirmou que \"repudia as atitudes antidemocr\u00e1ticas e irrespons\u00e1veis adotadas pelo presidente da Rep\u00fablica em manifesta\u00e7\u00f5es pelo Dia da Independ\u00eancia\". \"Ao mesmo tempo, conclama as for\u00e7as de centro para que se unam numa postura de oposi\u00e7\u00e3o a este projeto autorit\u00e1rio de poder\", disse.  ", "author": "F\u00e1bio Zanini/Folhapress e Di\u00e1rio do Nordeste", "date": " 20:26 / 08 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/quem-e-carlos-wizard-empresario-que-decidiu-permanecer-em-silencio-na-cpi-da-covid-1.3104033", "type": "PontoPoder", "title": "Quem \u00e9 Carlos Wizard? Conhe\u00e7a o empres\u00e1rio que decidiu permanecer em sil\u00eancio na CPI da Covid", "subtitle": "Wizard \u00e9 apontado como membro do gabinete paralelo da Sa\u00fade", "article": "O empres\u00e1rio presta depoimento nesta quarta-feira (30) na CPI da Covid-19, no Senado Federal. Apesar das perguntas dos parlamentares, Wizard permanecer em sil\u00eancio.   O empres\u00e1rio recorreu ao habeas corpus expedido pelo Supremo Tribunal Federal (STF) que lhe concede o direito de permanecer calado na oitiva para n\u00e3o produzir provas contra si. Ele est\u00e1 na de 14 pela Comiss\u00e3o. Wizard \u00e9 apontado como membro do \u201cgabinete paralelo\u201d de aconselhamento ao presidente Jair Bolsonaro (sem partido) no enfrentamento \u00e0 pandemia. Em seu discurso inicial, o empres\u00e1rio negou ter participa\u00e7\u00e3o ou saber da exist\u00eancia de um gabinete da sa\u00fade paralelo. Os senadores decidiram manter as perguntas e a exibi\u00e7\u00e3o de v\u00eddeos programados.  Saiba mais Em 17 de junho, Carlos Wizard \u00e0 sess\u00e3o que deveria ter testemunhado na CPI da Covid-19. Ele estava nos Estados Unidos e n\u00e3o foi encontrado pela pol\u00edcia nos seus endere\u00e7os no Brasil. Nesta segunda-feira (28), Wizard chegou ao Brasil e entregou seu passaporte, conforme determinado pela Justi\u00e7a Federal. O depoimento desta quarta-feira (30) foi a pedido do pr\u00f3prio empres\u00e1rio, ap\u00f3s a comiss\u00e3o requerer a para ele depor no plen\u00e1rio do Senado Federal. Carlos Martins Wizard, de 64 anos, \u00e9 fundador da , rede de ensino de idiomas do Brasil. Em 2014, Wizard entrou na lista de bilion\u00e1rios da revista 'Forbes'. Ele nasceu em Curitiba (PR) e estudou ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o e estat\u00edstica na Brigham Young University, nos Estados Unidos. Aos 21 anos, ele voltou ao Brasil e come\u00e7ou a dar aulas particulares de ingl\u00eas. Ele criou uma metodologia de ensino e criou a pr\u00f3pria escola, que se tornou uma grande rede. Com o crescimento, Wizard adquiriu outras redes de ensino de l\u00ednguas, como Y\u00e1zigi e Microlins, e formou o grupo Multi Educa\u00e7\u00e3o. O grupo foi vendido para a empresa brit\u00e2nica Pearson em 2013, por quase US$ 2 bilh\u00f5es. Ap\u00f3s a venda, Wizard come\u00e7ou a investir em outros setores. Wizard comprou a rede de produtos naturais, Mundo Verde, em 2014. Ele tamb\u00e9m trouxe redes de comida para o Brasil, como Taco Bell, Pizza Hut e KFC. O empres\u00e1rio \u00e9 autor de livros sobre empreendedorismo, como \"Desperte o Miliona\u0301rio que ha\u0301 em Voce\u0302!\", \u201cSonhos na\u0303o tem limite\" e \"Meu maior Empreendimento\".   Em entrevista \u00e0 TV Brasil, Carlos Wizard afirmou que em 2020 foi convidado pelo ent\u00e3o ministro da Sa\u00fade, , para assumir uma secretaria do minist\u00e9rio. Ele afirmou que recusou o cargo, mas seguiu em Bras\u00edlia para dar aconselhamento para o ministro. \"Foi neste momento que eu tive, ent\u00e3o, a oportunidade de conhecer autoridades m\u00e9dicas que s\u00e3o reconhecidas tanto no Brasil quanto no exterior, como a doutora Nise Yamaguchi, doutor Roberto Zeballos, doutor Anthony Wong, Dante Serra, e muitos outros que participam desse conselho cient\u00edfico independente\", disse Wizard na entrevista. Wizard, Eduardo Pazuello e Nise Yamaguchi est\u00e3o na lista de investigados da CPI. A comiss\u00e3o mira integrantes do gabinete paralelo, que seria respons\u00e1vel por atuar na propaga\u00e7\u00e3o do suposto tratamento precoce. V\u00eddeos exibidos na CPI da Covid-19 mostram que Carlos Wizard apoiou o uso de para a Covid-19. Em junho de 2020, Carlos afirmou ao jornal O Globo que os estados manipulavam o n\u00famero de mortos por Covid-19. Ele era cotado para o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e, mesmo sem assumir, afirmou que a pasta faria uma recontagem. O Conselho Nacional de Secret\u00e1rios de Sa\u00fade (Conass) condenou a declara\u00e7\u00e3o de Wizard. Ele tamb\u00e9m coordenou uma corrente de empres\u00e1rios interessados em comprar vacinas contra Covid-19, no primeiro trimestre deste ano. Wizard que n\u00e3o via l\u00f3gica em doar os imunizantes para o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:29 / 30 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/quem-e-luis-miranda-o-deputado-federal-que-denunciou-caso-covaxin-na-cpi-da-covid-19-1.3112005", "type": "PontoPoder", "title": "Quem \u00e9 Luis Miranda, o deputado federal que denunciou caso Covaxin na CPI da Covid-19", "subtitle": "Ap\u00f3s depoimento \u00e0 Comiss\u00e3o, senadores falaram de crime de prevarica\u00e7\u00e3o por parte do presidente Jair Bolsonaro", "article": "O deputado federal Lu\u00eds Miranda (DEM-DF) est\u00e1 no centro das aten\u00e7\u00f5es da Ele teria alertado o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) sobre irregularidades na compra das vacinas Covaxin, da \u00cdndia, contra o coronav\u00edrus, e o presidente nada teria feito acerca do assunto \u2014 o que, para a Comiss\u00e3o, teria caracterizado . No entanto, o parlamentar j\u00e1 era conhecido do p\u00fablico antes de o esc\u00e2ndalo vir \u00e0 tona.  Leia mais Em biografia no site da C\u00e2mara dos Deputados, Miranda, que tem Ensino M\u00e9dio, atuava como empres\u00e1rio, comunicador e consultor. Mas ele era conhecido pelo canal \" \" nas redes sociais. No canal, o parlamentar dava dicas sobre como viver legalmente nos Estados Unidos e expunha uma vida de luxo e ostenta\u00e7\u00e3o no continente norte-americano. Conforme o portal , Luis Miranda, no \u00faltimo pleito para o cargo, em 2018, foi o sexto deputado federal mais votado no Distrito Federal. Atualmente, ele \u00e9 vice-l\u00edder do DEM, faz parte da Frente Parlamentar dos Transplantes e na Casa. Em raz\u00e3o da proximidade pol\u00edtica, ele teria alertado sobre na negocia\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a aquisi\u00e7\u00e3o do imunizante Covaxin. Segundo o deputado comunicou em 23 de junho, ele foi pessoalmente, em 20 de mar\u00e7o, ap\u00f3s relatos de seu irm\u00e3o, o servidor p\u00fablico Lu\u00eds Ricardo Miranda. O servidor, ent\u00e3o atuante no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS), afirmou ao irm\u00e3o e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF) sobre \" \" na Pasta para a , fabricada pela indiana Bharat Biotech e representada no Brasil pela Precisa Medicamentos. Luis Ricardo era chefe da Divis\u00e3o de Importa\u00e7\u00f5es do MS. Conforme o MPF, o servidor dep\u00f4s em investiga\u00e7\u00e3o que visava a averiguar a compra devido \u00e0 vacina ter de outros imunizantes no mercado internacional. Al\u00e9m disso, o \u00f3rg\u00e3o apontou quebra de cl\u00e1usulas contratuais. De acordo com o jornal , Lu\u00eds Miranda avisou, tamb\u00e9m, um sobre o esquema horas antes de se encontrar com o presidente. O parlamentar teria informado estar \" \" na Sa\u00fade, al\u00e9m de possuir provas e testemunhas. Em raz\u00e3o das declara\u00e7\u00f5es virem a p\u00fablico, a dos irm\u00e3os Miranda \u00e0 CPI. O depoimento ocorreu no dia 25 de junho, e o parlamentar alegou que o irm\u00e3o, ap\u00f3s as den\u00fancias, fora . Os irm\u00e3os, no depoimento, relataram suas vers\u00f5es acerca das irregularidades em torno da compra do imunizante. Um dos pontos mais pol\u00eamicos \u2014 e que incutiu fortemente o nome do presidente nas apura\u00e7\u00f5es \u2014 foi a observa\u00e7\u00e3o de Bolsonaro sobre o , l\u00edder do Governo na C\u00e2mara, sobre envolvimento nas negocia\u00e7\u00f5es da vacina. Al\u00e9m disso, segundo a dupla, Bolsonaro teria dito que acionaria a Pol\u00edcia Federal (PF) acerca do caso. No entanto, at\u00e9 o dia anterior ao depoimento, a aberto sobre a compra da vacina.\u00a0Barros, por sua vez, negou participa\u00e7\u00e3o na compra. Governistas indicaram, ap\u00f3s o depoimento, que o presidente pediu que o ministro da Sa\u00fade \u00e0 \u00e9poca, Eduardo Pazuello, sobre a compra da Covaxin. Dias depois, Lu\u00eds Miranda apontou que o irm\u00e3o teve . Dessa maneira, o servidor perdeu o acesso a documentos relativos \u00e0 compra da Covaxin. Ap\u00f3s os depoimentos dos irm\u00e3os, os ao Supremo Tribunal Federal (STF) alegando prevarica\u00e7\u00e3o por parte de Bolsonaro. J\u00e1 os deputados protocolaram um contra o presidente. A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica,\u00a0pediu ao STF abertura de inqu\u00e9rito para investigar o chefe do Executivo, a qual foi , relatora da not\u00edcia-crime. A investiga\u00e7\u00e3o tem prazo inicial de 90 dias.  Segundo o portal , Lu\u00eds Miranda declarou, no \u00faltimo dia 12 de julho, em entrevista ao programa Roda Viva, da TV Cultura, ter informado \u00e0 CPI da Covid o nome citado pelo ex-ministro da Sa\u00fade Eduardo Pazuello como . Questionado sobre qual seria o nome mencionado, o parlamentar , pontuando que a informa\u00e7\u00e3o caberia ao ex-ministro. O termo, segundo depoimento de Pazuello \u00e0 Comiss\u00e3o, diz respeito a recursos n\u00e3o aplicados em projetos que s\u00e3o \"reaplicados por uma demanda ou outra\". Ainda segundo o , o vice-presidente da CPI, Randolfe Rodrigues (Rede-AP) n\u00e3o ter sido informado sobre esse nome que teria sido mencionado por Pazuello a Luis Miranda. O ex-ministro da Sa\u00fade foi convocado novamente \u00e0 CPI, mas a data do novo depoimento ainda n\u00e3o est\u00e1 marcada. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:56 / 20 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/promessas-para-dar-folego-a-economia-estao-travadas-no-brasil-entenda-os-impasses-1.3130930", "type": "PontoPoder", "title": "Promessas para dar f\u00f4lego \u00e0 economia est\u00e3o travadas no Brasil; entenda os impasses", "subtitle": "Apostas encontraram obst\u00e1culos como a resist\u00eancia entre os parlamentares e a falta de empenho do Governo", "article": "Enquanto o Brasil amarga uma de 0,1% no segundo trimestre, , apresentadas como apostas para dar f\u00f4lego \u00e0 economia nacional, seguem travadas \u2013 ou rejeitadas \u2013 pelo Legislativo. As propostas, como as , foram pensadas pelo Executivo, mas encontraram obst\u00e1culos, seja pela resist\u00eancia entre os parlamentares, seja pela falta de empenho do Governo Federal em acelerar a aprova\u00e7\u00e3o. O ouviu especialistas e deputados federais que analisam as perspectivas para o destravamento da pauta econ\u00f4mica e os impasses pol\u00edticos nas principais discuss\u00f5es.  Leia mais Em fevereiro deste ano, o presidente da Rep\u00fablica entregou pessoalmente aos presidentes da C\u00e2mara dos Deputados, Arthur Lira (PP-AL), e do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), uma lista de mat\u00e9rias em tramita\u00e7\u00e3o consideradas como priorit\u00e1rias pelo Executivo. Na lista, estavam as reformas tribut\u00e1ria e administrativa, por exemplo. No entanto, conforme o mostrou no m\u00eas passado, a tramita\u00e7\u00e3o da maior parte das mat\u00e9rias apontadas pelo presidente que ganharam maior destaque no Pa\u00eds e passaram a atrair interesse do Executivo. Conforme o cientista pol\u00edtico , pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), raramente as pautas econ\u00f4micas s\u00e3o consenso entre os parlamentos e tamb\u00e9m na popula\u00e7\u00e3o. Falta de di\u00e1logo \u201cEssas mat\u00e9rias envolvem interesses empresariais, como no caso dos precat\u00f3rios e da reforma do imposto de renda, por exemplo. Acaba que, se quiser estabelecer modelos de justi\u00e7a social, tem que mudar esses interesses. Isso j\u00e1 seria dif\u00edcil para uma gest\u00e3o pautada pelo di\u00e1logo. No caso atual, o Governo tem profunda dificuldade de debater com o Congresso e de estabelecer uma ponte com as lideran\u00e7as\u201d, avalia. O deputado federal (PSL) acrescenta que \u00e9 preciso ponderar o cen\u00e1rio de pandemia que o Brasil enfrenta. Para ele, essa conjuntura sanit\u00e1ria trouxe novas prioridades. \u201c(Mas) sem d\u00favidas as reformas precisam de mais celeridade. Quando o governo iniciou em 2019, a prioridade eram tr\u00eas grandes reformas: previd\u00eancia, tribut\u00e1ria e administrativa. At\u00e9 agora, s\u00f3 conseguimos avan\u00e7ar na Previd\u00eancia\u201d, afirma.  Leia tamb\u00e9m Clyeton Monte ressalta, no entanto, que mesmo a reforma previdenci\u00e1ria ficou aqu\u00e9m das promessas do Governo Federal. \u201cEssas reformas foram prometidas na campanha. Se conseguiu a da Previd\u00eancia, mas muito abaixo do que foi prometido. As outras est\u00e3o a\u00ed com muita dificuldade. O Governo n\u00e3o consegue entregar nenhuma, o ano que vem \u00e9 ano eleitoral, o setor produtivo est\u00e1 com muita dificuldade, n\u00e3o h\u00e1 apoio Federal, ent\u00e3o o \u2018PIB\u2019 vai se afastando mesmo do Governo\u201d, conclui. Bate-cabe\u00e7a federal Na avalia\u00e7\u00e3o do deputado federal (PDT), o cen\u00e1riotamb\u00e9m \u00e9 cr\u00edtico. \u201cO fato \u00e9 que o Governo n\u00e3o possui uma agenda econ\u00f4mica, \u00e9 pautado pelo Congresso e pelas circunst\u00e2ncias. Antes da agenda econ\u00f4mica vem o plano de desenvolvimento, no caso, agora, um plano de retomada, mas n\u00e3o h\u00e1 uma coordena\u00e7\u00e3o nacional. O Paulo Guedes (ministro da Economia) fala uma coisa hoje, o Bolsonaro fala outra amanh\u00e3, e assim vai\u201d, reclama. O pedetista ressalta que essa conjuntura afasta investidores estrangeiros e desestimula os empres\u00e1rios locais. \u201cEle cria expectativa no mundo financeiro e n\u00e3o corresponde. Quem vai querer abrir uma empresa vendo as institui\u00e7\u00f5es do Brasil serem amea\u00e7adas todos os dias? Quem vai arriscar come\u00e7ar um neg\u00f3cio hoje sem saber como estaremos dia 7 de Setembro?\u201d, acrescenta o parlamentar. Imprevisibilidade na economia O argumento do temor causado pela instabilidade pol\u00edtica tamb\u00e9m \u00e9 apontado pelo cientista pol\u00edtico , professor da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece). \u201cO empresariado precisa de uma seguran\u00e7a jur\u00eddica para fazer seus neg\u00f3cios, \u00e9 isso que d\u00e1 a chamada \u2018previsibilidade\u2019, que \u00e9 um ponto muito importante na administra\u00e7\u00e3o. O sucesso do Plano Real est\u00e1 justamente a\u00ed, ele garantiu uma previsibilidade, foi poss\u00edvel planejar a economia do Brasil\u201d, aponta.   Um ind\u00edcio dessa insatisfa\u00e7\u00e3o do mercado ocorreu nesta semana, justamente pelo andamento moroso da segunda fase da reforma tribut\u00e1ria, relacionada ao Imposto de Renda (IR). A proposta estava h\u00e1 dois meses sendo negociada pelo Governo Federal. As articula\u00e7\u00f5es, no entanto, travaram, o que motivou a publica\u00e7\u00e3o de manifestos de entidades empresariais. Na \u00faltima quarta-feira (1\u00ba), o presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Arthur Lira (PP-AL), costurou um acordo com l\u00edderes partid\u00e1rios e finalmente colocou em vota\u00e7\u00e3o a mat\u00e9ria. No texto final, foi tirado o limite de renda de quem pode fazer declara\u00e7\u00e3o simplificada do Imposto de Renda. O acordo tamb\u00e9m inclui que a taxa na distribui\u00e7\u00e3o de dividendos deve cair de 20% para 15%. Os dois pontos eram entraves para a vota\u00e7\u00e3o da proposta.  Veja o que muda Precat\u00f3rios do Fundef Se na reforma do IR os obst\u00e1culos foram superados, no caso dos precat\u00f3rios do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio (Fundef), os impasses seguem impedindo uma defini\u00e7\u00e3o sobre a mat\u00e9ria. Conforme mostrou o no s\u00e1bado (28), o , no Legislativo e no Judici\u00e1rio. No Congresso Nacional, tramita Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) para autorizar o parcelamento de d\u00edvidas superiores a 60 mil sal\u00e1rios m\u00ednimos (ou R$ 66 milh\u00f5es). Mesmo ap\u00f3s a derrota no Supremo Tribunal Federal, que estabelece pagamento dos precat\u00f3rios do Fundef a Estados e munic\u00edpios, o Governo Federal tenta novamente adiar o pagamento pelo Judici\u00e1rio. A Advocacia Geral da Uni\u00e3o entrou com pedido para que a Suprema Corte suspenda a ordem dada \u00e0 Uni\u00e3o para pagar d\u00edvidas judiciais com Estados relativas a repasses do Fundef.  Entenda o caso Enquanto n\u00e3o se chega a uma defini\u00e7\u00e3o, estados e munic\u00edpios ficam com a incerteza sobre o recebimento do montante. No caso do Cear\u00e1, por exemplo, a previs\u00e3o \u00e9 de receber R$ 2,56 bilh\u00f5es em 2022. Caso a PEC seja aprovada, esse valor cai para R$ 384 milh\u00f5es. Minirreforma trabalhista Tamb\u00e9m na \u00faltima quarta-feira, o Senado Federal decidiu sobre a Medida Provis\u00f3ria que criaria novos programas trabalhistas. A proposta modificava a CLT e criava tr\u00eas novos modelos de contrata\u00e7\u00f5es, com menos direitos trabalhistas aos empregados. A promessa do Governo Federal era gerar cerca de 3 milh\u00f5es de empregos com a MP, no entanto, parte desses contratos seria informal. Desde abril, o ministro da Economia, Paulo Guedes, promete criar um programa de est\u00edmulo ao emprego de jovens e informais. No pacote de medidas rejeitado pelo Senado, o Governo previa a cria\u00e7\u00e3o do Regime de Qualifica\u00e7\u00e3o Profissional (Requip), que tinha como foco jovens desempregados e pessoas carentes. A ideia era pagar uma bolsa de R$ 550 por m\u00eas para funcion\u00e1rios em treinamento. Ap\u00f3s um ano, o beneficiado teria 30 dias de descanso, mas sem 13\u00ba ou FGTS.  Saiba mais Outra modalidade de acordo trabalhista autorizava que prefeituras contratassem, temporariamente, funcion\u00e1rios sem previs\u00e3o de f\u00e9rias, 13\u00ba pagamento e FGTS. As propostas foram duramente criticadas pela oposi\u00e7\u00e3o e pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho (MPT), sob argumento de precarizar o mercado de trabalho. Reforma administrativa Aguardada com grande expectativa, a reforma administrativa \u00e9 outra que enfrenta forte resist\u00eancia no Legislativo. O texto inicial, apresentado ao Congresso em setembro do ano passado, atacava a estabilidade dos servidores p\u00fablicos. O direito passaria a ser garantido apenas para servidores das chamadas carreiras t\u00edpicas de Estado, que s\u00f3 existem na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A reforma encaminhada pelo Executivo ainda facilitava as demiss\u00f5es de servidores, que poderiam ocorrer ap\u00f3s a primeira decis\u00e3o de uma corte judicial colegiada. Na C\u00e2mara, essas mudan\u00e7as foram desidratadas.   A nova proposta mant\u00e9m a estabilidade de servidores p\u00fablicos, admite o desligamento de servidores est\u00e1veis que ocupam cargos obsoletos, exclui a possibilidade de v\u00ednculo de experi\u00eancia como etapa de concursos p\u00fablicos e acaba com vantagens para detentores de mandatos eletivos e ocupantes de outros cargos. A nova reda\u00e7\u00e3o da reforma prev\u00ea ainda a preserva\u00e7\u00e3o de direitos de servidores admitidos antes da publica\u00e7\u00e3o da futura emenda constitucional. No caso de redu\u00e7\u00e3o de jornada, com respectiva redu\u00e7\u00e3o de sal\u00e1rio, os servidores e empregados p\u00fablicos admitidos at\u00e9 a data de publica\u00e7\u00e3o da emenda poder\u00e3o optar pela jornada reduzida ou pela jornada m\u00e1xima estabelecida para o cargo ou emprego. Tamb\u00e9m fica mantida a estabilidade dos servidores p\u00fablicos. A proposta com as modifica\u00e7\u00f5es deve ser votada na comiss\u00e3o especial entre os dias 14 e 16 de setembro. Se aprovada, seguir\u00e1 para vota\u00e7\u00e3o no plen\u00e1rio. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 07:00 / 06 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/quem-e-roberto-dias-ex-diretor-do-ministerio-da-saude-que-depoe-a-cpi-nesta-quarta-feira-7-1.3106742", "type": "PontoPoder", "title": "Quem \u00e9 Roberto Dias, ex-diretor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que dep\u00f5e \u00e0 CPI nesta quarta-feira (7)", "subtitle": "Ele foi exonerado do cargo em junho depois da den\u00fancia de que teria pedido propina para autorizar a compra da vacina AstraZeneca pelo Governo Federal", "article": "O ex-diretor do Departamento de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Roberto Dias, prestar\u00e1 na CPI da Covid-19 nesta quarta-feira (7). Ele foi em junho depois da para autorizar a compra da vacina AstraZeneca pelo Governo Federal. O agora ex-representante da pasta a acusa\u00e7\u00e3o.  LEIA MAIS Roberto Dias tem 40 anos e foi controlador de tr\u00e1fego a\u00e9reo e corretor de investimentos antes de ingressar no de infraestrutura. No centro das apura\u00e7\u00f5es da CPI da Covid-19 sobre em negocia\u00e7\u00f5es de vacinas, ele \u00e9 considerado por colegas um sobrevivente no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Ele resistiu a tr\u00eas trocas de ministro, \u00e0 militariza\u00e7\u00e3o da pasta e ao pedido para sua demiss\u00e3o, que havia sido em outubro de 2020 pelo general Eduardo Pazuello ao Pal\u00e1cio do Planalto. O servidor p\u00fablico, por\u00e9m, foi exonerado em 29 de junho, horas ap\u00f3s o jornal publicar a entrevista de Luiz Paulo Dominguetti Pereira, de Minas Gerais que afirma ter recebido de Roberto Dias um pedido de propina de US$ 1 por dose para negociar vacinas com o governo Jair Bolsonaro. Dias comandava desde janeiro de 2019 uma das \u00e1reas mais por partidos pol\u00edticos no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que \u00e9 respons\u00e1vel por pagamentos de cerca de R$ 10 bilh\u00f5es anuais para compra de medicamentos e outros insumos. O valor nas m\u00e3os dele na pandemia. Apenas em 2021, o Departamento de Log\u00edstica empenhou mais de R$ 30 bilh\u00f5es, principalmente para a compra de vacinas contra a Covid-19. Esse quantitativo representa, por exemplo, aproximadamente tr\u00eas vezes o total aprovado para o Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia, Tecnologia e Inova\u00e7\u00f5es. O cargo tamb\u00e9m \u00e9 escrutinado por \u00f3rg\u00e3os de controle. Indicados pelo centr\u00e3o, os dois nomes que antecederam Dias no departamento \u2013 Davidson Tolentino de Almeida e Tiago Pontes Queiroz \u2013 s\u00e3o r\u00e9us em a\u00e7\u00e3o de por contratos assinados pelo minist\u00e9rio durante a gest\u00e3o de Ricardo Barros (PP-PR), atual l\u00edder do governo na C\u00e2mara. No depoimento marcado para esta quarta-feira (7), os senadores querem ouvir a vers\u00e3o de Dias sobre o suposto pedido de propina e d\u00favidas sobre aquisi\u00e7\u00f5es da pasta durante a pandemia, especialmente a da vacina indiana Covaxin. Dias o encontro com Dominguetti em um restaurante de Bras\u00edlia, mas nega ter conversado sobre a venda de vacinas e cobrado propina. Em nota, ele ainda disse que pode ter sido como \"fantoche para algo\". Al\u00e9m de levantar suspeita de irregularidades, o caso mostrou que empresas pequenas e sem aval das fabricantes imunizantes com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, enquanto a pasta ainda ofertas como a da Pfizer. J\u00e1 a exist\u00eancia de den\u00fancias de irregularidades em torno da Covaxin foi revelada pela no dia 18 de junho, com a divulga\u00e7\u00e3o do do servidor da Sa\u00fade Luis Ricardo Miranda ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal. Esse mesmo servidor e seu irm\u00e3o, o deputado federal Luis Miranda (DEM-DF), falaram na comiss\u00e3o parlamentar que o Jair Bolsonaro sobre as supostas irregularidades. Em entrevista \u00e0 , o deputado Miranda contou que Dias \u00e9 quem d\u00e1 as cartas no do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. \"Nada ali acontece se o Roberto n\u00e3o quiser.\"  LEIA TAMB\u00c9M A colegas de trabalho, Dias contava que, com a viuvez precoce da m\u00e3e, teve que trabalhar cedo para ajudar nas contas da casa. Focado, recha\u00e7ava como os . Admitido em destinado a civis, Dias trabalhou at\u00e9 2009 como controlador de voo no Aeroporto Internacional Afonso Pena, em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Pinhais (PR), quando se candidatou e foi aceito para o cargo de assessor de investimentos em uma corretora de Curitiba, a CWBX. Por cerca de dois meses, chegou a as duas fun\u00e7\u00f5es \u2013 controlador de tr\u00e1fego a\u00e9reo e assessor de investimentos \u2013, mas acabou optando pelo trabalho no . Em 2011, Dias deixou a CWBX e fundou, com um amigo, a Dax Cred Assessoria de Cr\u00e9dito e Cobran\u00e7a. A parceria durou menos de um ano. Com o da empreitada, prestou concurso p\u00fablico para a (Companhia de Habita\u00e7\u00e3o do Paran\u00e1), sendo aprovado para vaga reservada a em fevereiro de 2012. Admitido como auxiliar administrativo, ele ocuparia a ger\u00eancia dois anos depois. Em fevereiro de 2015, o ex-deputado Abelardo Lupion (DEM-PR) assumiu a da\u00a0Cohapar, onde diz ter conhecido Dias. \u00c0 \u00e9poca, o governador do Paran\u00e1 era Beto Richa (PSDB). Sua vice era Cida Borghetti (PP), esposa de Ricardo Barros. Cida assumiu o Governo do Paran\u00e1 em abril de 2018, quando Richa deixou o cargo para uma mal sucedida ao Senado. Para a , ela convidou Lupion, que, por sua vez, nomeou Dias para sua chefia de gabinete. No dia 13 de junho daquele ano, Dias foi al\u00e7ado ao cargo de diretor de log\u00edstica da secretaria, chegando a participar de eventos ao lado de Cida. Muito amigo do ministro da Secretaria-Geral da Presid\u00eancia Onyx Lorenzoni, padrinho de casamento de seu filho, Lupion foi um dos da campanha presidencial de Bolsonaro no Paran\u00e1 em 2018. Com a vit\u00f3ria e a posse de Onyx na Casa Civil, no ano seguinte, Lupion passou a uma assessoria especial da Presid\u00eancia e, posteriormente, a secretaria Especial de Relacionamento Externo da pasta. Na fun\u00e7\u00e3o de assessor especial, Lupion foi consultado pelo ent\u00e3o ministro da Sa\u00fade, Luiz Henrique Mandetta, sobre para o Departamento de Log\u00edstica. Sugeriu o nome de Dias, que tamb\u00e9m recebeu apoio de Barros. Com a sa\u00edda de Onyx da Casa Civil em fevereiro de 2020, Lupion foi para a Sa\u00fade, para assessoramento de Mandetta no\u00a0enfrentamento\u00a0da pandemia. Dois meses depois, , e Lupion tamb\u00e9m deixou o minist\u00e9rio.\u00a0Dias, por\u00e9m, foi mantido, sobrevivendo aos tr\u00eas sucessores de Mandetta. \"Quando o Roberto foi convidado a ficar, me telefonou. Eu disse: fica\", conta Lupion, segundo quem Dias telefonou uma s\u00e9rie de vezes afirmando que deixaria o cargo. \"\u00c9 muita . Aquilo l\u00e1 \u00e9 uma f\u00e1brica de fazer doido.\" Funcion\u00e1rios da Sa\u00fade consideravam natural a sa\u00edda de Dias ap\u00f3s a demiss\u00e3o de Mandetta, afinal a log\u00edstica era justamente uma das \u00e1reas que Bolsonaro prometia com a entrada dos militares no minist\u00e9rio. O servidor foi mantido no cargo, mas cercado por fardados. Em maio de 2020, coronel da reserva Marcelo Blanco da Costa foi nomeado assessor do Departamento de Log\u00edstica para a \u00e1rea comandada por Dias, segundo aliados do ent\u00e3o ministro Pazuello. Blanco deixou a Sa\u00fade em janeiro deste ano. No m\u00eas seguinte, ele e Dias se com Dominguetti, no jantar em que o policial afirma ter recebido o pedido de propina. Conforme revelou o , na daquele encontro, Blanco abriu uma empresa de representa\u00e7\u00e3o comercial de medicamentos. Mesmo contestado por Pazuello, Dias chegou a ser indicado, em outubro de 2020, para uma vaga de diretor da (Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria). Bolsonaro, por\u00e9m, a sugest\u00e3o do nome na semana seguinte. Ap\u00f3s o , Pazuello pediu \u00e0 Casa Civil para exonerar Dias. A demiss\u00e3o foi revertida depois de o ent\u00e3o presidente do Senado, Davi Alcolumbre (DEM-AP), interceder. Desde junho de 2020, a Caixa Econ\u00f4mica Federal move uma a\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a contra Dias na Justi\u00e7a Federal no Paran\u00e1. Segundo o banco, o ex-diretor da Sa\u00fade assinou tr\u00eas contratos de no fim de 2015, mas n\u00e3o quitou todas as parcelas. De acordo com os dados do processo, a d\u00edvida \u00e9 de cerca de R$ 200 mil, em valores atualizados. Dias foi pela vara judicial por meio de mensagem de WhatsApp e em novembro respondeu \u00e0 Justi\u00e7a, tamb\u00e9m pelo aplicativo, que estava em fase final de com o banco e iria pedir a homologa\u00e7\u00e3o do acordo assim que as tratativas fossem formalizadas. Por\u00e9m, ante a falta de informa\u00e7\u00e3o sobre pagamento ou acordo nos autos, em janeiro a Justi\u00e7a o bloqueio de valores que estivessem \u00e0 \u00e9poca em contas banc\u00e1rias de Dias. Apenas cerca de R$ 2.000 foram encontrados, e em seguida as contas foram liberadas. A reportagem ligou e mandou mensagens para o celular de Dias, mas ele n\u00e3o ao pedido de manifesta\u00e7\u00e3o sobre a a\u00e7\u00e3o de cobran\u00e7a da Caixa. ", "author": "Ag\u00eancia Senado/Folhapress", "date": " 05:00 / 07 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/que-o-gesto-se-transforme-em-acoes-de-respeito-a-democracia-diz-camilo-sobre-nota-de-bolsonaro-1.3133968", "type": "PontoPoder", "title": "'Que o gesto se transforme em a\u00e7\u00f5es de respeito \u00e0 democracia', diz Camilo sobre nota de Bolsonaro", "subtitle": "O governador cearense havia feito duras cr\u00edticas ao teor antidemocr\u00e1tico dos atos do dia 7 de setembro", "article": "O governador (PT) repercutiu, nesta quinta-feira (9), a nota \u00e0 Na\u00e7\u00e3o divulgada pelo presidente (sem partido) em tom de pacifica\u00e7\u00e3o com os demais poderes. Nas redes sociais, o petista disse esperar \"que o gesto do presidente neste dia se transforme em a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de respeito \u00e0 democracia e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es\". \"Ningu\u00e9m neste Pa\u00eds est\u00e1 acima da lei e da Constitui\u00e7\u00e3o. Ningu\u00e9m\", completou. Nota Na nota, elaborada com a ajuda do ex-presidente (MDB), Bolsonaro recua dois dias ap\u00f3s atacar o Supremo Tribunal Federal (STF) e afirma que nunca teve \"nenhuma inten\u00e7\u00e3o de agredir quaisquer dos poderes\".  7 de setembro Na ter\u00e7a-feira (7), o presidente afirmou que n\u00e3o cumpriria decis\u00f5es judiciais do ministro , do STF. No mesmo dia, Camilo fez duras cr\u00edticas ao teor antidemocr\u00e1tico dos atos. \"Essas amea\u00e7as de tom golpista tentam demonstrar for\u00e7a, mas, ao contr\u00e1rio, s\u00f3 revelam a fraqueza e o desequil\u00edbrio de quem as faz\", declarou. \"Mostram desprezo \u00e0s leis e \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o. Tentam provocar o caos para tirar o foco dos reais problemas do Pa\u00eds e da total incapacidade de resolv\u00ea-los\", acrescentou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:26 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/quem-vai-se-vacinar-em-fortaleza-pode-ter-passagem-gratuita-em-onibus-preve-projeto-na-camara-1.3104155", "type": "PontoPoder", "title": "Quem vai se vacinar em Fortaleza pode ter passagem gratuita em \u00f4nibus, prev\u00ea projeto na C\u00e2mara", "subtitle": "Neste ano, vereadores da Capital apresentaram mais de 100 mat\u00e9rias com impactos na campanha de vacina\u00e7\u00e3o", "article": "Come\u00e7ou a tramitar na quarta-feira (30), na C\u00e2mara Municipal\u00a0de Fortaleza, uma proposta que pretende dar e vans para pessoas que ir\u00e3o receber a vacina contra a Covid-19. O texto do vereador PP Cell (PSD) \u00e9 o mais recente projeto de lei que tenta incentivar a popula\u00e7\u00e3o a tomar o imunizante. S\u00f3 nos seis primeiros meses deste ano, os parlamentares da Capital apresentaram mais de 100 mat\u00e9rias tratando sobre a vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. Desse total, quase 30 s\u00e3o projetos de lei, ou seja, se aprovados, podem efetivamente integrar as novas regras de vacina\u00e7\u00e3o em Fortaleza.  Leia tamb\u00e9m Incentivo \u00e0 vacina\u00e7\u00e3o No caso do texto apresentado pelo vereador PP Cell, a ideia \u00e9 facilitar o acesso \u00e0 vacina e estimular a ida at\u00e9 os locais de vacina\u00e7\u00e3o. A ideia dele \u00e9 que o cidad\u00e3o seja beneficiado mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do cadastro para vacina\u00e7\u00e3o. Caso a empresa de \u00f4nibus descumpra a legisla\u00e7\u00e3o, deve ser multada em R$ 10 mil. O texto, lido em plen\u00e1rio, ainda deve demorar a ser apreciado. O motivo \u00e9 que a C\u00e2mara entrou ontem em recesso legislativo at\u00e9 a primeira semana de agosto. Outros projetos A maioria dos outros projetos de lei apresentados neste semestre sobre o tema tratam sobre a para receber a vacina, como professores, garis, jornalistas, farmac\u00eauticos, vendedores de produtos hospitalares e auditores municipais. Todas as propostas est\u00e3o tramitando nas comiss\u00f5es, sem data para serem votadas no plen\u00e1rio. H\u00e1 ainda outros tipos de mat\u00e9ria, como os projetos de indica\u00e7\u00e3o, que funcionam como uma sugest\u00e3o do Legislativo para o Executivo. Contudo, neste caso, a Prefeitura n\u00e3o tem obriga\u00e7\u00e3o de coloc\u00e1-los em pr\u00e1tica. Um exemplo \u00e9 a proposta aprovada no \u00faltimo dia 10 de junho, que sugeriu a cria\u00e7\u00e3o da lista de espera por sobras da vacina contra Covid-19, a chamada . \u201cTive a ideia quando vi a quantidade de pessoas que foram chamadas para tomar a vacina e faltaram, n\u00e3o valorizaram esse trabalho. Por outro lado, muita gente chega perguntando por vacina, ansioso para tomar logo, mas n\u00e3o est\u00e1 no grupo de vacina\u00e7\u00e3o ainda\u201d, explicou, \u00e0 \u00e9poca, o vereador Adail J\u00fanior (PDT), autor da mat\u00e9ria aprovada, mas que, at\u00e9 agora, n\u00e3o foi executada pela Prefeitura. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 07:00 / 01 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/quase-70-mil-cearenses-voltam-as-urnas-neste-domingo-1-apos-campanha-mais-curta-para-prefeito-1.3116208", "type": "PontoPoder", "title": "Quase 70 mil cearenses voltam \u00e0s urnas neste domingo (1\u00b0) ap\u00f3s campanha mais curta para prefeito", "subtitle": "Elei\u00e7\u00f5es suplementares para prefeito e vice ocorrem nos munic\u00edpios de Martin\u00f3pole, Miss\u00e3o Velha e Pedra Branca", "article": "Menos de um ano ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020, quase 70 mil cearenses retornam \u00e0s urnas, neste domingo (1\u00b0), para escolher prefeito e vice - os eleitos para no ano passado em foram cassados pela Justi\u00e7a Eleitoral. Mais curta, com , foi uma campanha eleitoral marcada por tens\u00f5es e reviravoltas: contou com com substitui\u00e7\u00f5es de candidaturas, e den\u00fancias de crimes eleitorais. As regras para o pleito suplementar s\u00e3o as mesmas da elei\u00e7\u00e3o realizada em novembro de 2020 - incluindo os protocolos sanit\u00e1rios definidos pelo (TSE) por conta da pandemia de Covid-19. Al\u00e9m das tr\u00eas cidades cearenses, outros seis munic\u00edpios brasileiros realizam novas elei\u00e7\u00f5es neste domingo.  Os eleitores retornam \u00e0s urnas porque os prefeitos eleitos no ano passado tiveram candidaturas barradas pela Justi\u00e7a Eleitoral. Todos recorreram at\u00e9 as \u00faltimas inst\u00e2ncias, mas n\u00e3o conseguiram reverter as decis\u00f5es. Apesar disso, alguns deles tentaram voltar \u00e0 disputa para a elei\u00e7\u00e3o suplementar - provocando instabilidade em meio a uma campanha eleitoral mais curta do que o usual - ou indicaram aliados para o pleito. Em Miss\u00e3o Velha, eleito em 2020, Dr. Washington Macedo (MDB) foi condenado por improbidade administrativa ap\u00f3s conceder aumento salarial a apenas tr\u00eas servidores p\u00fablicos, em detrimento dos demais, sem autoriza\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal. O ato foi cometido durante o mandato anterior. Confirmada pelo ministro ministro Edson Fachin, do TSE, a condena\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m o retirou da disputa suplementar. O emedebista apoia agora a chapa encabe\u00e7ada pela candidata Fitinha (PT). O advers\u00e1rio dela \u00e9 Dr. Lorim (PDT).  Relembre Em Martin\u00f3pole, uma substitui\u00e7\u00e3o em uma das chapas ocorreu \u00e0s v\u00e9speras da vota\u00e7\u00e3o. James Bel (PP) foi considerado ineleg\u00edvel e cassado ap\u00f3s vencer a disputa pela Prefeitura. O motivo foi a perda de cargo como professor da rede p\u00fablica ap\u00f3s processo disciplinar.   Apesar disso, voltou a se candidatar para a elei\u00e7\u00e3o suplementar, mas teve a candidatura impugnada pela Justi\u00e7a Eleitoral no dia 22 de julho. O agora ex-candidato renunciou \u00e0 disputa no \u00faltimo domingo (25) e indicou um aliado para o seu lugar. Atual presidente da C\u00e2mara Municipal e prefeito interino de Martin\u00f3pole, Bet\u00e3o (PP) assumiu a cabe\u00e7a de chapa a menos de uma semana para a elei\u00e7\u00e3o. A Justi\u00e7a Eleitoral tamb\u00e9m tentou barrar a candidatura do concorrente, J\u00fanior Fontenele (PL), por pend\u00eancias no registro de candidatura. Ap\u00f3s serem resolvidas, Fontenele segue na disputa. J\u00e1 em Pedra Branca, Gois Monteiro (PSD), que foi eleito prefeito em 2016, tentou a reelei\u00e7\u00e3o em 2020. No entanto, a ren\u00fancia ao cargo no ano anterior ap\u00f3s ser alvo de den\u00fancias sobre fraude em licita\u00e7\u00f5es, na C\u00e2mara Municipal, levou ao indeferimento da candidatura. Agora, est\u00e3o no p\u00e1reo Matheus Gois (PSD) e Padre Ant\u00f4nio (PDT). No munic\u00edpio, tamb\u00e9m houve ren\u00fancia: Rog\u00e9rio Curdulino (SD), presidente da C\u00e2mara e prefeito interino, lan\u00e7ou candidatura, mas desistiu do pleito. Casos de desrespeito \u00e0s regras sanit\u00e1rias tamb\u00e9m foram registrados durante a campanha para as elei\u00e7\u00f5es suplementares.  No dia 9 de julho, \"adesiva\u00e7o\" promovido pelo ent\u00e3o candidato James Bel, de Martin\u00f3pole, gerou aglomera\u00e7\u00e3o nas ruas da cidade - muitos apoiadores sem m\u00e1scara. A Pol\u00edcia Militar teve que dispersar cerca de 100 pessoas que participavam do ato. Em Miss\u00e3o Velha, atos das duas chapas que concorrem \u00e0 Prefeitura tamb\u00e9m geraram aglomera\u00e7\u00e3o de apoiadores, sem o respeito ao distanciamento e ao uso de m\u00e1scaras. Segundo o Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral, por\u00e9m, os casos foram exce\u00e7\u00e3o na campanha. \"J\u00e1 estamos ajuizando representa\u00e7\u00f5es contra aquela coliga\u00e7\u00e3o ou coliga\u00e7\u00f5es que descumpriram as regras sanit\u00e1rias e promoveram atos de propaganda eleitoral com aglomera\u00e7\u00e3o\", destacou o coordenador do Centro de Apoio Operacional Eleitoral, promotor de Justi\u00e7a Emmanuel Gir\u00e3o. Veja tamb\u00e9m:  Outras suspeitas de irregularidades tamb\u00e9m acenderam sinal de alerta das autoridades. A Pol\u00edcia Federal (PF) enviou agentes para previnir crimes eleitorais durante a vota\u00e7\u00e3o nos tr\u00eas munic\u00edpios cearenses. A decis\u00e3o ocorreu ap\u00f3s investiga\u00e7\u00e3o, em Miss\u00e3o Velha, por compra de votos. Foram cumpridos tr\u00eas mandados de busca e apreens\u00e3o na cidade na manh\u00e3 de quinta-feira (29). De acordo com a PF, n\u00e3o houve pris\u00f5es.  Entenda Os trabalhos eleitorais da PF s\u00e3o integrados \u00e0s determina\u00e7\u00f5es da Justi\u00e7a Eleitoral. As for\u00e7as do Estado tamb\u00e9m devem refor\u00e7ar a seguran\u00e7a nas cidades. Ser\u00e3o mobilizadas equipes da Pol\u00edcia Militar do Cear\u00e1, da Pol\u00edcia Civil do Estado e do Corpo de Bombeiros Militar do Cear\u00e1 para atendimento de ocorr\u00eancias nos munic\u00edpios. ", "author": "Luana Barros", "date": " 05:00 / 01 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/rapidez-em-aprovacao-da-reforma-da-previdencia-de-cascavel-gera-questionamentos-no-municipio-1.3109382", "type": "PontoPoder", "title": "Rapidez em aprova\u00e7\u00e3o da reforma da Previd\u00eancia de Cascavel gera questionamentos no Munic\u00edpio", "subtitle": "Vereadores aprovaram proposta da Prefeitura com discuss\u00e3o que durou poucas horas; prazos estabelecidos para tramita\u00e7\u00e3o n\u00e3o teriam sido cumpridos", "article": "Vereadores de Cascavel aprovaram, nesta segunda-feira (12), a reforma da Previd\u00eancia no Munic\u00edpio. Contudo, a tramita\u00e7\u00e3o acelerada da proposta, que chegou \u00e0 C\u00e2mara Municipal na \u00faltima sexta-feira (9), tem sido criticada por servidores e por parlamentares oposicionistas. A tramita\u00e7\u00e3o do projeto na Casa, feita em regime de urg\u00eancia, n\u00e3o teria cumprido os prazos estabelecidos no pr\u00f3prio regimento interno da C\u00e2mara. A Mensagem 42/2021 chegou \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Cascavel, na sexta-feira, em \"regime de urg\u00eancia, urgent\u00edssima\", conforme o texto da proposta. Com 83 p\u00e1ginas, o projeto de lei reforma a Previd\u00eancia Municipal a partir das altera\u00e7\u00f5es feitas, em 2019, pelo Congresso Nacional.  Leia tamb\u00e9m Entre as altera\u00e7\u00f5es sugeridas, est\u00e1 a mudan\u00e7a na contribui\u00e7\u00e3o: a do Executivo passa de 22% para 14%, enquanto a contribui\u00e7\u00e3o dos servidores passa de 11% para 14%. Ao contr\u00e1rio das regras em vigor, aposentados tamb\u00e9m passam a ser taxados. O texto foi aprovado com 7 votos favor\u00e1veis e 3 contr\u00e1rios. O presidente da C\u00e2mara Municipal de Cascavel, vereador Adeildo Batista (Cidadania), convocou sess\u00e3o extraordin\u00e1ria para a segunda-feira. A sess\u00e3o, iniciada \u00e0s 17 horas, contou com a leitura de duas propostas da Prefeitura - entre elas, a da reforma da Previd\u00eancia. Vereadores da base aliada ao prefeito Tiago Ribeiro (Cidadania) pediram a convoca\u00e7\u00e3o de nova sess\u00e3o extraordin\u00e1ria, para o mesmo dia, com a inten\u00e7\u00e3o de \"apreciar, discutir e votar\" a reforma na Previd\u00eancia, explica o vereador Freitas da Sa\u00fade (PDT). \"O que para mim \u00e9 uma verdadeira aberra\u00e7\u00e3o\", completa. O projeto teria que passar pelas comiss\u00f5es tem\u00e1ticas da C\u00e2mara Municipal, o que foi feito em menos de 40 minutos entre as duas sess\u00f5es extraordin\u00e1rias. Segundo o regimento interno da C\u00e2mara Municipal, \"projetos em regime de urg\u00eancia, ter\u00e3o um prazo de, no m\u00ednimo, 48 horas,\u00a0para comiss\u00f5es emitirem parecer\". Contudo, apesar da regra, o parecer do projeto foi aprovado e enviado ao plen\u00e1rio no mesmo dia. Pedido de vistas feitos pelos vereadores Freitas da Sa\u00fade e Novo Constru\u00e7\u00e3o (PSD) no plen\u00e1rio da Casa tamb\u00e9m n\u00e3o foram atendidos. Documento enviado pelo Sindicato dos servidores p\u00fablicos de Cascavel (Sindsem) em conjunto com outras entidades de categorias de servidores, pedindo tempo de discuss\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o foi atendida. \"Uma mat\u00e9ria extremamente prejudicial aos servidores municipais votada a toque de caixa pelo legislativo. A reforma passou sem nenhuma discuss\u00e3o ou di\u00e1logo com as representa\u00e7\u00f5es dos trabalhadores do servi\u00e7o p\u00fablico\", criticou o Sindsem, em nota. A reforma deve atingir entre 1.000 e 1.100 servidores municipais de Cascavel. O sindicato pretende agora adotar \"as medidas judiciais poss\u00edveis para tentar barrar\" a aprova\u00e7\u00e3o da reforma. O vereador Freitas da Sa\u00fade tamb\u00e9m pretende ajuizar, at\u00e9 a quarta-feira (15), mandato de seguran\u00e7a contra a decis\u00e3o da C\u00e2mara Municipal. \"O principal ponto n\u00e3o \u00e9 nem a quest\u00e3o da aprova\u00e7\u00e3o do projeto, \u00e9 a forma que foi feito. N\u00e3o foi dado tempo para a categoria dos servidores terem conhecimento. Tem servidor que nem sabe que foi votado, a popula\u00e7\u00e3o pior ainda\", critica o parlamentar. O entrou em contato com o presidente da C\u00e2mara Municipal de Cascavel, Adeildo Batista, mas, at\u00e9 o momento, n\u00e3o houve retorno. Prefeitura Em nota enviada nesta quarta-feira (14), a Prefeitura de Cascavel diz que com as mudan\u00e7as \"n\u00e3o houve qualquer preju\u00edzo na aposentadoria dos servidores\". A gest\u00e3o justifica que \"\u00a0a contribui\u00e7\u00e3o de servidores de 14% foi imposta pela Emenda constitucional n\u00ba 103/2019, que de forma direta imp\u00f4s aos Estados e Munic\u00edpios a necessidade de majora\u00e7\u00e3o da contribui\u00e7\u00e3o\". Acerca da contribui\u00e7\u00e3o patronal, a nota assegura que n\u00e3o houve redu\u00e7\u00e3o de 22% para 14%. Seguno o informe, a contribui\u00e7\u00e3o anterior era de 13,13% e n\u00e3o 22% (do INSS). \"Essa al\u00edquota \u00e9 base, que somada com as al\u00edquotas suplementares decorrentes das avalia\u00e7\u00f5es atuariais anuais, antes da nova lei importava em contribui\u00e7\u00e3o patronal de 22,75%, e que com a eleva\u00e7\u00e3o, em janeiro de 2022, pode chegar a 23,62%.\", completa ainda a nota. ", "author": "Luana Barros/Felipe Azevedo", "date": " 21:40 / 13 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/regra-que-cria-quarentena-para-policiais-e-juizes-se-candidatarem-divide-cearenses-1.3128068", "type": "PontoPoder", "title": "Regra que cria quarentena para policiais e ju\u00edzes se candidatarem divide cearenses", "subtitle": "Mudan\u00e7a na legisla\u00e7\u00e3o eleitoral estabelece afastamento do cargo de pelo menos 5 anos antes das elei\u00e7\u00f5es", "article": "Mudan\u00e7a proposta no novo deve impactar candidaturas de militares, promotores e ju\u00edzes em 2022. Caso aprovada no Congresso Nacional, ser\u00e1 necess\u00e1rio afastamento de, pelo menos, cinco anos, para disputar as elei\u00e7\u00f5es. A regra, al\u00e9m de ir de encontro das bancadas policiais, cujo aumento tem sido expressivo tamb\u00e9m no : \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o direta contra integrantes do sistema de Justi\u00e7a que ganharam f\u00f4lego eleitoral desde a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. A medida divide parlamentares cearenses: enquanto alguns apontam que a altera\u00e7\u00e3o trar\u00e1 igualdade de condi\u00e7\u00f5es aos candidatos, outros acusam a proposta de tentar prejudicar candidaturas espec\u00edficas.  Leia mais Para ter validade nas elei\u00e7\u00f5es do pr\u00f3ximo ano, a proposta teria que ser sancionada at\u00e9 o in\u00edcio de outubro. Neste caso, ficariam invi\u00e1veis candidaturas de nomes como o ex-juiz e o procurador da Rep\u00fablica , ex-chefe da for\u00e7a-tarefa da Lava Jato. Militares da ativa, ou que deixaram o cargo em um per\u00edodo inferior ao estabelecido pela quarentena de cinco anos, tamb\u00e9m podem ficar de fora do pleito. A mudan\u00e7a acontece ap\u00f3s a elei\u00e7\u00e3o de 2020, na qual foi registrado o em uma disputa municipal, em 16 anos, impulsionados pela influ\u00eancia do presidente Jair Bolsonaro. Igualdade para as candidaturas A proposta de quarentena de cinco anos para os profissionais citados integra o novo C\u00f3digo Eleitoral, em discuss\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados. A previs\u00e3o \u00e9 de que a vota\u00e7\u00e3o ocorra j\u00e1 na pr\u00f3xima semana.   Defensor da aprova\u00e7\u00e3o da nova legisla\u00e7\u00e3o eleitoral, o deputado (PT) ressalta a import\u00e2ncia da aprova\u00e7\u00e3o j\u00e1 para as elei\u00e7\u00f5es de 2022. \"O c\u00f3digo atual est\u00e1 atrasado e obsoleto\", afirma o petista. Para ele, a inclus\u00e3o da quarentena de cinco anos visa estabelecer um \"crit\u00e9rio de igualdade\". \"\u00c9 fundamental uma quarentena para evitar os abusos e a utiliza\u00e7\u00e3o do cargo p\u00fablico para benef\u00edcio pr\u00f3prio\", argumenta. Para (PT), as regras em vig\u00eancia atualmente acabam dando \"privil\u00e9gio\" a alguns profissionais. \"Essa mudan\u00e7a contribui para criar uma igualdade entre os candidatos\", aponta. Ele acrescenta ainda que a \"politiza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as militares, dos segmentos militares, do Judici\u00e1rio e do Minist\u00e9rio P\u00fablico\" s\u00e3o \"incompat\u00edveis\" com o processo eleitoral. \"Ent\u00e3o, \u00e9 muito positiva a mudan\u00e7a (no C\u00f3digo Eleitoral)\". (PSDB) tamb\u00e9m argumenta a necessidade de melhorar a igualdade de condi\u00e7\u00f5es entre as candidaturas. Ele cita como exemplo o caso de governadores que, quando desejam se candidatar a outros cargos, precisam sair de suas fun\u00e7\u00f5es antes da disputa. Cr\u00edticas \u00e0 proposta O deputado federal (PSL), por outro lado, critica a possibilidade de uma quarentena para ju\u00edzes, promotores e militares. Para o parlamentar, a medida visa atingir candidaturas espec\u00edficas e deve ser rejeitada pela C\u00e2mara. O deputado (PTB) considera que este n\u00e3o \u00e9 o momento ideal para a discuss\u00e3o do tema. \"Eu n\u00e3o vejo sentido em propor isso. N\u00e3o acho que seja algo que dever\u00edamos estar discutindo, tem tantas prioridades. Talvez em outro momento fosse mais adequado\", afirma. Para ele, a proposta pode ser \"fruto do descontentamento de alguns parlamentares com membros destes outros Poderes\", mas n\u00e3o acredita que esse seja \"um fator decisivo para o eleitor\". \"Isso n\u00e3o d\u00e1 consist\u00eancia para que uma pessoa crie capital pol\u00edtico por conta disso, principalmente em um momento de tanta desconfian\u00e7a\", aponta. Debate acirrado Os parlamentares cearenses concordam, no entanto, que deve ser um debate acirrado no Congresso Nacional. \"Tem muitos policiais, muitos pol\u00edticos e outros segmentos que poder\u00e3o colocar resist\u00eancia. N\u00e3o \u00e9 um projeto que tenha unanimidade\", afirma Jos\u00e9 Airton. Danilo Forte acrescenta que deve ser dif\u00edcil viabilizar a vota\u00e7\u00e3o antes de outubro - prazo para ado\u00e7\u00e3o das medidas em 2022. \"\u00c9 dif\u00edcil ter tempo h\u00e1bil para aprovar qualquer mat\u00e9ria\", aponta. ", "author": "Luana Barros", "date": " 19:41 / 26 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/recem-eleitos-pelo-menos-13-vereadores-da-capital-ja-articulam-candidatura-em-2022-1.3102278", "type": "PontoPoder", "title": "Rec\u00e9m-eleitos, pelo menos 13 vereadores da Capital j\u00e1 articulam candidatura em 2022", "subtitle": "Cerca de 30% dos parlamentares eleitos em 2020 j\u00e1 est\u00e3o de olho na Assembleia ou C\u00e2mara dos Deputados", "article": "O mandato mal come\u00e7ou, muitos dos vereadores de Fortaleza, novatos, ainda nem se habituaram ao Legislativo, mas j\u00e1 se movimentam com fins eleitorais. Um total de pelo menos 13 vereadores - 30% da composi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara de Fortaleza - conversam com os partidos e articulam nos bastidores candidaturas \u00e0 ou \u00e0 na Elei\u00e7\u00e3o 2022. As candidaturas de vereadores aos cargos estaduais e federais s\u00e3o comuns. Fazem parte de uma estrat\u00e9gia para tentar manter ativo um eleitorado ou mesmo para atender a interesses dos partidos para turbinar a vota\u00e7\u00e3o das chapas. Se por um lado as frequentes candidaturas satisfazem os interesses das legendas, por outro, acabam prejudicando o Legislativo Municipal, ao passo que modificam a composi\u00e7\u00e3o das bancadas. Muitas vezes, os parlamentares que receberam mais votos acabam saindo na metade do mandato para uma outra Casa Legislativa.  Leia mais Partidos aproveitam a popularidade Apesar de faltar\u00a0ainda\u00a0mais de um ano para a pr\u00f3xima disputa, esses movimentos j\u00e1 mexem com as estruturas partid\u00e1rias. Os grupos tendem a aproveitar a popularidade de determinados vereadores para\u00a0lan\u00e7ar candidaturas na esperan\u00e7a de turbinar a vota\u00e7\u00e3o das chapas e facilitar o alcance dos objetivos. Repetir as candidaturas a cada dois anos acaba sendo um processo natural, no entender de especialistas. Por vezes, o parlamentar nem tem pretens\u00f5es reais de elei\u00e7\u00e3o. Ele usa o pleito de deputado como uma esp\u00e9cie de \"teste\" para firmar ou testar o pr\u00f3prio nome junto ao eleitorado -, aproveitando que n\u00e3o perder\u00e1 o mandato em caso de derrota. \u00c9 o que sustenta o cientista pol\u00edtico e professor da Universidade Federal do Cear\u00e1, Cleyton Monte. O pesquisador observa ainda que os trabalhos na C\u00e2mara tendem a diminuir durante as campanhas, visto que \"todos os vereadores, candidatos ou n\u00e3o, se dedicam para eleger os aliados\".   Nomes do PDT Com 12 vereadores exercendo mandatos atualmente, o PDT deve lan\u00e7ar ao menos tr\u00eas candidatos, entre eles o atual presidente da Casa, Ant\u00f4nio Henrique. Al\u00e9m dele, est\u00e3o postos os nomes de J\u00falio\u00a0Brizzi\u00a0e Paulo Martins como possibilidade. Brizzi\u00a0se coloca \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o do partido, e destaca que a decis\u00e3o ser\u00e1 tomada pelo grupo que inclui o senador Cid Gomes e o ex-candidato \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica Ciro Gomes. Exercendo terceiro mandato na C\u00e2mara, Cl\u00e1udia\u00a0Gomes(DEM) tamb\u00e9m deve se colocar no pleito do ano que vem, ainda indefinido para qual casa legislativa. Da mesma forma, Jorge Pinheiro (PSDB) j\u00e1 conversa com a sigla para organizar campanha. \u00danico parlamentar do PSL na Casa, Marcelo Lemos aguarda uma posi\u00e7\u00e3o do partido e poder\u00e1 tentar assento na Assembleia. Vice-presidente da sigla em Fortaleza, o parlamentar n\u00e3o se coloca na oposi\u00e7\u00e3o ao prefeito Jos\u00e9 Sarto (PDT). Lemos j\u00e1 foi convidadado para integrar os quadros do PSB, que aguarda a decis\u00e3o.  Oposi\u00e7\u00e3o se articula   Fazendo parte da oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 esquerda na C\u00e2mara, o pretende lan\u00e7ar os vereadores Guilherme Sampaio\u00a0- presidente da sigla na Capital - e Larissa Gaspar para concorrerem a vagas na Assembleia. H\u00e1 tamb\u00e9m uma estrat\u00e9gia no grupo opositor \u00e0 direita entre os vereadores. O\u00a0Pros - que tem o l\u00edder da oposi\u00e7\u00e3o, vereador M\u00e1rcio Martins -,\u00a0tamb\u00e9m j\u00e1\u00a0estrutura a chapa. Nesse contexto, devem ser candidatos a deputado federal os vereadores Julierme Sena e\u00a0Priscila Costa. Do mesmo partido, o vereador Pedro Matos, suplente que j\u00e1 deixou o exerc\u00edcio do cargo, tamb\u00e9m confirma a pretens\u00e3o de se candidatar.\u00a0\u201cEstamos avaliando tamb\u00e9m uma oportunidade que\u00a0curgiu\u00a0para se candidatar ao Senado\u201d, diz ainda Priscila. Para o professor da Universidade Estadual do Cear\u00e1 e cientista pol\u00edtico Raulino Pessoa, os pol\u00edticos querem ampliar a sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o e como j\u00e1 tem garantido o cargo de vereador, o custo para ser candidato \u00e9 muito baixo. Interlocutores do partido dizem que a estrat\u00e9gia de ter candidaturas se d\u00e1 para \"refor\u00e7ar a imagem da oposi\u00e7\u00e3o no Estado\". Presidente do Republicanos no Cear\u00e1, o vereador Ronaldo Martins afirma que ao partido\u00a0trabalha para\u00a0eleger quatro nomes para a C\u00e2mara dos Deputados em 2022. Ele ser\u00e1 candidato ao cargo. Na mesma sigla, Carmelo Neto deve disputar vaga na Assembleia. Carmelo \u00e9 o vereador mais novo da Casa, com 20 anos. Defensor do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), ele diz que v\u00ea chances de ser eleito deputado estadual. Vereadores que devem se candidatar \u00e0 C\u00e2mara ou Assembleia em 2022: Vereadores candidatos em 2018, quatro eleitos deputados: ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 09:00 / 04 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/reverendo-convocado-pela-cpi-da-covid-apresenta-atestado-medico-para-nao-depor-1.3109117", "type": "PontoPoder", "title": "Reverendo convocado pela CPI da Covid apresenta atestado m\u00e9dico para n\u00e3o depor", "subtitle": "O presidente da comiss\u00e3o determinou que Amilton Gomes de Paula passe por uma per\u00edcia da Junta M\u00e9dica do Senado", "article": "Na segunda-feira (12), o reverendo encaminhou \u00e0 CPI da Covid um justificando a impossibilidade de comparecer \u00e0 oitiva marcada para essa quarta-feira (14) no Senado Federal. O presidente da comiss\u00e3o, senador (PSD-AM), informou, inicialmente, que iria solicitar uma apresentado pelo reverendo. No entanto, posteriormente ele aumentou a rigidez e solicitou uma per\u00edcia m\u00e9dica do reverendo. A pedido da CPI, a do Senado Federal encaminhou um of\u00edcio ao religioso o convocando para comparecer nesta ter\u00e7a-feira (13), \u00e0s 15h, para a realiza\u00e7\u00e3o de uma per\u00edcia m\u00e9dica presencial. O reverendo deve trazer toda a sua documenta\u00e7\u00e3o relacionada ao caso, como exames laboratoriais e de imagem, al\u00e9m de relat\u00f3rios m\u00e9dicos. Amilton Gomes de Paula, fundador da ONG Secretaria Nacional de Assuntos Humanit\u00e1rios (Senah), pois teria recebido autoriza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade para a compra de 400 milh\u00f5es de , atrav\u00e9s da empresa\u00a0Davati\u00a0Medical\u00a0Supply. Essa autoriza\u00e7\u00e3o foi , ent\u00e3o diretor de imuniza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, na semana passada. O religioso tamb\u00e9m teria sido respons\u00e1vel por colocar em contato o policial militar , que buscava negociar as 400 milh\u00f5es de doses da imuniza\u00e7\u00e3o, e representantes do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O jornal publicou den\u00fancia de\u00a0Dominghetti\u00a0na qual afirma ter recebido pedido de da vacina para avan\u00e7ar no minist\u00e9rio a negocia\u00e7\u00e3o. A solicita\u00e7\u00e3o teria sido feita pelo ex-diretor de log\u00edstica da pasta , no mesmo dia em que a reportagem foi publicada. Em , Dias confirmou que recebeu o reverendo Amilton Gomes de Paula em uma audi\u00eancia no MS. O ex-diretor foi questionado in\u00fameras vezes sobre quem teria pedido-lhe para receber o reverendo, mas ele disse n\u00e3o se recordar. Senadores da comiss\u00e3o desconfiam que possa ter sido algu\u00e9m pr\u00f3ximo ao presidente (sem partido_ ou mesmo o pr\u00f3prio chefe do Executivo. Omar Aziz afirmou, nesta ter\u00e7a-feira, que, caso o reverendo n\u00e3o possa comparecer ao plen\u00e1rio do Senado, a comiss\u00e3o deve ouvir o , ex-assessor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que, segundo o Dominguetti, participou do encontro em que integrantes da pasta teriam feito o pedido de propina em negocia\u00e7\u00e3o para compra da AstraZeneca. E, em consequ\u00eancia, o depoimento do\u00a0representante da Davati Medical Supply, , que estava previsto para sexta-feira (16), seria antecipado para quinta-feira (15). Nesta ter\u00e7a-feira, , que \u00e9 representante da Precisa Medicamentos. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Renato Machado/Folhapress", "date": " 09:43 / 13 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/renan-calheiros-e-indiciado-pela-policia-federal-por-corrupcao-passiva-e-lavagem-de-dinheiro-1.3105463", "type": "PontoPoder", "title": "Renan Calheiros \u00e9 indiciado pela Pol\u00edcia Federal por corrup\u00e7\u00e3o passiva e lavagem de dinheiro", "subtitle": "Acusa\u00e7\u00e3o afirma que o senador teria recebido R$ 1 milh\u00e3o em propina da Odebrecht em 2012", "article": "O senador (MDB-AL) foi indiciado pela Pol\u00edcia Federal (PF) por l em caso de suposto recebimento de R$ 1 milh\u00e3o de propina da Odebrecht. Relat\u00f3rio de acusa\u00e7\u00e3o foi enviado ao Supremo Tribunal Federal (STF) nessa sexta-feira (2). Cabe \u00e0 Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) decidir se aceita a den\u00fancia. PF afirma existir \"ind\u00edcios suficientes\" sobre os crimes, mas defesa do senador nega. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do  Leia tamb\u00e9m A propina teria sido paga em 2012 por interesse da Odebrecht em conseguir apoio a um projeto de lei. Na \u00e9poca, Renan Calheiros era presidente do Senado Federal. Segundo a PF, o valor de R$ 1 milh\u00e3o foi pago em dinheiro vivo a um motorista de um suposto operador do senador. O motorista foi ouvido pela PF e afirmou \"n\u00e3o se recordar\" de ter recebido nenhuma mala com dinheiro. Ao , Calheiros, que atualmente \u00e9 da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid-19, nega as acusa\u00e7\u00f5es e afirma que o indiciamento seria uma por sua atua\u00e7\u00e3o contra o governo federal na CPI. \"Acusa\u00e7\u00e3o sem prova referente a 2012\", definiu o emedebista. Inqu\u00e9rito foi aberto em mar\u00e7o de 2017, no \u00e2mbito das dela\u00e7\u00f5es da Odebrecht, mas s\u00f3 foi conclu\u00eddo nesta \u00faltima sexta-feira. \"Estou surpreso que justamente agora, quando a CPI mostra todas as digitais do governo na corrup\u00e7\u00e3o da vacina, a parte politizada da Gestapo (refer\u00eancia \u00e0 pol\u00edcia secreta do estado nazista) enxerga ind\u00edcios em uma acusa\u00e7\u00e3o sem prova referente a 2012. Mas n\u00e3o irei me intimidar. Os culpados pelas mortes, pelo atraso das vacinas, pela cloroquina e pela propina ir\u00e3o pagar\". Renan confirmou que apoio Projeto de Resolu\u00e7\u00e3o do Senado n. 72/2010, que foi convertido na Resolu\u00e7\u00e3o do Senado Federal n. 13/2012, mas n\u00e3o recebeu nenhum pagamento. Segundo nota divulgada pelo advogado de Renan Calheiros, Lu\u00eds Henrique Machado, o senador \u00e9 investigado desde 2009 pela PGR, por\u00e9m \" sobre seus atos\". \"Nunca tratou, tampouco autorizou ou consentiu que terceiros falassem em seu nome. Por fim, importante salientar que aproximadamente dois ter\u00e7os das investiga\u00e7\u00f5es contra o senador j\u00e1 foram arquivadas por falta de provas\", pontua o advogado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:52 / 03 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/renan-bolsonaro-abriu-empresa-com-ajuda-de-lobista-de-investigada-pela-cpi-mostram-mensagens-1.3130775", "type": "PontoPoder", "title": "Renan Bolsonaro abriu empresa com ajuda de lobista de investigada pela CPI, mostram mensagens", "subtitle": "Conversas no telefone do lobista foram copiadas a pedido do MPF no Par\u00e1 e enviadas para a CPI", "article": "Documentos da CPI da Covid mostram que , filho do presidente Jair Bolsonaro, abriu a empresa de eventos\u00a0\"Bolsonaro Jr Eventos e M\u00eddia\"\u00a0com\u00a0ajuda do lobista \u2014\u00a0apontado como um dos intermedi\u00e1rios da , mostram trocas de mensagens. Os di\u00e1logos constam de conversas no WhatsApp obtidas pelo jornal Folha de S.Paulo entre o advogado e o filho mais novo do presidente Jair Bolsonaro, ap\u00f3s quebra judicial de sigilo do lobista a pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal do Par\u00e1 (MPF), e de an\u00e1lise de documentos da Receita Federal.  Veja mais As conversas , depois que os investigadores daquele estado, que apuravam a influ\u00eancia do lobista em uma indica\u00e7\u00e3o para \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico, viram que Marconny havia sido citado nas negocia\u00e7\u00f5es da Precisa Medicamentos.  A Precisa \u00e9 o principal alvo das apura\u00e7\u00f5es da CPI por suspeitas de irregularidades nas negocia\u00e7\u00f5es da vacina indiana Covaxin. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade decidiu encerrar o contrato de R$ 1,6 bilh\u00e3o com a empresa para a compra de 20 milh\u00f5es de doses do imunizante. Conforme os di\u00e1logos, Marconny e Jair Renan come\u00e7aram a tratar do tema no dia 17 de setembro de 2020, quando o lobista lhe escreveu: \"Bora resolver as quest\u00f5es dos seus contratos!! Se preocupe com isso. Como te falei, eu e o William estamos a sua disposi\u00e7\u00e3o para ajudar te ajudar\", disse.  Jair Renan, segundo as transcri\u00e7\u00f5es (reproduzidas nesta reportagem de forma literal), respondeu: \"Show irm\u00e3o. Eu vou organizar com Allan a gente se encontrar e organizar tudo\". Em seguida, o filho do presidente diz que precisa abrir um processo para registrar a marca no INPI marcas e patentes e abrir o MEI como microempreendedor.  Veja mais Marconny afirmou: \"Temos que marcar uma reuni\u00e3o para me dizer o que est\u00e1 precisando. bora marcar na segunda\", diz, ao que o filho do presidente responde com \"Talkei\" \u2014\u00a0refer\u00eancia a \"t\u00e1 ok\", express\u00e3o usada com frequ\u00eancia por seu pai para uma confirma\u00e7\u00e3o.  No mesmo dia, o lobista mandou uma mensagem para o advogado William de Ara\u00fajo Falcomer dos Santos, que o representa na CPI da Covid: \"Posso marcar uma reuni\u00e3o com o Renan Bolsonaro na segunda \u00e0s 16h?\", ao que o advogado diz que \"pode, marcado\".  No dia 22 de setembro, Marconny pede que William lhe envie a localiza\u00e7\u00e3o de seu escrit\u00f3rio para passar a Jair Renan -e recebe um \"ja mando\" como resposta.  No m\u00eas seguinte, em 11 de outubro, o lobista mandou uma reportagem sobre a inaugura\u00e7\u00e3o da empresa de Jair Renan para William, que respondeu: \"Fui l\u00e1 ontem. Tava legal\".  Tr\u00eas dias depois, William disse: \"Renan veio aqui hj. Fiz o certificado. Conversamos algumas coisas\", e Marconny respondeu: \"coisa boa\". Em seguida, o advogado explicou: \"Amanh\u00e3 ele assina a abertura da 1 empresa dele\". O telefone registrado no cadastro da Receita Federal como sendo da Bolsonaro Jr Eventos \u00e9 o mesmo contato do escrit\u00f3rio de William de Ara\u00fajo Falcomer dos Santos. Nesta ter\u00e7a-feira (31), a Folha de S.Paulo ligou para o local e a secret\u00e1ria confirmou que se tratava do escrit\u00f3rio de William, mas que o advogado estava em viagem.  Ele n\u00e3o respondeu os contatos feitos pela Folha de S.Paulo por telefone, celular, emails e mensagens no WhatsApp, assim como Marconny e a Precisa Medicamentos tamb\u00e9m n\u00e3o se pronunciaram.  Jair Renan n\u00e3o respondeu o email enviado pela Folha de S.Paulo no endere\u00e7o divulgado pelo filho do presidente, em sua conta oficial do Instagram, como sendo de sua assessoria. Frederick Wassef, advogado de Jair Renan Bolsonaro, disse que o filho do presidente n\u00e3o tem nenhuma rela\u00e7\u00e3o com o advogado William. Segundo Wassef, William e Jair Renan se conheceram em um evento, em 2019, por interm\u00e9dio de uma amiga em comum. Os dois teriam se visto poucas vezes em situa\u00e7\u00f5es como jogos de futebol e eventos p\u00fablicos.  O advogado de Jair Renan frisou que n\u00e3o existe rela\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cio ou amizade, mas contou que o fillho do presidente foi apresentado ao lobista \u200bMarconny por William.  \"Renan \u00e9 uma pessoa p\u00fablica e volta e meia est\u00e1 em eventos, em festas e tem muitos conhecidos, \u00e9 comum que ele conhe\u00e7a v\u00e1rias pessoas. Conheceu esse advogado no come\u00e7o de 2019 e n\u00e3o tem e nunca teve qualquer tipo de rela\u00e7\u00e3o com ele.\"  \"N\u00e3o o contratou, nunca tem rela\u00e7\u00e3o comercial, jamais fizeram qualquer neg\u00f3cio juntos, nada. Uma entre as centenas de pessoas que ele conhece, que viu poucas vezes de forma espor\u00e1dica em eventos p\u00fablicos e sociais.\"  A defesa n\u00e3o confirmou as trocas de mensagem por WhatsApp. Wassef afirmou, ainda, que William ajudou Jair Renan em orienta\u00e7\u00f5es verbais sobre como ele faria para abrir uma empresa. No entanto, foi um contador que abriu o neg\u00f3cio para o filho do presidente.  Ele disse que Jair Renan colocou o n\u00famero de William no cadastro da Receita por ser uma figura p\u00fablica. \"O Renan \u00e0 \u00e9poca dos fatos n\u00e3o tinham nenhum telefone fixo e pediu para o advogado e usou o telefone dele. Tanto que n\u00e3o tinha nada de mais.\"  A empresa de Jair Renan foi constitu\u00edda oficialmente no site da Receita Federal como de servi\u00e7os de organiza\u00e7\u00e3o de feiras, congressos, exposi\u00e7\u00f5es e festas, no dia 16 de novembro. Ele inaugurou o empreendimento junto com o seu ex-personal trainer, Allan Lucena, no camarote 311 do est\u00e1dio Man\u00e9 Garrincha, em Bras\u00edlia.  O empreendimento \u00e9 investigado pela Pol\u00edcia Federal por suposto tr\u00e1fico de influ\u00eancia. O inqu\u00e9rito foi instaurado a partir de um pedido feito pela PRDF (Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal), no dia 8 de mar\u00e7o. Em dezembro, a Folha de S.Paulo revelou que a cobertura com fotos e v\u00eddeos da festa de inaugura\u00e7\u00e3o da empresa do filho 04 do presidente foi realizada gratuitamente por uma produtora de conte\u00fado digital e comunica\u00e7\u00e3o corporativa que presta servi\u00e7os ao governo federal. A empresa havia recebido R$ 1,4 milh\u00e3o do governo Bolsonaro naquele ano.  A Folha de S.Paulo tamb\u00e9m revelou que o presidente Jair Bolsonaro recebeu no Pal\u00e1cio do Planalto o empres\u00e1rio Wellington Leite\u200b, que doou um carro el\u00e9trico avaliado em R$ 90 mil para um projeto parceiro da empresa de Jair Renan.    O relator da CPI da Covid, Renan Calheiros (MDB-AL), chegou a afirmar que Marconny de Faria era lobista da Precisa ap\u00f3s exibir um \u00e1udio durante uma sess\u00e3o da comiss\u00e3o. \"Esse que est\u00e1 falando \u00e9 o depoente com o Marconny Farias, outro lobista da Precisa e de outros neg\u00f3cios do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.\"  Em di\u00e1logos, o lobista conversava com o empres\u00e1rio e ex-secret\u00e1rio da Anvisa (Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria) Jos\u00e9 Ricardo Santana, em junho de 2020, sobre a venda de 12 milh\u00f5es de testes r\u00e1pidos pela Precisa ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  A Controladoria-Geral da Uni\u00e3o (CGU) apontou evid\u00eancias de tentativa de interfer\u00eancia no processo de chamamento p\u00fablico para a contrata\u00e7\u00e3o com a ajuda de Roberto Dias, ex-diretor de Log\u00edstica do minist\u00e9rio, para beneficiar a Precisa.  Marconny tamb\u00e9m encaminhou mensagens de Danilo Trento, diretor da Precisa Medicamentos, para Ricardo, em junho do ano passado. Ele explicava como funcionar\u00e1 o processo de aquisi\u00e7\u00e3o dos testes.  O depoimento de Marconny foi marcado para ser realizado nesta quinta-feira (2) - j\u00e1 estava marcado, mas chegou a estar amea\u00e7ado ap\u00f3s ele apresentar atestado m\u00e9dico v\u00e1lido por 20 dias. O per\u00edodo de recupera\u00e7\u00e3o chegou a ser ironizado pelos senadores da CPI. No entanto, n\u00e3o compareceu ao Senado nesta manh\u00e3, e a CPI acionou a pol\u00edcia legislativa.  ", "author": "Constan\u00e7a Rezende e Raquel Lopes ", "date": " 12:07 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/roberto-jefferson-e-condenado-a-pagar-r-300-mil-por-homofobia-contra-eduardo-leite-1.3134899", "type": "PontoPoder", "title": "Roberto Jefferson \u00e9 condenado a pagar R$ 300 mil por homofobia contra Eduardo Leite", "subtitle": "O valor deve ser encaminhado ao Fundo de Reconstitui\u00e7\u00e3o dos Bens Lesados. Cabe recurso da decis\u00e3o", "article": "A Justi\u00e7a o presidente nacional do PTB, Roberto Jefferson, a pagar R$ 300 mil devido \u00e0s ofensas homof\u00f3bicas contra o governador do Rio Grande do Sul, (PSDB). A decis\u00e3o foi proferida pelo juiz Ramiro Oliveira Cardoso, da 16\u00aa Vara C\u00edvel do Foro Central de Porto Alegre e publicada nessa sexta-feira (10). As declara\u00e7\u00f5es ofensivas foram feitas em mar\u00e7o deste ano. Uma delas foi publicada no Twitter, e a outra aconteceu durante entrevista a uma r\u00e1dio de Porto Alegre. A defesa de Roberto Jefferson pode recorrer da O Minist\u00e9rio P\u00fablico apresentou denuncia contra o presidente nacional do PTB, a Justi\u00e7a acolheu, e o magistrado pontuou que as afirma\u00e7\u00f5es do ex-deputado trataram-se de ofensas . Ainda conforme o juiz, Roberto Jefferson \u201cincitou, de forma chula, o preconceito contra homossexuais, a partir da cria\u00e7\u00e3o de factoide\u201d. Al\u00e9m da multa, consta na decis\u00e3o que a postagem do Twitter seja exclu\u00edda. O valor de R$ 300 mil deve ser encaminhado ao Fundo de Reconstitui\u00e7\u00e3o dos Bens Lesados . A defesa divulgou \u00e0 imprensa que ir\u00e1 recorrer da decis\u00e3o. O governador Eduardo Leite assumiu a homossexualidade publicamente em julho deste ano durante entrevista concedida ao programa Conversa com Bial, da TV Globo.agradeceu o apoio que recebeu ao expor a sexualidade. O ataques sofridos por ele por parte do ex-deputado federal j\u00e1 haviam acontecido meses antes, e o gestor se pronunciado que n\u00e3o toleraria o discurso de \u00f3dio.  Pris\u00e3o Roberto Jefferson est\u00e1 preso desde o \u00faltimo m\u00eas de agosto, cumprindo a em um hospital no Rio de Janeiro, por ordem do Supremo Tribunal Federal (STF). Ele \u00e9 suspeito de envolvimento com mil\u00edcias digitais e acusa\u00e7\u00e3o de incita\u00e7\u00e3o ao crime. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:52 / 12 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/retomada-economica-em-fortaleza-e-plano-diretor-devem-dominar-pauta-da-camara-1.3116800", "type": "PontoPoder", "title": "Retomada econ\u00f4mica em Fortaleza e Plano Diretor devem dominar pauta da C\u00e2mara", "subtitle": "Vereadores retornam \u00e0s atividades legislativas nesta segunda-feira (2) ap\u00f3s recesso", "article": "Assunto mais recorrente desde mar\u00e7o de 2020 no Legislativo, o enfrentamento \u00e0 pandemia da Covid-19 deve continuar no centro das discuss\u00f5es na na volta aos trabalhos legislativos. Contudo, passada a segunda onda, vereadores adiantam que a preocupa\u00e7\u00e3o agora deve se voltar a pol\u00edticas p\u00fablicas para conter as na Capital. Al\u00e9m disso, o debate sobre o e as devem dividir espa\u00e7o no Plen\u00e1rio durante este semestre.  Leia tamb\u00e9m Os vereadores de Fortaleza retornam aos trabalhos legislativos nesta segunda-feira (2), em solenidade h\u00edbrida na C\u00e2mara Municipal, a partir das 9h, com a presen\u00e7a do prefeito (PDT) e do vice, (PSB). Ainda durante o primeiro semestre, vereadores aprovaram aux\u00edlios para setores da sociedade impactados pela pandemia, como a concess\u00e3o de benef\u00edcios de assist\u00eancia social para a popula\u00e7\u00e3o vulner\u00e1vel na capital cearense. Agora, a discuss\u00e3o de pol\u00edticas para garantir a retomada da economia e minimizar a crise econ\u00f4mica e social na Capital deve ser aprofundada - indo de projetos que tratam da at\u00e9 proposi\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o de uma . L\u00edder da Oposi\u00e7\u00e3o na Casa, (Pros) aponta que a discuss\u00e3o precisa focar em uma \"reestrutura\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do munic\u00edpio\". O fortalecimento da economia est\u00e1 no centro de diversas proposi\u00e7\u00f5es j\u00e1 apresentadas pelos vereadores de Fortaleza e tamb\u00e9m devem ser centrais em propostas do Executivo municipal. L\u00edder da Prefeitura na C\u00e2mara Municipal, (PDT) destaca a como fundamental para o processo de retomada econ\u00f4mica na Capital. Com previs\u00e3o de chegada at\u00e9 outubro, a pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria deve ser um desafio para os parlamentares. Ser\u00e1 preciso encontrar um equil\u00edbrio nas contas p\u00fablicas, ap\u00f3s a diminui\u00e7\u00e3o da arrecada\u00e7\u00e3o e o crescimento de gastos por conta do enfrentamento da pandemia. \"Temos que encontrar um or\u00e7amento que garanta a manuten\u00e7\u00e3o dos equipamentos p\u00fablicos e os investimentos\", completa Gardel Rolim. A retomada de diferentes atividades na Capital tamb\u00e9m deve ser acompanhada pelos parlamentares. Apesar de n\u00e3o depender da aprova\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara, a discuss\u00e3o sobre a volta presencial dos segmentos acaba sempre sendo trazida ao plen\u00e1rio da Casa. Uma das preocupa\u00e7\u00f5es deve se centrar na da rede p\u00fablica de ensino \u00e0s salas de aula. A garantia da segunda dose da vacina contra a Covid-19 para os profissionais da educa\u00e7\u00e3o e a adapta\u00e7\u00e3o da estrutura das escolas \u00e9 vista com apreens\u00e3o por alguns parlamentares. \"Vamos pautar audi\u00eancias p\u00fablicas sobre o tema, j\u00e1 que tem a previs\u00e3o das aulas voltarem em setembro\", afirma a co-vereadora Adriana Geronimo, do mandato coletivo Nossa Cara (Psol). Dividindo aten\u00e7\u00e3o com as pautas relacionadas \u00e0 pandemia de Covid-19, o Plano Diretor deve receber mais aten\u00e7\u00e3o dos vereadores neste segundo semestre. Com a necessidade de ser aprovada pela C\u00e2mara Municipal, a legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica teve a formula\u00e7\u00e3o paralisada, ainda no \u00e2mbito do Executivo, por conta da pandemia. A interrup\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria porque, segundo o Estatuto da Cidade, a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor deve contar com a participa\u00e7\u00e3o ativa da sociedade civil - por meio de debates territoriais, discuss\u00f5es segmentadas, audi\u00eancias p\u00fablicas e outras ferramentas que tornem poss\u00edvel o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o neste processo.  Entenda Agora, com o avan\u00e7o da imuniza\u00e7\u00e3o na Capital, a Prefeitura de Fortaleza tem a expectativa de retomar essa discuss\u00e3o com a cidade durante o segundo semestre. Embora sem a certeza de que o documento chegue na C\u00e2mara Municipal ainda neste ano, Gardel Rolim aponta que a participa\u00e7\u00e3o dos vereadores deve come\u00e7ar ainda nos territ\u00f3rios. \"O plano diretor deve ser debatido nas comunidades, onde os vereadores t\u00eam forte inser\u00e7\u00e3o e (por isso) devem acompanhar. Se evoluirmos bem, pode ser que (o projeto) chegue na C\u00e2mara, mas pelo menos o debate deveremos acompanhar (ainda neste ano)\", afirma. Adriana Geronimo destaca que o envolvimento dos vereadores ser\u00e1 importante tamb\u00e9m para garantir \"a participa\u00e7\u00e3o popular\" na formula\u00e7\u00e3o da lei. Com a Comiss\u00e3o do Plano Diretor j\u00e1 formada na C\u00e2mara, ela aponta que existem pontos que s\u00e3o fundamentais dentro da discuss\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o, como a Zona Especial de Interesse Social (Zeis). \"A gente est\u00e1 acompanhando ocupa\u00e7\u00f5es com expedi\u00e7\u00e3o de reintegra\u00e7\u00e3o de posse e achamos important\u00edssimo garantir habita\u00e7\u00e3o a partir da Zeis\", ressalta. Faltando pouco mais de um ano para a elei\u00e7\u00e3o de 2022, a disputa eleitoral tamb\u00e9m deve marcar presen\u00e7a antecipada no legislativo municipal, apontam os parlamentares. Al\u00e9m de vereadores que devem concorrer no pr\u00f3ximo pleito, a diversidade de grupos pol\u00edticos na Casa favorece que embates pol\u00edticos sejam trazidos para a tribuna. Para , a discuss\u00e3o eleitoral na Casa \u00e9 natural e mesmo positiva. \"N\u00f3s, por sermos os pol\u00edticos mais pr\u00f3ximos da popula\u00e7\u00e3o, somos fiadores (dos candidatos) e como fiador temos que ter muita responsabilidade. O vereador n\u00e3o s\u00f3 pode, como deve, ter uma obriga\u00e7\u00e3o de representatividade de fazer esse discurso ecoar na sede do poder legislativo\", argumenta. L\u00e9o Couto completa que \u00e9 necess\u00e1rio apenas n\u00e3o deixar a discuss\u00e3o atrapalhar a atua\u00e7\u00e3o parlamentar. \"A tend\u00eancia \u00e9 que os debates venham a atrapalhar, em certos momentos, quando poder\u00edamos estar discutindo melhora na vida das pessoas. \u00c0s vezes, acabam sendo pautados embates pol\u00edticos desnecess\u00e1rios\", considera. ", "author": "Luana Barros", "date": " 07:00 / 02 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/rodrigo-pacheco-diz-nao-aceitar-retrocesso-a-democracia-em-resposta-a-bolsonaro-e-militares-1.3107923", "type": "PontoPoder", "title": "Rodrigo Pacheco diz n\u00e3o aceitar retrocesso \u00e0 democracia em resposta a Bolsonaro e militares", "subtitle": "Presidente do Senado se posicionou ap\u00f3s ataques de Bolsonaro ao TSE e nota de rep\u00fadio das For\u00e7as Armadas", "article": "O presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), afirmou, nesta sexta-feira (9), que brasileira. A declara\u00e7\u00e3o foi uma resposta \u00e0s novas falas do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) contra o processo eleitoral e democr\u00e1tico e \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es de militares acerca da CPI da Covid-19. \"A independ\u00eancia do Congresso Nacional, composto por suas duas Casas, o Senado Federal e a C\u00e2mara dos Deputados, que n\u00e3o admitir\u00e1 qualquer atentado a esta sua independ\u00eancia e sobretudo \u00e0s prerrogativas dos parlamentares de palavras, opini\u00f5es e votos, que naturalmente devem ser resguardados numa democracia\", destacou o parlamentar. Al\u00e9m disso, o presidente do Senado ressaltou a import\u00e2ncia de os Poderes estarem separados.\u00a0\"Uma separa\u00e7\u00e3o que definitivamente n\u00e3o signifique desuni\u00e3o, mas que signifique o naquilo que toca a atribui\u00e7\u00e3o do outro\", disse, pontuando a independ\u00eancia do Parlamento brasileiro. Pacheco falou \u00e0 imprensa horas ap\u00f3s Bolsonaro dizer \u2014 sem apresentar nenhuma prova \u2014 que a fraude eleitoral est\u00e1 no Tribunal Superior Eleitoral (TSE). O presidente ainda , membro do Supremo Tribunal Federal (STF) e presidente da Corte Eleitoral, chamando-o de \"idiota\" e \"imbecil\". De forma indireta, o presidente do Senado citou as d\u00favidas levantadas por Bolsonaro quanto \u00e0 seguran\u00e7a das elei\u00e7\u00f5es brasileiras, dizendo n\u00e3o concordar com \"tudo quanto houver de especula\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a algum retrocesso \u00e0 democracia\", mencionando uma eventual \" \" das elei\u00e7\u00f5es pr\u00f3ximas, de 2022, por parte de Bolsonaro. Durante a manh\u00e3, Bolsonaro atacou o TSE, o ministro Barroso, a CPI da Covid-19 e, mais uma vez, colocou em xeque as elei\u00e7\u00f5es de 2022, tratando de uma \"fraude\". \"\u00c9 fraude, \u00e9 fraude, \u00e9 roubalheira. Voc\u00eas acham que o Renan Calheiros, por exemplo, se pudesse fraudar a vota\u00e7\u00e3o ele fraudaria pelo car\u00e1ter que ele tem? A \u00fanica forma de bandidos com Renan Calheiros se perpetuarem na pol\u00edtica, entre outros que est\u00e3o do lado dele, o nove dedos, \u00e9 na fraude\", afirmou Bolsonaro, referindo-se mais uma vez de forma pejorativa a Lula.  Leia mais Na \u00faltima quinta (8), Bolsonaro fez . \"Elei\u00e7\u00f5es no ano que vem ser\u00e3o limpas. Ou fazemos elei\u00e7\u00f5es limpas no Brasil, ou n\u00e3o temos elei\u00e7\u00f5es\", declarou na ocasi\u00e3o. Al\u00e9m disso, Pacheco tamb\u00e9m defendeu a preserva\u00e7\u00e3o \"absoluta\" e \"inegoci\u00e1vel\" do e da democracia. Dois dias atr\u00e1s, o ministro da Defesa, Braga Netto, e os comandantes das For\u00e7as Armadas divulgaram contra declara\u00e7\u00f5es feitas pelo presidente da CPI, senador Omar Aziz (PSD-AM), na (7) da Comiss\u00e3o. \"N\u00f3s n\u00e3o podemos admitir qualquer tipo de fala, de ato, de men\u00e7\u00e3o que seja atentat\u00f3ria \u00e0 democracia ou que estabele\u00e7a um retrocesso naquilo que, repito, a gera\u00e7\u00e3o antes da minha conquistou e que \u00e9 nossa obriga\u00e7\u00e3o manter, que \u00e9 a democracia no nosso Pa\u00eds\", frisou o presidente do Senado.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste; Danielle Brant e Washington Luiz/Folhapress", "date": " 17:36 / 09 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/roberto-jefferson-apresenta-pedido-de-impeachment-contra-ministro-luis-roberto-barroso-1.3119927", "type": "PontoPoder", "title": "Roberto Jefferson apresenta pedido de impeachment contra ministro Lu\u00eds Roberto Barroso", "subtitle": "De acordo com Jefferson, Barroso est\u00e1 exercendo atividade pol\u00edtico-partid\u00e1ria e procedendo de modo incompat\u00edvel com as fun\u00e7\u00f5es", "article": "O presidente nacional do Partido Trabalhista Brasileiro , Roberto Jefferson, apresentou ao Senado Federal, nesta sexta-feira (6), um pedido de impeachment contra o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, do Supremo Tribunal Federal e presidente do Tribunal Superior Eleitoral . As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do portal . Roberto Jefferson De acordo com Roberto Jefferson, no esc\u00e2ndalo do por corrup\u00e7\u00e3o passiva e lavagem de dinheiro e atualmente aliado ao presidente Jair Bolsonaro (sem partido), Lu\u00eds Roberto Barroso est\u00e1 exercendo atividade e procedendo de modo com a honra, dignidade e decoro das suas fun\u00e7\u00f5es.  LEIA MAIS \"O ministro ora denunciado tem atuado e se manifestado ostensiva e intensivamente contra a ado\u00e7\u00e3o do voto impresso no pa\u00eds, utilizando-se do cargo que ocupa para o voto impresso, que \u00e9 objeto de debate no Congresso Nacional, \u00f3rg\u00e3o que det\u00e9m a compet\u00eancia para tratar da tem\u00e1tica\", explica, na pe\u00e7a de 332 p\u00e1ginas. \"O denunciado tem constru\u00eddo publicamente uma narrativa de que o voto impresso e audit\u00e1vel seria um facilitador do cometimento de \", complementa. O ministro do STF tornou-se alvo principal dos ataques de Jair Bolsonaro durante a campanha a favor do , com agress\u00f5es pessoais e cr\u00edticas di\u00e1rias.  LEIA TAMB\u00c9M Nesta sexta-feira (6), o , enquanto cumprimentava apoiadores em Joinville, em Santa Catarina. Devido \u00e0s agress\u00f5es, o presidente do STF, ministro Luiz Fux, na \u00faltima quinta-feira (5). Ele criticou Jair Bolsonaro\u00a0destacando que o \"di\u00e1logo pressup\u00f5e respeito m\u00fatuo\". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:00 / 06 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/saiba-o-que-e-o-distritao-tipo-de-votacao-para-vereador-e-deputado-em-discussao-no-congresso-1.3105880", "type": "PontoPoder", "title": "Saiba o que \u00e9 o 'Distrit\u00e3o', tipo de vota\u00e7\u00e3o para vereador e deputado em discuss\u00e3o no Congresso", "subtitle": "Caso seja aprovada e promulgada pelo Congresso at\u00e9 o in\u00edcio de outubro, a nova regra pode valer j\u00e1 para as elei\u00e7\u00f5es de 2022", "article": "A cada dois anos, o Congresso Nacional aprova um conjunto de mudan\u00e7as nas . Ano de v\u00e9spera de elei\u00e7\u00e3o h\u00e1 sempre uma movimenta\u00e7\u00e3o de partidos e parlamentares em busca de modifica\u00e7\u00f5es nas leis, nem sempre bem avaliadas pelo eleitor. Em 2021 n\u00e3o \u00e9 diferente: discutem, atualmente, diversos projetos para trazer novidades \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de 2022, algumas bastante pol\u00eamicas. Uma das propostas, em debate entre os deputados federais, modifica a forma de elei\u00e7\u00e3o de vereadores, deputados estaduais e federais. O presidente da C\u00e2mara, (PP-AL), quer levar \u00e0 vota\u00e7\u00e3o em breve a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) do chamado , que tramita em uma comiss\u00e3o especial. A expectativa \u00e9 aprov\u00e1-la antes do recesso legislativo, ainda neste m\u00eas de julho. Essa \u00e9 a terceira vez que deputados, dentre eles muitos que temem n\u00e3o se reeleger, tentam pautar essa mat\u00e9ria na Casa. Nas duas \u00faltimas vezes, a proposta n\u00e3o conseguiu o apoio m\u00ednimo necess\u00e1rio de parlamentares. Caso seja aprovada e promulgada pelo Congresso at\u00e9 o in\u00edcio de outubro, a nova regra pode valer j\u00e1 para as elei\u00e7\u00f5es de 2022. O que \u00e9 o Distrit\u00e3o?  A medida mudaria substancialmente a forma de elei\u00e7\u00e3o de candidatos \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados e aos Legislativos Estadual e Municipal. Atualmente, o sistema vigente \u00e9 o , que considera a contagem de votos nos partidos a partir de uma lista de candidatos que cada legenda apresenta individualmente. A contagem de votos \u00e9 feita em duas etapas: primeiro, \u00e9 contabilizado o total de cada partido e calculado o , que estabelece uma esp\u00e9cie de a ser usada na pr\u00f3xima fase. A segunda \u00e9 a do , que determina quais candidatos ocupar\u00e3o as vagas determinadas para cada legenda anteriormente. Com o Distrit\u00e3o, a ideia \u00e9 abandonar o sistema proporcional e adotar o tamb\u00e9m no pleito de vereadores e de deputados estaduais e federais. Dessa forma, os candidatos que receberem s\u00e3o eleitos sem que haja uma distribui\u00e7\u00e3o maior de cadeiras para garantir uma variedade partid\u00e1ria. O peso da mudan\u00e7a Segundo levantamento do jornal \"Folha de S. Paulo\", se essa regra j\u00e1 valesse em 2018, apenas 30 milh\u00f5es de votos - dos cerca de 100 milh\u00f5es de eleitores do Brasil - teriam resolvido os pol\u00edticos que seriam levados \u00e0 C\u00e2mara Federal. J\u00e1 pelo modelo atual, a escolha de todo o eleitorado \u00e9 levada em considera\u00e7\u00e3o nos c\u00e1lculos dos quocientes citados acima. Naquele ano, inclusive, pelo sistema majorit\u00e1rio, 64 das 513 cadeiras na Casa seriam de pessoas diferentes das de hoje. O benef\u00edcio dessa modalidade teria sido, em grande parte, dos que perderam cadeiras na C\u00e2mara no \u00faltimo pleito nacional. Em vez de priorizar o apoio a partidos, o Distrit\u00e3o tende a fortalecer o personalismo, com benef\u00edcio a pol\u00edticos j\u00e1 bem colocados e celebridades, por exemplo. Pr\u00f3ximos passos Pelas contas de l\u00edderes partid\u00e1rios, ainda em junho, a PEC teria entre 350 e 400 votos favor\u00e1veis. Os dois \u00fanicos partidos cujos presidentes ainda resistiriam de forma mais expl\u00edcita \u00e0 ado\u00e7\u00e3o do sistema s\u00e3o . No \u00faltimo, por\u00e9m, h\u00e1 a expectativa de que o presidente da sigla, , libere a bancada. Se isso acontecer, estimativas indicam que dois ter\u00e7os da bancada poderiam apoiar a proposta. A C\u00e2mara trabalha com um cronograma de aprova\u00e7\u00e3o at\u00e9 o recesso parlamentar de julho. Com isso, o Senado teria em torno de para votar a proposta. Embora haja expressivo apoio na C\u00e2mara, ainda \u00e9 incerta a recep\u00e7\u00e3o que a proposta ter\u00e1 por parte dos senadores. Para que a PEC passe, \u00e9 preciso que haja ao menos 60% de apoio parlamentar em vota\u00e7\u00e3o em dois turnos nas duas Casas - ou seja, no m\u00ednimo de 308 deputados federais e 49 senadores. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Folhapress", "date": " 08:00 / 09 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/rua-em-sao-paulo-se-chamara-frei-tito-em-homenagem-a-cearense-perseguido-pela-ditadura-1.3128028", "type": "PontoPoder", "title": "Rua em S\u00e3o Paulo se chamar\u00e1 Frei Tito em homenagem a cearense perseguido pela ditadura", "subtitle": "C\u00e2mara Municipal da capital paulista aprovou mudan\u00e7a no logradouro, que leva o nome do ex-delegado S\u00e9rgio Fleury, na quarta-feira (25)", "article": "Uma rua na Vila Leopoldina, bairro localizado na capital paulista, passar\u00e1 a homenagear o cearense . A aprovou, na quarta-feira (25), projeto de lei que muda o nome da atual rua Dr. S\u00e9rgio Fleury, que passa agora a se chamar rua Frei Tito.  Leia mais A mudan\u00e7a foi proposta em abril de 2013, pelo ex-vereador e agora deputado federal Orlando Silva (PCdoB), e tem co-autoria compartilhada com outros parlamentares. A aprova\u00e7\u00e3o do projeto de lei teve repercuss\u00f5es no Cear\u00e1. O deputado estadual Renato Roseno (Psol), por exemplo, disse nas redes sociais que se trata de \"uma vit\u00f3riarepresentativa, que celebra a mem\u00f3ria da defesa da democracia\".  C\u00e2mara de S\u00e3o Paulo aprovou mudan\u00e7a de nome da rua S\u00e9rgio Fleury, not\u00f3rio torturador da ditadura, para rua Frei Tito, homenagem ao religioso cearense que lutou contra o regime e foi torturado por Fleury. Uma vit\u00f3ria representativa, que celebra a mem\u00f3ria da defesa da democracia Frei Tito foi alvo de persegui\u00e7\u00e3o da . Pr\u00f3ximo ao movimento estudantil, ele foi preso em 1968 durante o 30\u00ba Congresso da Uni\u00e3o Nacional dos Estudantes (UNE). O cearense viria a ser preso novamente, nos anos seguintes, sendo alvo de tortura por agentes do regime. Ex\u00edlio Frei Tito acabou sendo exilado, em dezembro de 1970, e seguiu para o Chile. De l\u00e1, viajou para It\u00e1lia e em seguida para Fran\u00e7a, onde faleceu em 1974. Com a mudan\u00e7a no nome aprovada pela C\u00e2mara Municipal, a rua de S\u00e3o Paulo deixa de fazer refer\u00eancia ao ex-delegado S\u00e9rgio Fernando Paranhos Fleury, titular da Delegacia de Investiga\u00e7\u00f5es Criminais (Deic) que atuou tamb\u00e9m no Departamento de Ordem Pol\u00edtica e Social (Dops). O ex-delegado teria, inclusive, feito parte das sess\u00f5es de torturas cometidas contra Frei Tito. ", "author": "Luana Barros", "date": " 18:25 / 26 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/romario-passa-por-cirurgia-de-emergencia-no-rio-de-janeiro-diz-colunista-1.3133866", "type": "PontoPoder", "title": "Rom\u00e1rio passa por cirurgia de emerg\u00eancia no Rio de Janeiro, diz colunista", "subtitle": "O ex-jogador precisou retirar a ves\u00edcula", "article": "O senador e ex-jogador de futebol passou por uma cirurgia de emerg\u00eancia no hospital Copa Star, no Rio de Janeiro, na tarde desta quinta-feira (9). As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do colunista Ancelmo Gois, do .  Leia mais Rom\u00e1rio precisou retirar a ves\u00edcula. A opera\u00e7\u00e3o foi realizada pelo cirurgi\u00e3o Ribamar Saboia Azevedo e foi\u00a0bem-sucedida. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:34 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/rodrigo-pacheco-rejeita-pedido-de-impeachment-de-bolsonaro-contra-alexandre-de-moraes-1.3127616", "type": "PontoPoder", "title": "Rodrigo Pacheco rejeita pedido de impeachment de Bolsonaro contra Alexandre de Moraes", "subtitle": "Pedido tinha sido feito na \u00faltima sexta-feira (20)", "article": "O presidente do Senado, (DEM-MG), rejeitou o feito pelo presidente da Rep\u00fablica, (sem partido), contra o ministro , do Supremo Tribunal Federal ( ). Bolsonaro ingressou com a a\u00e7\u00e3o contra Moraes na \u00faltima sexta-feira (20). Al\u00e9m da destitui\u00e7\u00e3o do cargo, o presidente pedia o afastamento do ministro das fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas por oito anos. A expectativa \u00e9 de que Pacheco comente a decis\u00e3o em coletiva de imprensa ainda na noite desta quarta-feira (25), ap\u00f3s o fim da sess\u00e3o. Nesta semana, o Governo come\u00e7ou a trabalhar em outra pe\u00e7a de impeachment de ministro, desta vez contra Lu\u00eds Roberto Barroso, do Tribunal Superior Eleitoral (TSE) - alvo constante de Bolsonaro. Por\u00e9m, esbarrou na dificuldade de encontrar embasamento jur\u00eddico para o afastamento do ministro. Por isso, auxiliares palacianos acreditam que Bolsonaro tende a engavetar o pedido de impeachment contra Barroso. O Planalto n\u00e3o quer repetir o que aconteceu com o pedido de impeachment de Moraes. Mesmo tendo supostamente mais ind\u00edcios, a . O principal argumento para o afastamento de Barroso seria de que ele teria pressionado deputados a votarem contra a PEC do Voto Impresso, derrotada no plen\u00e1rio da C\u00e2mara. Mas n\u00e3o h\u00e1 provas dessa press\u00e3o. A visita feita por Barroso ao Congresso foi a convite dos parlamentares.  Leia mais Sem provas, Bolsonaro diz que houve fraude nas elei\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 investigado no STF por suas declara\u00e7\u00f5es em ataque ao sistema de urnas eletr\u00f4nicas.  Veja tamb\u00e9m Bolsonaro chegou a dizer que Barroso \"apavorou\" parlamentares. A proposta obteve 229 votos favor\u00e1veis e 218 contr\u00e1rios, al\u00e9m de uma absten\u00e7\u00e3o. Eram necess\u00e1rios 308 votos para sua aprova\u00e7\u00e3o. Dois dias ap\u00f3s a C\u00e2mara dos Deputados derrotar a proposta, o presidente do TSE anunciou uma s\u00e9rie de medidas para ampliar a transpar\u00eancia da urna eletr\u00f4nica. Em rea\u00e7\u00e3o aos ataques de Bolsonaro, o Tribunal decidiu criar uma comiss\u00e3o externa de transpar\u00eancia composta por universidades, entidades da sociedade civil e diversos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, entre eles as For\u00e7as Armadas e a Pol\u00edcia Federal. O poss\u00edvel recuo tamb\u00e9m pode ser resposta ao esfor\u00e7o de ministros palacianos, que vinham tentando dissuadi-lo dos pedidos contra Barroso e Alexandre de Morares, do STF, in\u00e9ditos na hist\u00f3ria da Rep\u00fablica. Para interlocutores do presidente, os apelos para arrefecer a tamb\u00e9m teriam ajudado. Ademais, tamb\u00e9m teria contribu\u00eddo para o poss\u00edvel recuo o fato de Bolsonaro j\u00e1 ter dado uma resposta \u00e0 milit\u00e2ncia, com o impeachment de Moraes, na semana passada. O foi assinado pelo pr\u00f3prio presidente da Rep\u00fablica, o que \u00e9 incomum. Ao justificar a solicita\u00e7\u00e3o, o mandat\u00e1rio afirma que o ministro cometeu crime de responsabilidade no \u00e2mbito do inqu\u00e9rito das fake news, no qual por ataques ao sistema eleitoral. Segundo Bolsonaro, os atos praticados pelo ministro \"transbordam os limites republicanos aceit\u00e1veis\" e Moraes n\u00e3o \"tem a indispens\u00e1vel imparcialidade para o julgamento dos atos\" do presidente da Rep\u00fablica. Na pe\u00e7a, o chefe do Executivo ainda diz que o ministro \"comporta-se de forma incompat\u00edvel com a honra, a dignidade e o decoro de suas fun\u00e7\u00f5es, ao descumprir compromissos firmados ao tempo da sabatina realizada perante o Senado Federal\". O presidente tamb\u00e9m reclama do fato de Moraes ter acolhido a not\u00edcia-crime do TSE e de inqu\u00e9rito da Pol\u00edcia Federal sobre invas\u00e3o hacker \u00e0 corte eleitoral em 2018. \"A not\u00edcia-crime \u00e9 encaminhada pelo Excelent\u00edssimo ministro Alexandre de Moraes (e seus pares, do TSE) para o pr\u00f3prio Excelent\u00edssimo Ministro Alexandre de Moraes, no STF. Pior, sem a oitiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal\", diz em outro trecho. No mesmo dia em que Bolsonaro ingressou com a a\u00e7\u00e3o, Pacheco disse que n\u00e3o via fundamentos para o impeachment de Moraes e afirmou que iria se render a \"nenhum tipo de investida que seja para desunir o Brasil\".  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Washington Luiz/Folhapress", "date": " 19:37 / 25 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/rodrigo-pacheco-elogia-declaracao-a-nacao-do-presidente-jair-bolsonaro-veja-repercussoes-1.3133931", "type": "PontoPoder", "title": "Rodrigo Pacheco elogia 'declara\u00e7\u00e3o \u00e0 na\u00e7\u00e3o' do presidente Jair Bolsonaro; veja repercuss\u00f5es", "subtitle": "Em nota publicada nesta quinta-feira (9), Bolsonaro disse que as amea\u00e7as contra o STF '\"decorreram do calor do momento\"", "article": "Uma hora ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o da nota em que ao Supremo Tribunal Federal ( ), o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), afirmou que a manifesta\u00e7\u00e3o do chefe do Executivo vai ao encontro do que a maioria dos brasileiros espera.  Leia mais Em \"declara\u00e7\u00e3o \u00e0 na\u00e7\u00e3o\" publicada nesta quinta-feira (9), Bolsonaro disse que '\" \" ( ). At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria, o presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), n\u00e3o tinha se manifestado sobre o assunto. Por outro lado, advers\u00e1rios declarados do presidente da Rep\u00fablica aproveitaram o recuo para critic\u00e1-lo. O governador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria (PSDB), chamou Bolsonaro de \" \".  Na nota, Bolsonaro recua dois dias ap\u00f3s atacar o STF e afirma que nunca teve \"nenhuma inten\u00e7\u00e3o de agredir quaisquer dos Poderes\".  Na ter\u00e7a-feira (7), o presidente Jair Bolsonaro afirmou que n\u00e3o , do STF. foi um dos primeiros a se manifestar sobre a nota oficial do presidente da Rep\u00fablica, elogiando a postura de Bolsonaro: \"Respeito entre os Poderes, obedi\u00eancia \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o e compromisso de trabalho \u00e1rduo em favor do desenvolvimento do pa\u00eds. \u00c9 disso que o Brasil precisa e que vamos continuar defendendo\", completou. Assim como os chefes dos outros poderes, os presidentes da C\u00e2mara dos Deputados, Arthur Lira (PP-AL), e do STF, Luiz Fux, Pacheco havia criticado no dia anterior a escalada das tens\u00f5es, ap\u00f3s os atos de 7 de Setembro e as falas de Bolsonaro. \u200bPacheco havia feito pronunciamento para falar que o Brasil era um pa\u00eds em \"crise real\" e que a solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o estava em \"autoritarismo\" e nem em \"arroubos antidemocr\u00e1ticos\". Tamb\u00e9m nas redes sociais, o , afirmou que o gesto de Bolsonaro, ao divulgar a nota, demonstra que \"estamos unidos no trabalho\". Nos bastidores, aliados de Lira afirmam que a mudan\u00e7a do tom do presidente atende tamb\u00e9m a pedidos do presidente da C\u00e2mara e do ministro da Casa Civil. Ambos vinham pedindo ao mandat\u00e1rio que ele cessasse os ataques aos Poderes.  Leia mais Para esses interlocutores, Bolsonaro colocou em risco votos de eleitores moderados em meio a um cen\u00e1rio de infla\u00e7\u00e3o em alta, crise h\u00eddrica e aumento dos pre\u00e7os de combust\u00edveis. Por isso precisava reagir. Ministros do STF avaliam que o presidente da Rep\u00fablica percebeu que seu isolamento chegara a um n\u00edvel in\u00e9dito e precisava recuar sob o risco de ter perdas eleitorais. J\u00e1 os aproveitaram o recuo para atac\u00e1-lo. Jo\u00e3o Doria, tamb\u00e9m nas redes sociais, escreveu que o presidente virou um rato. \"O le\u00e3o virou um rato. Grande dia\", escreveu o governador de SP.  Veja mais Aliado do presidente, o pastor tamb\u00e9m criticou o recuo do presidente da Rep\u00fablica e disse que o ministro Alexandre de Moraes \"continua a ser um ditador\". Ao jornal Malafaia diz ainda n\u00e3o falou com o presidente a respeito, mas fez uma suposi\u00e7\u00e3o. \"Como Temer \u00e9 quem indicou Alexandre, quer dizer, tem uma comunh\u00e3o muito grande \u2013 estou supondo, hein? \u2013, pode ser um acordo: Bolsonaro d\u00e1 um passo atr\u00e1s para Alexandre de Moraes encerrar esses inqu\u00e9ritos. Estou supondo, t\u00e1? Se n\u00e3o for isso, a\u00ed vou dizer pra voc\u00ea que o presidente vai ficar em maus len\u00e7\u00f3is com a base dele.\" O blogueiro bolsonarista foi outro aliado a se manifestar nas redes sociais: \"A realidade: a nota foi horrorosa e uma confiss\u00e3o de bravata. A mentira: que desejo ver o presidente fora do poder. A li\u00e7\u00e3o: n\u00e3o defenda seu sentimento contra a realidade, mesmo que isso custe caro, cumpra o que voc\u00ea promete\". Vice-presidente da CPI da Covid, o senador (Rede-AP), tantas vezes atacado por Bolsonaro, se mostrou c\u00e9tico sobre as inten\u00e7\u00f5es do presidente ao divulgar a nota: \"Tor\u00e7o para que isso seja refletido na pr\u00e1tica, e que n\u00e3o sejam apenas palavras ao vento. Continuaremos vigilantes\", afirmou. O presidenci\u00e1vel do PDT tamb\u00e9m comentou o recuo do presidente nas redes sociais. Segundo ele, a nota \"\u00e9 a rendi\u00e7\u00e3o mais rid\u00edcula e humilhante de um presidente em toda hist\u00f3ria mundial. E a prova de que ele n\u00e3o tem mais autoridade pol\u00edtica nem moral de governar o pa\u00eds\". Leia nota de Bolsonaro na \u00edntegra: ", "author": "Folhapress e Di\u00e1rio do Nordeste ", "date": " 20:55 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/saiba-quem-e-andre-mendonca-e-entenda-o-caminho-que-ele-precisara-percorrer-ate-o-stf-1.3109320", "type": "PontoPoder", "title": "Saiba quem \u00e9 Andr\u00e9 Mendon\u00e7a e entenda o caminho que ele precisar\u00e1 percorrer at\u00e9 o STF", "subtitle": "Atual advogado-geral da Uni\u00e3o foi indicado, nesta ter\u00e7a-feira (13), pelo presidente Jair Bolsonaro para ocupar vaga de Marco Aur\u00e9lio Melo no STF", "article": "Oficialmente pelo presidente (sem partido) nesta ter\u00e7a-feira (13), o advogado-geral da Uni\u00e3o Andr\u00e9 Luiz de Almeida Mendon\u00e7a, 48 anos, tentar\u00e1 ocupar a vaga deixada pelo ministro no Supremo Tribunal Federal ( ). Poss\u00edvel novo membro da Corte, ele precisar\u00e1 ser avalizado no Senado at\u00e9 que ocupe o cargo para o qual foi indicado. Mendon\u00e7a \u00e9 p\u00f3s-graduado em direito pela Universidade de Bras\u00edlia (UnB) e pastor na Igreja Presbiteriana Esperan\u00e7a, na capital federal. \u00c9 ainda doutor em Estado de Direito e governan\u00e7a global e mestre em estrat\u00e9gias anticorrup\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas de integridade pela Universidade de Salamanca, na Espanha.  Leia mais A escolha de Mendon\u00e7a, contumaz defensor do presidente, representa tamb\u00e9m um aceno \u00e0 base evang\u00e9lica de Bolsonaro, que desde 2019 prometia indicar um nome \"terrivelmente evang\u00e9lico\" para o Supremo. A promessa foi descumprida em outubro de 2020, quando escolheu para a vaga de Celso de Mello. Mas agora, com o eleitorado evang\u00e9lico dividido entre Bolsonaro e o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT), o chefe do Executivo cumpriu o que prometeu. Quem \u00e9 Andr\u00e9 Mendon\u00e7a? Nascido em Santos (SP), Mendon\u00e7a integra a AGU desde 2000, quando encerrou sua atividade como advogado concursado da Petrobras (1997-2000). No governo Michel Temer (MDB), foi corregedor na gest\u00e3o de F\u00e1bio Medina Os\u00f3rio como advogado-geral. Em outubro de 2002, publicou no jornal Folha de Londrina um artigo otimista sobre a elei\u00e7\u00e3o de Lula. No texto, intitulado \"O povo se d\u00e1 uma oportunidade\", Mendon\u00e7a afirma que \"o Brasil cresceu e seu povo amadureceu, restando consolidada a democracia n\u00e3o s\u00f3 porque o novo presidente foi eleito pelo povo, mas porque saiu do pr\u00f3prio povo\". Andr\u00e9 Mendon\u00e7a e Jair Bolsonaro No Governo Bolsonaro, em abril de 2020, Mendon\u00e7a deixou o comando da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o para assumir o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a ap\u00f3s a sa\u00edda do ex-juiz Sergio Moro. Na posse como ministro, foi elogiado pelo presidente. Quem trabalhou com Mendon\u00e7a diz que a religi\u00e3o \u00e9 algo muito presente no dia a dia dele. Assessores o descrevem como algu\u00e9m muito educado e atribuem isso \u00e0 religiosidade. Essa caracter\u00edstica agrada a Bolsonaro, que, em uma entrevista recente, disse que o subordinado levou os colegas \u00e0s l\u00e1grimas em uma reuni\u00e3o ministerial quando afirmou sua convic\u00e7\u00e3o religiosa. Pol\u00eamicas \u00c0 frente do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, Mendon\u00e7a protagonizou epis\u00f3dios pol\u00eamicos que o ajudaram a conquistar parte da resist\u00eancia que encontra at\u00e9 agora no meio pol\u00edtico. A maioria deles envolvia a Lei de Seguran\u00e7a Nacional (LSN), um resqu\u00edcio da ditadura militar (1964-1985) que voltou a ser usado contra cr\u00edticos do presidente a pedido do pr\u00f3prio Bolsonaro. Segundo relatos de assessores, no come\u00e7o da gest\u00e3o Bolsonaro, em sua primeira temporada como ministro da AGU, Mendon\u00e7a chegou a fazer uma apresenta\u00e7\u00e3o da LSN, mostrando como a lei estava praticamente morta. Mas, depois, quando passou a ser instado pelo chefe a defend\u00ea-lo daquilo que considerava ofensas, o ministro passou a argumentar que estaria prevaricando se n\u00e3o seguisse a legisla\u00e7\u00e3o. Um projeto para revogar a LSN est\u00e1 em tramita\u00e7\u00e3o no Senado. Como ministro da Justi\u00e7a, ele tamb\u00e9m causou pol\u00eamica ao apresentar habeas corpus em favor do ex-ministro da Educa\u00e7\u00e3o Abraham Weintraub para evitar que um depoimento ao STF no \u00e2mbito do inqu\u00e9rito das fake news\u200b. Tamb\u00e9m no ano passado, ele foi alvo de cr\u00edticas por causa de um relat\u00f3rio produzido pelo governo sobre a atua\u00e7\u00e3o de 579 professores e policiais identificados como antifascistas. Segundo reportagem do UOL, o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, sob comando de Mendon\u00e7a, produziu um dossi\u00ea com nomes e, em alguns casos, fotografias e endere\u00e7os de redes sociais das pessoas monitoradas. De volta \u00e0 AGU Em mar\u00e7o deste ano, Mendon\u00e7a deixou a pasta da Justi\u00e7a e voltou a chefiar a AGU. A mudan\u00e7a ocorreu em meio a uma dan\u00e7a das cadeiras promovida por Bolsonaro. J\u00e1 novamente como advogado-geral da Uni\u00e3o, Mendon\u00e7a voltou a ser alvo de cr\u00edticas em abril por usar argumentos religiosos para defender no Supremo a . Ele afirmou que os crist\u00e3os est\u00e3o dispostos a morrer pela f\u00e9 e fez diversas cita\u00e7\u00f5es \u00e0 B\u00edblia e a Deus. Disse ainda que aquele julgamento n\u00e3o era um debate entre vida e morte e que viv\u00edamos em uma \"sociedade tensa\" em que parecia ser proibido divergir da posi\u00e7\u00e3o de outras pessoas. Indica\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s sua indica\u00e7\u00e3o ao STF ser formalizada, Mendon\u00e7a divulgou nota em que agradece a Deus \"pela vida e por essa possibilidade de servir\" o pa\u00eds. Tamb\u00e9m agradece a Bolsonaro, l\u00edderes evang\u00e9licos e parlamentares que o t\u00eam apoiado. Caminho at\u00e9 a Corte A indica\u00e7\u00e3o \u00e9 s\u00f3 o primeiro passo rumo a uma cadeira no STF. Para chegar l\u00e1, o pastor presbiteriano precisar\u00e1 ser sabatinado e aprovado pela Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) do Senado. Um relator, escolhido entre os integrantes do grupo, produz uma argumenta\u00e7\u00e3o sobre o candidato. Ap\u00f3s a leitura desse relat\u00f3rio, ocorre uma sabatina. O col\u00e9gio, presidido pelo senador Davi Alcolumbre (DEM-AP), \u00e9 formado por 27 senadores titulares, al\u00e9m de outros 27 reservas. Tasso Jereissati (PSDB) \u00e9 um dos titulares, enquanto Cid Gomes (PDT) e Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) figuram entre os reservas. Depois disso da sabatina na CCJ, caso o nome seja aprovado pelos senadores, o escolhido de Bolsonaro ainda precisa ser aprovado pelo plen\u00e1rio da Casa, onde deve receber o voto favor\u00e1vel da maioria absoluta dos senadores (41 dos 81). H\u00e1 127 anos que o Brasil n\u00e3o v\u00ea o Senado recusar uma indica\u00e7\u00e3o ao Supremo. O Marechal Floriano Peixoto (1891-1894) foi o \u00fanico presidente que passou por essa situa\u00e7\u00e3o. O seu governo teve cinco indica\u00e7\u00f5es ao STF recusadas pelos senadores, o que ocorreu em grande parte por quest\u00f5es pol\u00edticas ligadas ao relacionamento do mandat\u00e1rio com os outros Poderes. As rejei\u00e7\u00f5es das cinco indica\u00e7\u00f5es para ministro do Supremo Tribunal Federal ocorreram todas em 1894. Os indicados recusados foram: Barata Ribeiro, Innoc\u00eancio Galv\u00e3o de Queiroz, Ewerton Quadros, Ant\u00f4nio S\u00e8ve Navarro e Demosthenes da Silveira Lobo. Em busca da aprova\u00e7\u00e3o Para n\u00e3o se frustrar, Mendon\u00e7a j\u00e1 vinha conversando com senadores para diminuir a resist\u00eancia a seu nome. O indicado tende a ter mais dificuldade diante da , que, sem provas, acusa fraudes nas elei\u00e7\u00f5es e chegou a acenar com a possibilidade de que o pleito n\u00e3o aconte\u00e7a no ano que vem.\u200b Caso consiga contornar a situa\u00e7\u00e3o e seja aprovado pelos parlamentares, Mendon\u00e7a ser\u00e1 nomeado em um decreto publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o e toma posse em at\u00e9 30 dias. Depois disso, ele pode ficar no cargo de ministro at\u00e9 se aposentar compulsoriamente ao cumprir 75 anos, renunciar ou sofrer impeachment. Indicado por: Fernando Henrique Cardoso (PSDB) Data:20/6/2002 Indicado por: Lula (PT) Data: 16/3/2006 C\u00e1rmen L\u00facia Indicado por: Lula (PT) Data: 21/6/2006 Indicado por: Lula (PT) Data: 23/10/2009 Indicado por: Dilma Rousseff (PT) Data: 3/3/2011 Indicado por: Dilma Rousseff (PT) Data: 19/12/2011 Indicado por: Dilma Rousseff (PT) Data: 26/6/2013 Indicado por: Dilma Rousseff (PT) Data: 16/6/2015 Indicado por: Michel Temer (MDB) Data: 22/3/2017 Indicado por: Jair Bolsonaro (sem partido) Data: 5/11/2020 ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Folhapress", "date": " 20:35 / 13 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/saiba-quem-sao-os-candidatos-que-disputam-novas-eleicoes-para-prefeito-no-ceara-em-agosto-1.3106458", "type": "PontoPoder", "title": "Saiba quem s\u00e3o os candidatos que disputam novas elei\u00e7\u00f5es para prefeito no Cear\u00e1 em agosto", "subtitle": "Postulantes j\u00e1 fazem campanha em Pedra Branca, Martin\u00f3pole e Miss\u00e3o Velha; vota\u00e7\u00e3o ser\u00e1 no pr\u00f3ximo dia 1\u00ba de agosto", "article": "Faltando menos de um m\u00eas para novas elei\u00e7\u00f5es municipais em tr\u00eas munic\u00edpios cearenses, candidatos a prefeito e a vice de , e j\u00e1 est\u00e3o em campanha eleitoral com a tarefa de cumprir regras sanit\u00e1rias em meio \u00e0 segunda onda da pandemia de Covid-19. A elei\u00e7\u00e3o suplementar nas tr\u00eas cidades est\u00e1 marcada para o pr\u00f3ximo dia 1\u00ba de agosto. A popula\u00e7\u00e3o foi convocada a voltar \u00e0s urnas, porque os prefeitos eleitos em 2020 tiveram as candidaturas barradas em definitivo pela Justi\u00e7a Eleitoral. Ainda h\u00e1 gestores de outros munic\u00edpios com pend\u00eancias eleitorais.  Leia mais Prefeitos barrados No caso de Martin\u00f3pole, o prefeito eleito James Bel (Progressistas) foi considerado ineleg\u00edvel por ter sido demitido por abandono do cargo de professor da rede municipal de ensino. Apesar do indeferimento, o partido lan\u00e7ou de novo a candidatura de James Bel na elei\u00e7\u00e3o suplementar para prefeito de Martin\u00f3pole, neste ano, e o caso j\u00e1 \u00e9 alvo de questionamentos na Justi\u00e7a Eleitoral. De acordo com o Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral, a legisla\u00e7\u00e3o n\u00e3o deixa claro que o candidato, cujo registro foi anulado, n\u00e3o pode voltar a concorrer. No entanto, segundo promotores eleitorais, h\u00e1 uma jurisprud\u00eancia no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) em rela\u00e7\u00e3o ao impedimento de novas candidaturas em casos do tipo. Em Miss\u00e3o Velha, o prefeito eleito em 2020, Dr. Washington Macedo (MDB), teve o registro de candidatura indeferido por improbidade administrativa. J\u00e1 em Pedra Branca, o prefeito eleito no ano passado, Antonio Gois (PSD), foi barrado por ter renunciado ao cargo de gestor municipal, em 2019, para evitar um processo de cassa\u00e7\u00e3o por crimes quando ocupava a gest\u00e3o. Com o indeferimento dos gestores confirmado em todas as inst\u00e2ncias da Justi\u00e7a Eleitoral, novas elei\u00e7\u00f5es, chamadas de suplementares, foram determinadas. Veja quem s\u00e3o os candidatos a prefeito: Martin\u00f3pole Miss\u00e3o Velha Pedra Branca As regras das elei\u00e7\u00f5es foram aprovadas pelo Tribunal Regional Eleitoral (TRE-CE) e s\u00e3o as mesmas aplicadas em 2020, inclusive, proibindo aglomera\u00e7\u00f5es em eventos de campanha. Pelo calend\u00e1rio, a campanha eleitoral teve inic\u00edo no \u00faltimo dia 1\u00ba de julho e segue at\u00e9 o dia 31 de julho. De acordo com o calend\u00e1rio da Justi\u00e7a Eleitoral, todos os pedidos de registro de candidatura a prefeito a vice e os pedidos de impugna\u00e7\u00e3o para barrar eventuais candidaturas devem estar julgados pelos ju\u00edzes eleitorais at\u00e9 o dia 24 de julho. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 19:55 / 06 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/saiba-quem-e-emanuela-medrades-que-viralizou-nas-redes-sociais-como-juliette-da-cpi-1.3109765", "type": "PontoPoder", "title": "Saiba quem \u00e9 Emanuela Medrades, que viralizou nas redes sociais como 'Juliette da CPI'", "subtitle": "Diretora de empresa farmac\u00eautica foi ouvida na CPI da Covid no \u00e2mbito das investiga\u00e7\u00f5es sobre irregularidades na compra da Covaxin", "article": "A farmac\u00eautica , que dep\u00f4s \u00e0 CPI da Covid-19 sobre os contratos para compra da vacina Covaxin, se tornou tamb\u00e9m alvo de memes nas redes sociais nesta quarta-feira (14) por sua semelhan\u00e7a com Juliette Freire. Ela est\u00e1 sendo chamada de  Leia mais Nessa ter\u00e7a-feira (13), v\u00eddeo de trecho do depoimento de Medrades editado com a voz da vencedora do BBB 21 , de Chico C\u00e9sar, viralizou e deu in\u00edcio a uma s\u00e9rie de memes. Algumas pessoas apontam o como similaridades entre a dupla. CONFIRA MONTAGEM:  \"Como nada mais surpreende a gente nesse pa\u00eds, por um momento eu acho que at\u00e9 acreditei que a Juliette poderia estar cantando na CPI\", escreveu uma internauta no Twitter nesta quarta-feira (14).   Outros brincaram: \"Que isso hein Juliette, de estrela do BBB pra acabar depondo na CPI\". \"At\u00e9 Eliziane Gama perdeu a paci\u00eancia com a Juliette da CPI\".   \"Juliette da CPI eliminada na prova de resist\u00eancia. O l\u00edder Omar deu o Anjo pro Wassef\", disse um usu\u00e1rio da rede social, se referindo \u00e0 remarca\u00e7\u00e3o do depoimento de Emanuela Medrades para esta quarta-feira, ap\u00f3s ela se dizer exausta para responder \u00e0s perguntas dos senadores. Quem \u00e9 Emanuela Medrades? Emanuela Medrades \u00e9 farmac\u00eautica, tem 29 anos e atua como . A empresa \u00e9 a representante brasileira da Bharat Biotech, fabricante da vacina indiana Covaxin. Medrades foi convocada \u00e0 CPI da Covid-19 nessa ter\u00e7a-feira (13), por sua atua\u00e7\u00e3o em intermedia\u00e7\u00f5es para a compra do imunizante, que tem contratos investigados por Ela acionou seu sobre fatos que a incriminem, a\u00e7\u00e3o concedida via expedido pelo Supremo Tribunal Federal (STF). O nome de Medrades aparece em v\u00e1rios momentos nas trocas de e-mails entre a empresa e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Al\u00e9m do depoimento, a CPI tamb\u00e9m aprovou a quebra dos sigilos telef\u00f4nico e telem\u00e1tico (mensagens) da diretora t\u00e9cnica. No retorno do depoimento nesta quarta-feira, a diretora t\u00e9cnica negou que Precisa tenha apresentado uma oferta de US$ 10 por dose da vacina da Covaxin ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O contrato final previa pre\u00e7o de US$ 15 por dose. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:16 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sarto-sanciona-lei-que-cria-semana-contra-o-aborto-e-o-uso-de-anticoncepcionais-em-fortaleza-1.3134326", "type": "PontoPoder", "title": "Sarto sanciona lei que cria semana contra o aborto e o uso de anticoncepcionais em Fortaleza", "subtitle": "Ap\u00f3s a repercuss\u00e3o da san\u00e7\u00e3o, o prefeito afirmou que o evento \u00e9 apenas \"uma possibilidade\" e que a gest\u00e3o p\u00fablica n\u00e3o tem eventos \"dessa natureza\"", "article": "O prefeito (PDT) sancionou lei que possibilitada a realiza\u00e7\u00e3o da em Fortaleza, evento que tem entre os objetivos promover \"campanhas publicit\u00e1rias e informativas \" e\u00a0sobre \"os malef\u00edcios m\u00e9dicos e psicol\u00f3gicos da utiliza\u00e7\u00e3o de \". A lei foi publicada no Di\u00e1rio Oficial do Munic\u00edpio nessa quinta-feira (9) e assinada pelo chefe do Executivo da Capital, que \u00e9, inclusive, .  Leia tamb\u00e9m A mat\u00e9ria foi aprovada em sess\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza (CMFor) no \u00faltimo dia 18 de agosto. No entanto, o projeto, de autoria do vereador , tramita desde 24 de janeiro de 2017. Sobre o posicionamento contr\u00e1rio ao aborto, o texto pontua que os trabalhos ser\u00e3o feitos \"mediante o conv\u00eanio com organiza\u00e7\u00f5es que ofere\u00e7am suporte psicol\u00f3gico, social e m\u00e9dico a gestantes\". Lei ainda prev\u00ea \"orienta\u00e7\u00f5es dos malef\u00edcios do aborto \u00e0 mulher, sem qualquer promo\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica ou de seus supostos benef\u00edcios ou facilidades\". Evento \u00e9 apenas \"possibilidade\", diz Sarto Por meio das redes sociais, ap\u00f3s a san\u00e7\u00e3o da lei repercutir, o prefeito Sarto Nogueira (PDT) afirmou que a lei apenas do evento, e que a Prefeitura n\u00e3o realiza campanhas dessa natureza. Segundo o chefe do Executivo Municipal, n\u00e3o h\u00e1 a determina\u00e7\u00e3o de que a gest\u00e3o p\u00fablica promova eventos e campanhas publicit\u00e1rias sobre os temas contr\u00e1rios ao aborto e aos anticoncepcionais.   \"A Prefeitura de Fortaleza n\u00e3o est\u00e1 realizando campanhas dessa natureza e nem h\u00e1 previs\u00e3o de realiz\u00e1-las\", pontua Sarto em publica\u00e7\u00e3o na noite desta sexta-feira. Calend\u00e1rio Conforme a Lei n\u00ba 11.159, a \"Semana pela Vida\", caso seja realizada, pode ser comemorada na Capital anualmente entre os dias 1\u00ba e 7 de outubro. O evento seria incorporado ao Calend\u00e1rio Oficial de Eventos de Fortaleza. A lei tamb\u00e9m prev\u00ea \"o reconhecimento p\u00fablico de entidades que atuem na luta contra o aborto e em defesa da vida em todos os seus est\u00e1gios, desde a fecunda\u00e7\u00e3o at\u00e9 o seu ocaso natural\". Justificativa No texto original do projeto, o vereador Jorge Pinheiro justifica que a medida se faz necess\u00e1ria \"enquanto da pessoa humana, que merece respeito da sociedade\". \"Estas pessoas s\u00e3o diuturnamente atacadas pelas campanhas p\u00fablicas privadas favor\u00e1veis a temas como a eutan\u00e1sia, o aborto e a sele\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica do feto (eugenia)\", defende o parlamentar do PSDB. Pinheiro classifica as pautas pr\u00f3-aborto como \"causas sombrias de uma verdadeira \" e indica que cabe ao Legislativo defender \"valores da popula\u00e7\u00e3o em defesa dos direitos constitucionalmente protegidos da crian\u00e7a no ventre de sua m\u00e3e\". Idosos e crian\u00e7as Para al\u00e9m de medidas sobre aborto e sa\u00fade das mulheres, a semana ser\u00e1 de em situa\u00e7\u00e3o de abandono, com conv\u00eanios com asilos na Capital. O per\u00edodo ainda ter\u00e1 a \"integra\u00e7\u00e3o e a assist\u00eancia de , mediante conv\u00eanios com os orfanatos situados no Munic\u00edpio de Fortaleza\". Confira a lei na \u00edntegra: ", "author": "Matheus Facundo", "date": " 17:46 / 10 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sem-mascara-bolsonaro-participa-de-motociata-em-florianopolis-e-provoca-aglomeracoes-1.3120096", "type": "PontoPoder", "title": "Sem m\u00e1scara, Bolsonaro participa de 'motociata' em Florian\u00f3polis e provoca aglomera\u00e7\u00f5es", "subtitle": "Esta \u00e9 o 7\u00ba evento do tipo que o presidente da Rep\u00fablica participa em apoio ao seu Governo. Bolsonaro deve vir ao Cear\u00e1 no dia 13 de agosto", "article": "O presidente da Rep\u00fablica, (sem partido), participou de um passeio de moto, neste s\u00e1bado (7), em . Sem m\u00e1scara, ele se reuniu na ' ' ao lado de apoiadores, pol\u00edticos e empres\u00e1rios, e provocou aglomera\u00e7\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do . O ato come\u00e7ou por volta de 11h na capital catarinense. Bolsonaro passou pelo Centro de Florian\u00f3polis e por vias movimentadas da cidade, causando congestionamentos no tr\u00e2nsito.   Em um v\u00eddeo divulgado nas redes sociais, enquanto ainda estava em um carro a caminho do ponto de concentra\u00e7\u00e3o, Bolsonaro refor\u00e7ou a . \u201cA democracia nasce do voto respons\u00e1vel e contabilizado. N\u00f3s todos, pol\u00edticos, deputados, senadores, presidente, autoridades indicadas por pol\u00edticos, temos o dever de ouvir a nossa popula\u00e7\u00e3o\u201d, disse. Este \u00e9 o segundo dia de visita de Bolsonaro a Santa Catarina. Nesta sexta, o presidente visitou a cidade de Joinville e, diante de apoiadores, . Sem prote\u00e7\u00e3o Em um trecho do trajeto deste s\u00e1bado, o presidente parou e desceu da moto para cumprimentar apoiadores, a maioria sem m\u00e1scara. Em Santa Catarina, \u00e9 obrigat\u00f3rio o uso da m\u00e1scara contra a Covid-19. Em caso de descumprimento da medida, a pessoa pode ser multada em R$ 500, dobrando o valor se houver reincid\u00eancia. Florian\u00f3polis \u00e9 a segunda cidade catarinense com mais casos e mortes pelo novo coronav\u00edrus e est\u00e1 em uma regi\u00e3o do Estado considerada de risco grave para a doen\u00e7a. A vice-governadora do Estado, Daniela Reinehr (sem partido), tamb\u00e9m participou do passeio de moto. Ela tamb\u00e9m estava sem m\u00e1scara.   Ao fim do evento Bolsonaro fez um discurso, acompanhado de parlamentares aliados, empres\u00e1rios e outras lideran\u00e7as pol\u00edticas. Houve aglomera\u00e7\u00e3o nesse momento. Tamb\u00e9m houve protesto contra o presidente no Centro de Florian\u00f3polis, quando o passeio de moto come\u00e7ou. Vinda ao Cear\u00e1  Leia mais Esta \u00e9 a com a participa\u00e7\u00e3o de Jair Bolsonaro realizada em apoio ao presidente. Apoiadores de Bolsonaro no Cear\u00e1 tamb\u00e9m iniciaram uma articula\u00e7\u00e3o para um evento do tipo em Fortaleza, mas sem \u00eaxito at\u00e9 o momento. O deputado federal cearense C\u00e9lio Studart (PV) entrou com uma a\u00e7\u00e3o na Justi\u00e7a Federal do Cear\u00e1 para barrar a realiza\u00e7\u00e3o do passeio no Estado. O presidente Jair Bolsonaro anunciou em uma live h\u00e1 algumas semanas que vir\u00e1 ao Cear\u00e1 na pr\u00f3xima sexta-feira (13), para entrega de obras na Regi\u00e3o do Cariri. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste", "date": " 14:10 / 07 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/sem-sputnik-v-governo-do-ceara-busca-alternativas-na-compra-direta-de-vacinas-1.3121355", "type": "PontoPoder", "title": "Sem Sputnik V, Governo do Cear\u00e1 busca alternativas na compra direta de vacinas", "subtitle": "Governador anuncia aquisi\u00e7\u00e3o de doses da CoronaVac e negocia\u00e7\u00e3o para compra de imunizantes da Pfizer", "article": "O an\u00fancio da\u00a0aquisi\u00e7\u00e3o de 3 milh\u00f5es de doses da para o Cear\u00e1, feito nessa\u00a0ter\u00e7a-feira (10), pelo , marca tamb\u00e9m a consolida\u00e7\u00e3o de acordos diretos entre o Governo do Estado e farmac\u00eauticas. Ao todo, o na compra \u2013 a um custo de R$ 59 por dose. Paralelamente, o chefe do Executivo cearense informou ainda que negocia a aquisi\u00e7\u00e3o do imunizante da . O an\u00fancio ocorreu cerca de uma semana ap\u00f3s a suspens\u00e3o da compra da . A negocia\u00e7\u00e3o ocorre diretamente com o , de S\u00e3o Paulo. A aquisi\u00e7\u00e3o, de acordo com o Governo do Estado, ocorre devido \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o irregular de imunizantes por parte do Governo Federal, que administra o Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00f5es (PNI). No caso da Pfizer, o governador cearense enviou, em junho deste ano, um of\u00edcio manifestando interesse em negociar a compra direta das vacina. Em dezembro do ano passado, o Governo do Estado havia procurado a empresa, mas, \u00e0 \u00e9poca, afarmac\u00eautica alegou que negociava com a Uni\u00e3o  Leia tamb\u00e9m Sem neg\u00f3cio O fechamento de contratos diretos do Governo do Cear\u00e1 chega justamente no momento em que imbr\u00f3glios burocr\u00e1ticos e sanit\u00e1rios resultaram na revoga\u00e7\u00e3o do acordo entre o Instituto Gamaleya para a aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas Sputnik V. Em 16 de mar\u00e7o deste ano, o governador Camilo Santana sancionou a lei aprovada pela Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 que permitia a compra de 5,8 milh\u00f5es de doses da vacina russa. Em junho, a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) para uso do imunizante. A importa\u00e7\u00e3o foi aprovada sob condi\u00e7\u00f5es controladas, como o uso exclusivo para indiv\u00edduos adultos saud\u00e1veis e com a a Anvisa podendo, a qualquer momento, suspender a importa\u00e7\u00e3o, a distribui\u00e7\u00e3o e o uso das vacinas importadas. A autoriza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m previa a importa\u00e7\u00e3o de doses para atender apenas 1% da popula\u00e7\u00e3o. A chegada das primeiras doses chegou a ser anunci\u00e1da para o \u00faltimo dia 28 de julho. No entando, no \u00faltimo dia 5 de agosto, o impasse chegou ao fim. Para o epidemiologista Edson Teixeira, a decis\u00e3o dos governadores foi acertada. \u201cMe preocupei com a decis\u00e3o porque seria quase um estudo cl\u00ednico em quantidade pequena de pessoas saud\u00e1veis. Os dados relativos \u00e0 seguran\u00e7a (da vacina) n\u00e3o foram testados no Brasil, foram oferecidos pelo Instituto Gamaleya, ent\u00e3o h\u00e1 uma sequ\u00eancia de coisas que colocou em d\u00favida a qualidade e efic\u00e1cia do imunizante\u201d, disse. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 07:00 / 11 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"}
]