[
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/assembleia-legislativa-do-ceara-ilumina-fachada-e-promove-acoes-em-alusao-ao-setembro-amarelo-1.3130505", "type": "PontoPoder", "title": "Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 ilumina fachada e promove a\u00e7\u00f5es em alus\u00e3o ao Setembro Amarelo", "subtitle": "Campanha de combate \u00e0 depress\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o ao suic\u00eddio pautar\u00e1 programa\u00e7\u00e3o ao longo do m\u00eas no Legislativo Estadual", "article": "O Setembro Amarelo \u00e9 pauta na . A fachada do Plen\u00e1rio 13 de Maio foi iluminada, nesta quarta-feira (1\u00ba), em refer\u00eancia \u00e0 campanha de . Durante o m\u00eas, a Casa tamb\u00e9m promover\u00e1 oficinas em escolas p\u00fablicas e webin\u00e1rios, al\u00e9m de outras a\u00e7\u00f5es. De acordo com o Legislativo Estadual, os encontros com estudantes ser\u00e3o promovidos em : Quixad\u00e1, Caucaia, Baturit\u00e9, Sobral, Maracana\u00fa, Aracati, Aquiraz, Horizonte, Morada Nova e Cascavel. A programa\u00e7\u00e3o prevista para setembro inclui ainda, al\u00e9m dos webin\u00e1rios, , panfletagem, biblioterapia, lan\u00e7amento de livro, roda de conversa e acolhimento psicoterap\u00eautico. Veja a programa\u00e7\u00e3o: ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 20:15 / 01 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/arthur-lira-reage-a-falas-de-bolsonaro-e-pede-pacificacao-politica-1.3133190", "type": "PontoPoder", "title": "Arthur Lira reage a falas de Bolsonaro e pede pacifica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica", "subtitle": "Foi a primeira manifesta\u00e7\u00e3o do presidente da C\u00e2mara ap\u00f3s os atos desta ter\u00e7a-feira (7)", "article": "Um dia ap\u00f3s as pelo dia da independ\u00eancia do Brasil e dos discursos inflamados do presidente (sem partido), o presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), pediu pacifica\u00e7\u00e3o entre os poderes em pronunciamento divulgado nesta quarta-feira (8).  Leia mais \"\u00c9 hora de dar um basta a essa escalada em um infinito looping negativo\", afirmou, criticando tamb\u00e9m bravatas em redes socais. \"Na disc\u00f3rdia, todos perdem\", disse, acrescentando que n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o para \"radicalismos e excessos\". Lira afirmou que o Congresso n\u00e3o pode admitir a volta de um discurso que j\u00e1 foi derrotado, em refer\u00eancia \u00e0 , em agosto. Durante discursos desta ter\u00e7a-feira (7), Bolsonaro voltou a questionar o sistema eleitoral brasileiro. \"O \u00fanico compromisso inadi\u00e1vel e inquestion\u00e1vel que temos em nosso calend\u00e1rio est\u00e1 marcado para 3 de outubro de 2022, com as urnas eletr\u00f4nicas. S\u00e3o as cabines eleitorais, com sigilo e seguran\u00e7a, em que o povo expressa sua soberania. Que at\u00e9 l\u00e1 tenhamos todos serenidade e respeito \u00e0s leis\", afirmou Lira. Ele falou ainda que a C\u00e2mara est\u00e1 aberta a conversas e negocia\u00e7\u00f5es para \"serenarmos\" e disse que a \"nossa Constitui\u00e7\u00e3o jamais ser\u00e1 rasgada\". Apesar das cr\u00edticas, Lira, eleito com o apoio de Bolsonaro, criticou decis\u00f5es do Supremo Tribunal Federal ( ) contra pol\u00edticos aliados do presidente e elogiou \"todos os brasileiros que foram \u00e0s ruas de modo pac\u00edfico\" no 7 de Setembro. Foi a primeira manifesta\u00e7\u00e3o de Lira ap\u00f3s os atos desta ter\u00e7a-feira (7). Pela manh\u00e3, antes dos protestos bolsonaristas, ele usou uma rede social para falar sobre a celebra\u00e7\u00e3o da Independ\u00eancia. \"O Brasil sempre rejeitou e sempre rejeitar\u00e1 a luta entre irm\u00e3os. Nenhuma manifesta\u00e7\u00e3o, por mais enf\u00e1tica e calorosa, deve descambar para a viol\u00eancia e a desordem\".    ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Folhapress", "date": " 14:37 / 08 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-vazamentos-de-dados-de-mayra-cpi-da-covid-limita-acesso-a-documentos-sigilosos-1.3126079", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s vazamentos de dados de Mayra, CPI da Covid limita acesso a documentos sigilosos", "subtitle": "Agora, cada senador ter\u00e1 acesso somente aos documentos resultantes de requerimentos de pr\u00f3pria autoria", "article": "Atendendo a um pedido do ministro Ricardo Lewandowski, do Supremo Tribunal Federal (STF), a presid\u00eancia da criou novas limita\u00e7\u00f5es de acesso a . A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 evitar vazamentos, como o que aconteceu com dados da m\u00e9dica cearense , secret\u00e1ria de Gest\u00e3o do Trabalho e da Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Os advogados de Mayra alegam que, \u201cap\u00f3s a quebra do sigilo, obtido o acesso do email pela CPI, seus integrantes (senadores), com o deliberado prop\u00f3sito de discriminar, hostilizar e expor a reclamante \u00e0 execra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, repassaram \u00e0 m\u00eddia nacional seu inteiro teor\u201d.  Leia tamb\u00e9m Do acesso aos e-mails, sa\u00edram mat\u00e9rias mostrando que a secret\u00e1ria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade sugeriu que o tratamento precoce fosse adotado tamb\u00e9m em Portugal. \u201cDe forma abusiva, sem respeito algum para com a Suprema Corte, com o indesculp\u00e1vel prop\u00f3sito de subjugar, ofender e humilhar a pessoa da reclamante, os integrantes da CPI repassaram \u00e0 imprensa conte\u00fado de email sobre o qual, sob as penas da lei, estavam obrigados a manter sigilo\u201d, acrescentam os advogados. Garantia de sigilo Na decis\u00e3o, Lewandowski determina ao presidente da CPI, o senador Omar Aziz (PSD-AM), que adote, no prazo de cinco dias, provid\u00eancias que garantam a confidencialidade do material arrecadado mediante quebras de sigilo. O ministro tamb\u00e9m ordena o encaminhamento do caso \u00e0 Corregedoria do Senado Federal, para que, caso julgue necess\u00e1rio, instaure procedimento investigativo para apurar a responsabilidade pelo vazamento. Novas regras Agora, de acordo com Aziz, cada senador ter\u00e1 acesso somente aos documentos resultantes de requerimentos de pr\u00f3pria autoria. \u201cN\u00e3o queremos que a CPI deixe de investigar, mas n\u00e3o h\u00e1 hip\u00f3tese de deixarmos de seguir as regras constitucionais\u201d, disse ao G1. Caso um parlamentar queria ter acesso a dados j\u00e1 solicitados por outro senador, ter\u00e1 de apresentar um pedido fundamentado explicando os motivos. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:38 / 21 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/apos-receber-prefeitos-camilo-santana-anuncia-plano-de-recuperacao-economica-1.3112136", "type": "PontoPoder", "title": "Ap\u00f3s receber prefeitos, Camilo Santana anuncia plano de recupera\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica", "subtitle": "Governador falou sobre o tema no 9\u00ba Semin\u00e1rio de Gestores P\u00fablicos - Prefeitos Cear\u00e1 2021, promo\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio do Nordeste", "article": "O Estado do Cear\u00e1 est\u00e1 desenvolvendo um que ter\u00e1 o objetivo de ajudar os munic\u00edpios a superar a cruse. O governador (PT), durante a inaugural do , uma promo\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio do Nordeste, afirmou que o programa sair\u00e1\u00a0ap\u00f3s ele conversar com quase todos os prefeitos cearenses. Com o tema , a palestra de Camilo\u00a0teve foco principal no de a\u00e7\u00f5es e investimentos por parte do Governo desde o ano passado. O governador tamb\u00e9m concentrou esfor\u00e7os em\u00a0cobrar para superar a crise.\u00a0\u201cS\u00f3 falta um prefeito para eu receber aqui, dos 184 prefeitos do Cear\u00e1. Recebi a , conversando sobre a pandemia, sobre as a\u00e7\u00f5es de retomada do crescimento, sobre os investimentos de cada munic\u00edpio\u201d, afirmou o petista.  Leia mais Segundo Camilo, o da situa\u00e7\u00e3o precede o lan\u00e7amento de um para a do Estado. \u201cN\u00f3s vamos primeiro medir o grau de efeito da\u00a0pandemia nesse aprendizado, para que a gente possa construir os mecanismos metodol\u00f3gicos, de , enfim, para que a gente possa acelerar esse processo, recuperar\u00a0o\u00a0tempo perdido na pandemia, nesse um ano e meio\u201d, disse durante a palestra. Para o governador, o momento exige um esfor\u00e7o coletivo n\u00e3o s\u00f3 do poder p\u00fablico: Durante quase uma hora de palestra, Camilo Santana listou uma s\u00e9rie de postos em pr\u00e1tica pela gest\u00e3o para amenizar os efeitos da pandemia, nas \u00e1reas de e na pr\u00f3pria . O governador sancionou hoje a lei que cria o programa . Durante seis meses, , at\u00e9 100 por empresa, ter\u00e3o pagos pelo Governo do Estado. \u201cPrecisamos recuperar a economia e retomar o emprego no nosso Estado\u201d, disse Camilo ap\u00f3s o an\u00fancio na palestra.  A apresenta\u00e7\u00e3o de Camilo Santana trouxe dados relativos\u00a0a\u00a0abertura de leitos, amplia\u00e7\u00e3o\u00a0e universaliza\u00e7\u00e3o\u00a0do\u00a0SAMU, aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas, prote\u00e7\u00e3o social, inclus\u00e3o digital e transpar\u00eancia nos dados e gastos p\u00fablicos.As demandas urgentes do per\u00edodo\u00a0elevaram em\u00a0quase os\u00a0investimentos estaduais\u00a0na\u00a0Sa\u00fade, de 2019 para 2020, de para . A pandemia acelerou o processo de e da rede p\u00fablica de atendimento, j\u00e1 planejado anteriormente pelo secret\u00e1rio . \u201cO Cear\u00e1 foi dividido em 5 macrorregi\u00f5es de sa\u00fade, e a ideia \u00e9 que 90% das demandas de sa\u00fade de cada regi\u00e3o sejam resolvidas na pr\u00f3pria regi\u00e3o\u201d. Para Camilo, a pandemia evidenciou a import\u00e2ncia da a\u00e7\u00e3o e dos investimentos do Estado. \u201cO Brasil \u00e9 um dos pa\u00edses mais desiguais do planeta, e essa pandemia mostrou mais fortemente essas desigualdades, e por outro lado tamb\u00e9m mostrou a import\u00e2ncia do Sistema \u00danico de Sa\u00fade.\u00a0Lembrando que usa o sistema\u00a0p\u00fablico\u00a0de\u00a0sa\u00fade\u201d,\u00a0concluiu o governador. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 16:06 / 20 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/assessor-do-senador-marcos-rogerio-e-alvo-de-operacao-da-pf-por-trafico-de-drogas-para-o-ceara-1.3131029", "type": "PontoPoder", "title": "Assessor do senador Marcos Rog\u00e9rio \u00e9 alvo de Opera\u00e7\u00e3o da PF por tr\u00e1fico de drogas para o Cear\u00e1", "subtitle": "Os mandados foram cumpridos na manh\u00e3 desta quinta (2) em quatro estados; senador disse j\u00e1 ter exonerado o agora ex-funcion\u00e1rio", "article": "Deflagrada na manh\u00e3 desta quinta-feira (2), a Opera\u00e7\u00e3o Alcance, da , teve como um dos alvos um assessor do senador (DEM-RO). A investiga\u00e7\u00e3o busca desarticular esquema de entre Rond\u00f4nia e Cear\u00e1. Segundo informa\u00e7\u00f5es da colunista Juliana Dal Piva, do UOL, mandado de pris\u00e3o preventiva foi expedida contra Marcelo Guimar\u00e3es Cortez Leite, mas ele est\u00e1 foragido. A casa do agora ex-assessor do senador Marcos Rog\u00e9rio tamb\u00e9m foi alvo de mandado de busca e apreens\u00e3o. Marcos Rog\u00e9rio Em publica\u00e7\u00e3o no Twitter, Marcos Rog\u00e9rio informou a de Marcelo Guimar\u00e3es, mas mencionou apenas a busca e apreens\u00e3o contra o agora ex-funcion\u00e1rio. \"N\u00e3o tenho informa\u00e7\u00f5es sobre a exist\u00eancia de il\u00edcito, mas em decorr\u00eancia das investiga\u00e7\u00f5es decidi exoner\u00e1-lo, aguardando esclarecimentos dos fatos\", escreveu.  Opera\u00e7\u00e3o Alcance A Pol\u00edcia Federal cumpriu 102 mandados judiciais como parte da Opera\u00e7\u00e3o Alcance. Destes, 42 foram de pris\u00e3o preventiva e 60 de busca e apreens\u00e3o. A a\u00e7\u00e3o ocorreu em seis cidades diferentes: Fortaleza, no Cear\u00e1: Porto Velho, Cacoal e Guajar\u00e1-Mirim, em Rond\u00f4nia: Boa Vista, em Roraima: e Santa Luzia, em Minas Gerais. As investiga\u00e7\u00f5es foram iniciadas em agosto de 2020, com o objetivo de identificar esquema de tr\u00e1fico de drogas, saindo de Rond\u00f4nia com destino a Fortaleza. Durante a a\u00e7\u00e3o desta quinta, foram apreendidas \"sete remessas de drogas, totalizando cerca de uma tonelada de coca\u00edna\", segundo a PF. Os presos, ap\u00f3s serem ouvidos pela Pol\u00edcia Federal, ser\u00e3o encaminhados para o sistema prisional, onde responder\u00e3o pelos crimes de tr\u00e1fico interestadual de drogas, organiza\u00e7\u00e3o criminosa, bem como lavagem de dinheiro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:15 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/articulacao-deve-levar-ciro-nogueira-a-casa-civil-de-bolsonaro-saiba-quem-e-e-a-relacao-com-o-ceara-1.3112496", "type": "PontoPoder", "title": "Articula\u00e7\u00e3o deve levar Ciro Nogueira \u00e0 Casa Civil de Bolsonaro; saiba quem \u00e9 e a rela\u00e7\u00e3o com o Cear\u00e1", "subtitle": "Senador l\u00edder do chamado \"centr\u00e3o\" \u00e9 presidente nacional do PP, sigla aliada ao grupo governista no Estado", "article": "Em uma manobra que levar\u00e1 de vez o chamado centr\u00e3o para dentro do Planalto, o presidente Jair Bolsonaro dever\u00e1 indicar o senador pelo Piau\u00ed , presidente do Partido Progressista (PP) para ser o novo m . A mudan\u00e7a ministerial foi admitida na manh\u00e3 desta quarta-feira (21) pelo presidente e repercutida por portais nacionais. Nogueira \u00e9 aliado e correligion\u00e1rio do presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira, que j\u00e1 tem uma aliada no cora\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o Bolsonaro, a deputada Fl\u00e1via Arruda, que ocupa a secretaria de Governo. Mais uma indica\u00e7\u00e3o forte do Centr\u00e3o revela uma certa fragilidade do governo, em momento em que a CPI da Pandemia avan\u00e7a no Congresso Nacional e que o governo est\u00e1 sob den\u00fancias.  Leia mais O general Luiz Eduardo Ramos que atualmente ocupa o cargo dever\u00e1 ser remanejado para a Secretaria-Geral, comandada porOnyx Lorenzoni. De acordo com o colunista Lauro Jardim, do jornal O Globo, o governo deve manter Onyx em outra fun\u00e7\u00e3o no Executivo. Rela\u00e7\u00e3o do senador com o Cear\u00e1   A mudan\u00e7a no governo federal poder\u00e1 ter tamb\u00e9m reflexos no Cear\u00e1. No Estado, o PP tem como presidente o deputado federal AJ Albuquerque, filho do secret\u00e1rio de Cidades do governo Camilo Santana, , ex-presidente da Assembleia Legislativa. Zezinho \u00e9 aliado de primeira hora dos irm\u00e3os Ciro e Cid Gomes, advers\u00e1rios de Jair Bolsonaro no Cear\u00e1. Pr\u00f3ximo de Ciro Nogueira e Arthur Lira, AJ acompanhou a comitiva presidencial na \u00faltima visita de Bolsonaro ao Estado, no in\u00edcio do ano, e foi fotografado ao lado de pol\u00edticos bolsonaristas. Alian\u00e7a com Bolsonaro em Bras\u00edlia n\u00e3o impede, entretanto, as alian\u00e7as com as mais diversas for\u00e7as pol\u00edticas no Estado. Ciro Nogueira mant\u00e9m rela\u00e7\u00f5es com o grupo governista no Cear\u00e1. T\u00edtulo e parentesco De fam\u00edlia tradicional na pol\u00edtica no Piau\u00ed, Ciro Nogueira \u00e9 sobrinho do falecido Etevaldo Nogueira, empres\u00e1rio e deputado federal pelo Cear\u00e1 em 1986 e 1990 e mant\u00e9m boas rela\u00e7\u00f5es pol\u00edticas com lideran\u00e7as cearenses. Al\u00e9m disso, o senador piauiense pode receber T\u00edtulo de Cidad\u00e3o Fortalezense no \u00e2mbito da C\u00e2mara Municipal. O projeto apresentado pelo vereador Emanuel Acr\u00edzio, tamb\u00e9m do Progressistas, est\u00e1 em reda\u00e7\u00e3o final na Casa Legislativa. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 12:02 / 21 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/arthur-lira-afirma-que-instituicoes-nao-se-abalarao-com-declaracoes-publicas-e-oportunismo-1.3108174", "type": "PontoPoder", "title": "Arthur Lira afirma que institui\u00e7\u00f5es 'n\u00e3o se abalar\u00e3o com declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e oportunismo'", "subtitle": "Declara\u00e7\u00e3o ocorre no dia seguinte ap\u00f3s cr\u00edticas do TSE e de Rodrigo Pacheco aos ataques de Bolsonaro contra as elei\u00e7\u00f5es", "article": "Ap\u00f3s os presidentes do Senado (DEM-MG), e do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, reagirem \u00e0s (sem partido) contra as elei\u00e7\u00f5es, o presidente da C\u00e2mara, (PP-AL), rompeu o sil\u00eancio neste s\u00e1bado (10), mas sem criticar a postura do aliado. \"Nossas institui\u00e7\u00f5es s\u00e3o fortalezas que n\u00e3o se abalar\u00e3o com declara\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e OPORTUNISMO. Enfrentamos o pior desafio da hist\u00f3ria com milhares de mortes, milh\u00f5es de desempregados e muito trabalho a ser feito\", afirmou Lira no Twitter destacando a palavra \"oportunismo\".  Leia tamb\u00e9m O deputado federal pontuou que \"o\u00a0Brasil sempre ser\u00e1 maior do que qualquer disputa pol\u00edtica\". Lira \u00e9 o respons\u00e1vel, por lei, por decidir sobre o arquivamento ou a sequ\u00eancia de contra o presidente da Rep\u00fablica. Aliado de Bolsonaro, Lira tem em sua gaveta , mas tem dito n\u00e3o ver raz\u00e3o para dar prosseguimento a nenhum deles. Em sua primeira manifesta\u00e7\u00e3o neste s\u00e1bado, nas redes sociais, disse que a C\u00e2mara \"avan\u00e7ar\u00e1 nas reformas, continuar\u00e1 a ser o poder mais democr\u00e1tico e plural do Pa\u00eds\". A sequ\u00eancia de tu\u00edtes do presidente da C\u00e2mara se encerra dizendo que seu compromisso \u00e9 com o crescimento e a estabilidade do pa\u00eds. \"Deixemos que o eleitor tenha emprego e vacina, que deixe o seu veredito em outubro de 2022 quando encontrar\u00e1 com a urna: essa sim, a grande e \u00fanica ju\u00edza de qualquer disputa pol\u00edtica. O nosso compromisso \u00e9 e continuar\u00e1 sendo trabalhar pelo crescimento e a estabilidade do pa\u00eds\", escreveu. Novos ataques de Bolsonaro Em breve discurso realizado durante \"motociata\" em Porto Alegre (RS) neste s\u00e1bado, o presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro, voltou a criticar o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso e reiterou sua nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es. \"O que o Barroso quer \u00e9 a volta da roubalheira, a volta da fraude eleitoral\", disse Bolsonaro. Pouco antes, o presidente usou palavras duras sobre o ministro do STF, acusando-o de defender a pedofilia e o aborto. Bolsonaro tamb\u00e9m fez cr\u00edticas ao ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, a quem chamou de \"aquele de nove dedos\", para, em seguida, dizer que \"teremos o voto impresso e auditado\".  Leia mais O presidente tamb\u00e9m voltou a defender o uso da cloroquina em seu discurso, falando do estado de sa\u00fade de um dos senadores da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI). \"Tem agora um elemento, um senador da CPI que est\u00e1 com Covid, quero saber se ele vai ficar em casa ou se vai tomar cloroquina\", disse Bolsonaro, sem citar o nome do senador. Rea\u00e7\u00e3o \u00e0s amea\u00e7as de Bolsonaro Neste s\u00e1bado, presidentes de de direita, centro-direita e esquerda divulgaram uma carta afirmando que n\u00e3o aceitam nenhuma forma de amea\u00e7a \u00e0 democracia. O texto, assinado pelos comandos de DEM, MDB, PSDB, Novo, PV, PSL, Solidariedade e Cidadania, tamb\u00e9m indica confian\u00e7a no atual sistema eleitoral brasileiro. \"A democracia \u00e9 uma das mais importantes conquistas do povo brasileiro, uma conquista inegoci\u00e1vel. Nenhuma forma de amea\u00e7a \u00e0 democracia pode ou deve ser tolerada. E n\u00e3o ser\u00e1\", diz a carta. A manifesta\u00e7\u00e3o segue dizendo que, nos \u00faltimos 30 anos, o Brasil acompanhou muitos embates pol\u00edticos, mas sempre houve \"salutar altern\u00e2ncia de poder, soubemos conviver com as diferen\u00e7as e exercer com civilidade e responsabilidade o sagrado direito do voto\". Sistema eleitoral \u00e9 confiante, dizem partidos \"Temos total , que \u00e9 moderno, c\u00e9lere, seguro e audit\u00e1vel. S\u00e3o as elei\u00e7\u00f5es que garantem a cada cidad\u00e3o brasileiro o direito de escolher livremente seus representantes e gestores. Sempre vamos defender de forma intransigente esse direito, materializado no voto\", diz o texto divulgado pelos partidos. A carta termina afirmando que \"quem se colocar contra esse direito de livre escolha do cidad\u00e3o ter\u00e1 a nossa mais firme oposi\u00e7\u00e3o\". Assinam o texto ACM Neto (DEM), Baleia Rossi (MDB), Bruno Ara\u00fajo (PSDB), Eduardo Ribeiro (Novo), Jos\u00e9 Lu\u00eds Penna (PV), Luciano Bivar (PSL), Paulinho da For\u00e7a (Solidariedade) e Roberto Freire (Cidadania). As manifesta\u00e7\u00f5es de Lira e dos dirigentes partid\u00e1rios foram divulgadas no momento em que Bolsonaro come\u00e7ava um em Porto Alegre. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste, Daniel Carvalho/Folhapress e Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 14:33 / 10 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/assembleia-legislativa-do-ceara-cancela-evento-em-itapipoca-apos-casos-da-variante-delta-1.3116278", "type": "PontoPoder", "title": "Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 cancela evento em Itapipoca ap\u00f3s casos da variante Delta", "subtitle": "Pacto Contra o Coronav\u00edrus \u00e9 uma a\u00e7\u00e3o itinerante de deputados cearenses", "article": "O presidente da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 (AL-CE), (PDT), cancelou um evento de deputados no munic\u00edpio de devido ao an\u00fancio de um de um morador da cidade. O Pacto Contra o Coronav\u00edrus - a\u00e7\u00e3o itinerante da Assembleia durante o recesso parlamentar - estaria em Itapipoca nesta sexta-feira (30), ap\u00f3s percorrer outros munic\u00edpios como Camocim, Tau\u00e1, Iguatu, Granja, Crato, Juazeiro do Norte, Barbalha, dentre outros.  Leia tamb\u00e9m \"Por conta da chegada da variante Delta ao nosso Estado, estamos cancelando a agenda do Pacto Contra o Coronav\u00edrus que seria realizada nesta sexta-feira em Itapipoca, onde um dos casos est\u00e1 sendo monitorado pelas autoridades sanit\u00e1rias\", escreveu nas redes sociais o presidente da AL-CE.   Evandro Leit\u00e3o tamb\u00e9m refor\u00e7ou o apelo para que sejam redobrados os cuidados com as medidas de preven\u00e7\u00e3o da Covid-19. A Secretaria da Sa\u00fade do Estado (Sesa) informou, nesta quinta-feira (29), que quatro casos da variante Delta da Covid-19 foram identificados no Cear\u00e1. Os viajantes, oriundos do Rio de Janeiro, foram testados entre os dias 19 e 21 de julho, no Aeroporto de Fortaleza. Segundo a Sesa, os quatro passageiros, sendo tr\u00eas mulheres e um homem com idades entre 22 e 26 anos, s\u00e3o moradores de Fortaleza (dois), Caucaia e Itapipoca. Identificada pela primeira vez em dezembro de 2020, a do coronav\u00edrus \u00e9 uma das vers\u00f5es do v\u00edrus, que faz mudan\u00e7as consecutivas para adapta\u00e7\u00e3o no corpo humano. Rapidamente, a variante Delta, definida como a mais transmiss\u00edvel do SARS-CoV-2, se tornou a principal pelo mundo. Segundo cientistas, ela \u00e9 50% mais r\u00e1pida que a primeira variante, a alfa. Conforme o pesquisador David Straim, da faculdade de Medicina da Universidade de Exeter, no Reino Unido, os sintomas desta cepa s\u00e3o muito semelhantes ao de uma . J\u00e1 o chefe do Centro de Medicina Social da Universidade Jawaharlal Nehru, em Nova Delhi, Rajib Dasgupta, conta que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel distingui-la das demais variantes da Covid-19. \"Todas as infec\u00e7\u00f5es causadas pela Covid come\u00e7am como uma doen\u00e7a viral leve\", explicou ele em entrevista concedida ao portal . Apesar dos sintomas semelhantes, faixas et\u00e1rias distintas podem sentir a variante de formas diferentes. Em crian\u00e7as, por exemplo, , , e mal-estar s\u00e3o os sintomas mais comuns. Em adultos e idosos, eles ainda podem surgir por meio dos sintomas comuns da Covid-19, como . A pesquisa mais recente sobre a quest\u00e3o foi lan\u00e7ada na \u00faltima quarta-feira (21), administrada por pesquisadores do Sistema de Sa\u00fade do Reino Unido, da Universidade de Oxford e do Imperial College London. Dados apontam que, j\u00e1 na primeira dose, as e da apresentam . Com duas doses, entretanto, os n\u00fameros sobem. A AstraZeneca possui, nesse caso, efic\u00e1cia que pode chegar a 67%, com m\u00e9dia entre 61,3% a 71,8%. Enquanto isso, duas doses da Pfizer/BioNTech podem proteger o indiv\u00edduo imunizado contra a variante Delta em 88%, variando entre 85,3% a 90,1%. Ainda segundo outro estudo, conduzido pela Universidade de Nova York, a vacina da , produzida pela Johnson & Johnson teria se mostrado menos eficiente contra a variante. Em laborat\u00f3rio, cientistas identificaram uma que pode ser menor que 50% do imunizante contra a cepa em quest\u00e3o. A fabricante, no entanto, informou que a ainda existe. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:31 / 29 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/arthur-lira-nega-ameaca-de-ministro-braga-netto-sobre-voto-impresso-mentira-1.3112956", "type": "PontoPoder", "title": "Arthur Lira nega amea\u00e7a de ministro Braga Netto sobre voto impresso: 'mentira'", "subtitle": "Jornal divulgou que ministro da Defesa disse que s\u00f3 haveria elei\u00e7\u00f5es em 2022 com voto impresso e \"audit\u00e1vel\"", "article": "O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, (PP-AL), classificou, nesta quinta-feira (22), como \"mentira\" a informa\u00e7\u00e3o de que o ministro daDefesa, , teria enviado recado alertando que n\u00e3o haveria elei\u00e7\u00f5es em 2022 caso o voto impresso e \"audit\u00e1vel\" n\u00e3o fosse aprovado. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do portal . Tal recado do general foi divulgado pelo jornal nesta quinta. Arthur Lira afirmou ao que publicaria nota sobre o tema, negando a informa\u00e7\u00e3o do jornal paulista. Braga Netto, ao chegar ao Minist\u00e9rio da Defesa na manh\u00e3 desta quinta, foi questionado por jornalistas sobre a reportagem. De acordo com ele, a fala \u00e9 uma \" \". O vice-presidente, Hamilton Mour\u00e3o, tamb\u00e9m foi indagado sobre o assunto ao chegar \u00e0 Pasta. Distanciado dos jornalistas, ele gritou: \"\u00c9 mentira\". O comentarista Valdo Cruz, da GloboNews, informou ter conversado com o ministro da Casa Civil, Luiz Eduardo Ramos, general da reserva, na manh\u00e3 desta quinta. Ramos disse ter recebido liga\u00e7\u00e3o de Braga Netto mais cedo, pontuando que o ministro da Defesa lhe afirmara que a informa\u00e7\u00e3o do n\u00e3o procedia e ele buscava uma forma de desmentir a mat\u00e9ria. Conforme o , o recado de Braga Netto a Lira foi feito quando o ministro estava acompanhado dos comandantes da Aeron\u00e1utica, da Marinha e do Ex\u00e9rcito. O movimento ocorreu em 8 de julho \u2014 nesse dia, o presidente Jair Bolsonaro declarou publicamente que, no caso de n\u00e3o haver voto impresso, .  Leia mais O voto impresso, atualmente, \u00e9 e os aliados dele. Ministros do Supremo Tribunal Federal (STF) e do Tribunal Superior Eleitoral (TSE) contestaram o presidente, afirmando que o sistema eleitoral brasileiro \u00e9 moderno, audit\u00e1vel e seguro. Bolsonaro de as elei\u00e7\u00f5es serem fraudadas, mas . O afirmando que ataques do presidente s\u00e3o \"levianos\" e \"ofensivos\", destacando, tamb\u00e9m, que \"qualquer atua\u00e7\u00e3o\" para impedir o processo eleitoral configura crime de responsabilidade\".  Um projeto para o voto impresso est\u00e1 sendo analisado na C\u00e2mara, mas a tend\u00eancia \u00e9 de que o texto seja derrotado na comiss\u00e3o que o analisa. Onze partidos pol\u00edticos se manifestaram em conjunto contra a proposta \u2014 para eles, mudar as regras eleitorais a esta altura poderia gerar incertezas no processo eleitoral. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:59 / 22 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/augusto-aras-critica-lava-jato-durante-sabatina-no-senado-1.3127056", "type": "PontoPoder", "title": "Augusto Aras critica Lava Jato durante sabatina no Senado", "subtitle": "O procurador defendeu sua medida de centralizar os dados reunidos pelas procuradorias ligadas \u00e0 opera\u00e7\u00e3o", "article": "O procurador-geral da Rep\u00fablica, , criticou a opera\u00e7\u00e3o e a imprensa, nesta ter\u00e7a-feira (24), durante a fala inicial de sua sabatina na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o de Justi\u00e7a (CCJ) do Senado, para a sua recondu\u00e7\u00e3o ao cargo.  Leia tamb\u00e9m Alinhado a Bolsonaro e apontado como excessivamente leniente em rela\u00e7\u00e3o aos atos do presidente da Rep\u00fablica, Aras disse que optou por uma atua\u00e7\u00e3o mais discreta e t\u00e9cnica, n\u00e3o contribuindo para acirrar os \u00e2nimos em um momento de polariza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica. \"Acredito que a efici\u00eancia na atua\u00e7\u00e3o do PGR n\u00e3o deve ser mensurada por proselitismos ideol\u00f3gicos, opera\u00e7\u00f5es policiais espetaculosas ou embates na arena pol\u00edtica\", disse o procurador-geral. Aras n\u00e3o citou em sua fala inicial as cr\u00edticas de proximidade com o Pal\u00e1cio do Planalto. Buscou mostrar a independ\u00eancia ao afirmar que analisou criteriosamente todas as den\u00fancias-crime que chegaram \u00e0 PGR e que deu prosseguimento ap\u00f3s esse processo, quando era o caso. O procurador-geral tamb\u00e9m criticou as opera\u00e7\u00f5es \"espetaculosas\" e defendeu a sua medida de centralizar os dados reunidos pelas procuradorias ligadas \u00e0 Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato, o que muitos cr\u00edticos apontaram como o golpe mais duro na opera\u00e7\u00e3o. \"O modelo das for\u00e7as tarefas, com pessoaliza\u00e7\u00e3o, culminou em uma s\u00e9rie de irregularidades, tais como os epis\u00f3dios revelados pela Vaza Jato, a frustrada gest\u00e3o de vultosas quantias arrecadadas em acordo de colabora\u00e7\u00e3o e acordos de leni\u00eancia, por meio de fundos n\u00e3o previstos em lei\", afirmou. Aras tamb\u00e9m rebateu a cr\u00edtica de n\u00e3o se posicionar em momentos delicados da vida pol\u00edtica. \"\u00c9 dever dos membros do minist\u00e9rio p\u00fablico, mesmo com a liberdade de express\u00e3o que toque o exerc\u00edcio de sua atividade final\u00edstica n\u00e3o buscar os holofotes e nem buscar manifestar opini\u00e3o p\u00fablica\". Imprensa Nesse momento, afirmou que parte da imprensa \"abra\u00e7a o jornalismo descomprometido com a credibilidade das fontes e descuidado em conferir a veracidade das premissas\". ", "author": "Renato Machado e Washington Luiz / Folhapress", "date": " 16:15 / 24 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/as-vesperas-de-recesso-deputados-da-al-ce-fazem-forca-tarefa-de-aprovacoes-veja-propostas-1.3109863", "type": "PontoPoder", "title": "\u00c0s v\u00e9speras de recesso, deputados da AL-CE fazem for\u00e7a-tarefa de aprova\u00e7\u00f5es; veja propostas", "subtitle": "Entre as mat\u00e9rias analisadas est\u00e1 a LDO, que, neste ano, orienta para a finaliza\u00e7\u00e3o de investimentos em execu\u00e7\u00e3o", "article": "Em dia para \"limpar a pauta\", votar\u00e3o, nesta quinta-feira (15), propostas como o para rec\u00e9m-empregados, Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias ( ), distribui\u00e7\u00e3o de e cria\u00e7\u00e3o de em unidades prisionais do Cear\u00e1. O dia movimentado de trabalho na Assembleia Legislativa (AL-CE) \u00e9 tamb\u00e9m o pren\u00fancio do recesso, que come\u00e7a neste m\u00eas para os parlamentares.  Leia mais O texto da LDO, que orienta a elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA), enviada pelo Executivo no segundo semestre, . Uma das prioridades apontadas pela proposta neste ano \u00e9 a finaliza\u00e7\u00e3o de investimentos em execu\u00e7\u00e3o. \"Dessa forma, considerando investimentos e as invers\u00f5es financeiras, est\u00e3o previstos, de 2022 a 2024, R$ 6 bilh\u00f5es, oriundos das mais diferentes fontes\", destaca o texto da mat\u00e9ria. O valor deve ser destinado \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de projetos como a constru\u00e7\u00e3o de barragense adutoras, a expans\u00e3o da capacidade de transfer\u00eancia de \u00e1gua, a restaura\u00e7\u00e3o e pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias estaduais e a constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os subterr\u00e2neos. Tamb\u00e9m \u00e9 citada a constru\u00e7\u00e3o do Hospital Universit\u00e1rio da Uece e do Complexo de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Cear\u00e1, al\u00e9m da expans\u00e3o do VLT Parangaba-Mucuripe e a implanta\u00e7\u00e3o da Linha Leste do Metr\u00f4 de Fortaleza. Incentivo aos neg\u00f3cios Anunciado nesta semana pelo governador Camilo Santana (PT), tamb\u00e9m entrar\u00e1 em vota\u00e7\u00e3o no plen\u00e1rio a proposta do Executivo de pagar, pelos pr\u00f3ximos seis meses, de 20 mil novas contrata\u00e7\u00f5es nos setores do com\u00e9rcio e servi\u00e7o. A inten\u00e7\u00e3o da medida \u00e9 estimular a abertura de novos postos de trabalho no Estado. Mais duas mensagens encaminhadas pelo governador versam ainda sobre o fortalecimento da renda nos setores de pesca artesanal e de apicultura. Escolas em pres\u00eddios Conforme o publicou nesta quarta-feira (14), os deputados decidem ainda sobre a para detentos no Cear\u00e1 e a isen\u00e7\u00e3o de imposto em de pessoas de baixa renda no Cear\u00e1. Tamb\u00e9m anunciada nesta semana, o projeto de lei que autoriza a higi\u00eanicos a estudantes de escolas e universidades da rede p\u00fablica do Estado ser\u00e1 votado. De acordo com o Governo do Estado, a medida deve beneficiar cerca de 115 mil estudantes. A ideia \u00e9 que a iniciativa busque garantir a esse p\u00fablico condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para higiene menstrual adequada, que \u00e9 uma raz\u00e3o consider\u00e1vel para as faltas escolares e o abandono escolar. Ao todo, o Executivo encaminhou mais de dez mensagens ao Legislativo, e pediu regime de urg\u00eancia na tramita\u00e7\u00e3o, justamente devido \u00e0 proximidade do recesso. A lista ainda inclui a institui\u00e7\u00e3o da\u00a0reserva de vagas para candidatos negros, quilombolas e ind\u00edgenas em concursos p\u00fablicos e processos seletivos no \u00e2mbito da Defensoria P\u00fablica do Estado do Cear\u00e1. J\u00e1 de autoria da Mesa Diretora da Assembleia Legislativa, ser\u00e3o analisados dois projetos de decreto legislativo que reconhecem a ocorr\u00eancia do estado de calamidade p\u00fablica em mais 52 munic\u00edpios cearenses.  ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 07:00 / 15 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/as-vesperas-do-7-de-setembro-presidentes-da-al-ce-e-da-camara-de-fortaleza-defendem-democracia-1.3130957", "type": "PontoPoder", "title": "\u00c0s v\u00e9speras do 7 de Setembro, presidentes da AL-CE e da C\u00e2mara de Fortaleza defendem democracia", "subtitle": "Deputado Evandro Leit\u00e3o (PDT) e vereador Ant\u00f4nio Henrique (PDT)alertaram sobre os riscos de uma ruptura democr\u00e1tica", "article": "A tens\u00e3o gerada em torno dos , convocados pelo presidente (sem partido) e por seus aliados, fizeram os presidentes da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, e da C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, , discursarem em defesa da democracia e alertando sobre os riscos de uma ruptura democr\u00e1tica no Pa\u00eds. Na sess\u00e3o desta quinta-feira (2), o deputado Evandro Leit\u00e3o questionou manifesta\u00e7\u00f5es de apelo autorit\u00e1rio. Ele pediu uma reflex\u00e3o da sociedade sobre a import\u00e2ncia do Estado Democr\u00e1tico de Direito.  Leia mais \"At\u00e9 aqueles que atacam a democracia podem ir \u00e0s ruas se manifestar gra\u00e7as a ela (democracia). A liberdade de express\u00e3o, no entanto, termina quando atacamos as institui\u00e7\u00f5es brasileiras. Sem elas, deixamos de existir enquanto sociedade. Nenhum arroubo autorit\u00e1rio deve ressoar, pois a democracia \u00e9 a voz que legitima o nosso povo\u201d, disse. Ele tamb\u00e9m fez cr\u00edticas aos que atacam o processo eleitoral, incluindo a urna eletr\u00f4nica, como o presidente Jair Bolsonaro, que passou a ser investigado ap\u00f3s uma \"live\" na qual, usando informa\u00e7\u00f5es falsas, questionou a seguran\u00e7a dos equipamentos. \u201cN\u00e3o nos enganemos com aqueles que querem fazer um levante para golpear todas as representatividades dos cidad\u00e3os. Seja o Congresso Nacional, o Supremo Tribunal Federal e o sistema eleitoral, que garantiu a integridade do processo de vota\u00e7\u00e3o daqueles que hoje est\u00e3o no poder e agora se voltam contra este mesmo sistema\", afirmou Leit\u00e3o. Em Fortaleza Na C\u00e2mara Municipal, o vereador Ant\u00f4nio Henrique seguiu a mesma linha do correligion\u00e1rio. \u201cA democracia se faz a partir do di\u00e1logo e da articula\u00e7\u00e3o de pensamentos divergentes em busca de um consenso. Um bem-estar da maioria. Pensar diferente n\u00e3o nos faz inimigos: sem dialogar, n\u00f3s fazemos uma escolha pela ruptura. Apenas a partir do di\u00e1logo e da boa conviv\u00eancia podemos construir uma sociedade melhor e um Pa\u00eds mais justo, igualit\u00e1rio e livre\", argumentou. \"Como presidente desta casa, sempre prezei pelo di\u00e1logo e pelos consensos. Aqui os pensamentos divergentes sempre foram respeitados e continuar\u00e3o sendo. Qualquer a\u00e7\u00e3o de silenciamento ou de viol\u00eancia n\u00e3o pode ser considerada democracia e, por isso, devemos repudiar. Temos que enaltecer aqueles que fazem a escolha pela constru\u00e7\u00e3o de pontes\", acrescentou o parlamentar nesta quinta-feira. Confira a cobertura do PontoPoder sobre os movimentos pol\u00edticos pr\u00e9-manifesta\u00e7\u00f5es:  Desde o \u00faltimo dia 15 de agosto, quando o presidente Jair Bolsonaro encaminou uma mensagem em que menciona a necessidade de \"contragolpe\" e convoca apoiadores para participar das manifesta\u00e7\u00f5es, um sinal de alerta foi aceso por meio de declara\u00e7\u00f5es de outras autoridades no Pa\u00eds. As duas principais preocupa\u00e7\u00f5es, especialmente de governadores, \u00e9 que os atos enveredem para a defesa de medidas antidemocr\u00e1ticas e que agentes das pol\u00edcias militares participem das manifesta\u00e7\u00f5es, o que \u00e9 constitucionalmente vedado. Em S\u00e3o Paulo, o coronel Aleksander Lacerda, da Pol\u00edcia Militar, chegou a incitar colegas de farda a participarem de atos bolsonaristas no feriado. O oficial foi punido, a pedido do governador Jo\u00e3o D\u00f3ria (PSDB). No Cear\u00e1, conforme o revelou na semana passada, o setor de Intelig\u00eancia da Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica e Defesa Social (SSPDS) j\u00e1 de agentes da Pol\u00edcia Militar em apoio a pautas antidemocr\u00e1ticas, como o fechamento do Supremo Tribunal Federal (STF) e do Congresso Nacional. Na \u00faltima quinta-feira (26), o Minist\u00e9rio P\u00fablico Militar emitiu recomenda\u00e7\u00e3o aos comandantes para que contenham eventual ades\u00e3o dos agentes \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es de 7 de Setembro. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 18:40 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/a-trajetoria-de-marco-aurelio-mello-o-ministro-do-voto-vencido-no-stf-1.3104679", "type": "PontoPoder", "title": "A trajet\u00f3ria de Marco Aur\u00e9lio Mello, o ministro do \"voto vencido\" no STF", "subtitle": "Respons\u00e1vel por decis\u00f5es pol\u00eamicas da Corte, o magistrado se aposenta no pr\u00f3ximo dia 12 de julho", "article": "Trinta e um anos ap\u00f3s tomar posse como ministro da mais alta Corte do Brasil, ir\u00e1 se aposentar no pr\u00f3ximo dia 12 de junho, quando completa 75 anos, data limite para que ele exer\u00e7a o cargo. Conhecido como ministro do voto vencido, por ser o magistrado com maior n\u00famero de votos divergentes dos colegas, ele tamb\u00e9m \u00e9 respons\u00e1vel por decis\u00f5es famosas \u2013 e pol\u00eamicas \u2013 ao longo de sua trajet\u00f3ria. No , foi respons\u00e1vel por implantar a , que mudou a forma de trabalho da Corte. Marco Aur\u00e9lio foi nomeado em 13 de junho de 1990, pelo ent\u00e3o presidente da Rep\u00fablica Fernando Collor de Mello. O presidente e o ministro s\u00e3o primos. Na carreira jur\u00eddica, o magistrado j\u00e1 ocupou cadeira no Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e no Tribunal Superior do Trabalho (TST).  Leia mais \u201cVoto vencido\u201d Conforme levantamento divulgado pelo site Jota, ele \u00e9 o ministro que mais apresentou votos vencidos desde a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988 \u2013 considerando os casos de controle abstrato de constitucionalidade, isto \u00e9, aqueles que discutem uma norma, e n\u00e3o um caso concreto que passou por diferentes inst\u00e2ncias do Judici\u00e1rio. Segundo a reportagem, de todos os votos de Marco Aur\u00e9lio, em 28,73% ele foi o voto divergente. O ministro Edson Fachin \u00e9 quem mais se aproxima do colega, mas atinge apenas 16,32%. \u201cO Decano vota com coragem e n\u00e3o tem medo de ficar vencido, pois sabe que a diverg\u00eancia pode ser a semente da mudan\u00e7a, ao tempo que \u00e9 um dos pilares de qualquer regime democr\u00e1tico\u201d, escreveu o presidente do STF, Luiz Fux, em homenagem ao magistrado. Imprensa Em compara\u00e7\u00e3o aos outros ministros, Marco Aur\u00e9lio tamb\u00e9m \u00e9 visto como midi\u00e1tico e, constantemente, concede entrevistas a jornalistas. No entanto, tem como regra n\u00e3o discutir voto com os colegas a n\u00e3o ser em plen\u00e1rio. Ele tamb\u00e9m ocupou a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica em cinco ocasi\u00f5es ao longo da \u00e9poca em que esteve como presidente do STF. Numa dessas vezes, em 17 de maio de 2002, sancionou a Lei 10.461/2002, que criou a TV Justi\u00e7a, inaugurada em 2 de agosto de 2002. O ministro foi o primeiro presidente do STF a participar de um bate-papo na internet, em 18 de junho de 2001, quando respondeu 35 perguntas de 915 internautas. \u00c0 \u00e9poca, ele disse que era uma oportunidade de \u201creformular a rela\u00e7\u00e3o entre o Judici\u00e1rio e a popula\u00e7\u00e3o\u201d. Na gest\u00e3o de Marco Aur\u00e9lio, as pautas de julgamento do Tribunal passaram a ser divulgadas na internet, para que a sociedade tivesse conhecimento pr\u00e9vio dos temas a serem discutidos. Pol\u00eamicas Nas mais de tr\u00eas d\u00e9cadas que esteve como ministro do STF, o magistrado proferiu 265,1 mil decis\u00f5es. Algumas, tomadas de forma monocr\u00e1tica, causaram pol\u00eamica. Em um caso recente, Marco Aur\u00e9lio determinou que o traficante Andr\u00e9 do Rap, considerado chefe do PCC, fosse solto pela Justi\u00e7a. A ordem do ministro foi revertida horas depois por Luiz Fux, mas n\u00e3o a tempo de Andr\u00e9 ser posto em liberdade e fugir da Justi\u00e7a. Caso semelhante ocorreu em 2000, quando ele concedeu habeas corpus a Salvatore Alberto Cacciola, acusado de ter dado preju\u00edzo de R$ 1,5 bilh\u00e3o aos cofres p\u00fablicos. Com a decis\u00e3o, Cacciola fugiu para a It\u00e1lia. Em 2016, tamb\u00e9m foi de Marco Aur\u00e9lio a decis\u00e3o liminar de afastar do cargo o ent\u00e3o presidente do Senado, Renan Calheiros (MDB). Al\u00e9m da decis\u00e3o em si, a pol\u00eamica se deu porque o emedebista descumpriu a determina\u00e7\u00e3o e permaneceu no cargo, atitude que foi interpretada como uma afronta \u00e0 Justi\u00e7a. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:07 / 01 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ato-de-eduardo-leite-abre-debate-sobre-representatividade-e-efeitos-concretos-no-poder-publico-1.3105221", "type": "PontoPoder", "title": "Ato de Eduardo Leite abre debate sobre representatividade e efeitos concretos no poder p\u00fablico", "subtitle": "Ao se assumir gay, governador ga\u00facho faz gesto simb\u00f3lico; analistas discutem o reflexo disso em pol\u00edticas p\u00fablicas", "article": "O governador Eduardo Leite (PSDB), do , assumiu publicamente ser homossexual, durante entrevista na quinta-feira (1\u00ba), e abriu uma discuss\u00e3o quanto aos limites da representatividade e os efeitos concretos de um an\u00fancio como o dele na defesa e formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas voltadas \u00e0 .  Leia Mais O tucano \u00e9 o \u00fanico pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia a ter assumido a homossexualidade. Ele e a governadora do Rio Grande do Norte, (PT), formam ainda uma minoria entre os chefes de executivos estaduais. A petista chegou, inclusive, a oferecer \"solidariedade por ataques que venha a sofrer em raz\u00e3o de sua declara\u00e7\u00e3o\".   Professora da (UFC), a cientista pol\u00edtica Monalisa Soares destaca o peso simb\u00f3lico da declara\u00e7\u00e3o de Eduardo Leite. \"Todo an\u00fancio de qualquer gestor, de qualquer pessoa que assuma um cargo pol\u00edtico de relev\u00e2ncia e que perten\u00e7a aminorias, carrega simbolicamente uma import\u00e2ncia\", afirma. A conjuntura pol\u00edtica brasileira, com crescimento de ataques \u00e0 popula\u00e7\u00e3o LGBTQIA+, tamb\u00e9m ajuda a explicar as repercuss\u00f5es geradas pela declara\u00e7\u00e3o do tucano. \"\u00c9 importante porque \u00e9 um governador que tem pretens\u00f5es de disputa presidencial, no momento em que essas quest\u00f5es s\u00e3o polemizadas, sobretudo por setores conservadores\", afirma o professor de Teoria Pol\u00edtica da (Uece), o tamb\u00e9m cientista pol\u00edtico Emanuel Freitas. A quest\u00e3o, para ele, \u00e9 como o an\u00fancio, que trata de uma viv\u00eancia pessoal, se transmite para a atua\u00e7\u00e3o como gestor p\u00fablico. \"Em que medida um governador gay engendra a\u00e7\u00f5es contra as discrimina\u00e7\u00f5es?\", exemplifica Freitas. \"O que significaria se ele fosse escolhido pelo PSDB (como candidato \u00e0 Presid\u00eancia)? S\u00e3o passos para a gente observar\".   A declara\u00e7\u00e3o de Eduardo Leite, contudo, foi seguida de cr\u00edticas, inclusive de militares do movimento LGBTQIA+. Um dos principais motivos foi o apoio dele ao presidente (sem partido), durante o segundo turno das elei\u00e7\u00f5es de 2018. O presidente, em mais de uma ocasi\u00e3o, fez coment\u00e1rios e piadas homof\u00f3bicas, al\u00e9m de criticar a\u00e7\u00f5es e projetos voltados \u00e0 pol\u00edticas p\u00fablicas para esta minoria social.  Entenda O apoio t\u00edmido demonstrado por Leite, durante a trajet\u00f3ria pol\u00edtica, a bandeiras vinculadas \u00e0 comunidade LGBTQIA+ tamb\u00e9m tem gerado tensionamento ap\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o do governador. Ela destaca o limite entre a representatividade de uma minoria e os efeitos concretos disso na defesa de pautas de prote\u00e7\u00e3o a estas popula\u00e7\u00f5es. \"N\u00e3o \u00e9 pelo fato de ser gay que as bandeiras s\u00e3o as mesmas. N\u00e3o \u00e9 pelo fato de ser mulher que as bandeiras s\u00e3o as mesmas. N\u00e3o \u00e9 pelo fato de ser ind\u00edgena que as bandeiras s\u00e3o as mesmas\", pondera a cientista pol\u00edtica e professora universit\u00e1ria Carla Michele Quaresma. Neste sentido, avalia Monsalisa Soares, existe a necessidade de ultrapassar a barreira da declara\u00e7\u00e3o quando se trata do poder p\u00fablico. \"O que estamos observando s\u00e3o desafios enormes para criar, aprovar e regulamentar projetos decriar de prote\u00e7\u00e3o a comunidade LGBTQIA+\", afirma. Jair Bolsonaro insinuou, na sexta-feira (2) que o governador ga\u00facho est\u00e1 utilizando a declara\u00e7\u00e3o sobre ser gay como cart\u00e3o de visitas para as pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es. \"O cara est\u00e1 se achando o m\u00e1ximo, est\u00e1 se achando o m\u00e1ximo... Olha, bateu no peito: 'Eu assumi'. \u00c9 um cart\u00e3o de visita para a candidatura dele. Ningu\u00e9m tem nada contra a vida particular de ningu\u00e9m, agora querer impor o seu costume, o seu comportamento para os outros\u2026\", criticou Bolsonaro.   A professora Monalisa Soares explica que o uso da viv\u00eancia pessoal como forma de atrair eleitores \u00e9 comum entre pol\u00edticos, tanto do Executivo como do Legislativo. \"\u00c9 sempre delicado. \u00c9 sempre dif\u00edcil dizer em que medida as experi\u00eancias subjetivas das pessoas s\u00e3o usadas para fins pol\u00edticos e eleitorais. Mas isso ocorre. Pol\u00edticos usam as suas trajet\u00f3rias mobilizando suas experi\u00eancias e quest\u00f5es\", afirma. Em alguns casos, a mobiliza\u00e7\u00e3o pode, sim, trazer benef\u00edcios. \"Se existem grupos, nichos que defendem essas bandeiras, \u00e9 mais f\u00e1cil quando voc\u00ea compartilha da experi\u00eancia. Se \u00e9 o tema do momento, isso pode resultar em ganhos eleitorais\", concorda Carla Michele. Contudo, para Emanuel Freitas, o momento pol\u00edtico brasileiro n\u00e3o favorece pessoas que se vinculam \u00e0 pauta LGBTQIA+. \"Quem se aproxima da popula\u00e7\u00e3o LGBT, perde. \u00c9 uma aposta arriscada, longe de trazer benef\u00edcios\", explica. ", "author": "Luana Barros", "date": " 20:30 / 02 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ataques-de-bolsonaro-acirram-tensao-entre-poderes-e-provocam-reacao-do-judiciario-e-legislativo-1.3120132", "type": "PontoPoder", "title": "Ataques de Bolsonaro acirram tens\u00e3o entre poderes e provocam rea\u00e7\u00e3o do Judici\u00e1rio e Legislativo", "subtitle": "O presidente do STF, Luiz Fux, cancelou reuni\u00e3o entre os tr\u00eas poderes, e presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira, determina vota\u00e7\u00e3o de PEC do voto impresso", "article": "Um tensionamento sem precedentes no Brasil p\u00f3s-redemocratiza\u00e7\u00e3o resultou em uma rea\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m in\u00e9dita do Judici\u00e1rio do Brasil nesta semana. A escalada de ataques entre os poderes da Rep\u00fablica protagonizada pelo presidente (sem partido) levou o Supremo Tribunal Federal (STF) a cancelar uma reuni\u00e3o institucional e provocou rea\u00e7\u00e3o do Legislativo. Para cientistas pol\u00edticos entrevistados pelo , os poderes vivem um momento de \u201cpaz armada\u201d e a crise preocupa porque n\u00e3o d\u00e1 sinais de que cessar\u00e1 t\u00e3o cedo. Tens\u00e3o Nessa nova investida de Bolsonaro, o principal alvo \u00e9 o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE). A subida de tom come\u00e7ou no dia 29 de julho, quando o presidente da Rep\u00fablica fez uma live e apresentou uma s\u00e9rie de acusa\u00e7\u00f5es de supostas fraudes no sistema de vota\u00e7\u00e3o brasileiro.  Leia mais Bolsonaro, por\u00e9m, n\u00e3o apresentou provas. Na transmiss\u00e3o nas redes sociais, o chefe do Executivo Federal mostrou apenas teorias e v\u00eddeos que circulam na internet inver\u00eddicos, desmentidos, inclusive, por \u00f3rg\u00e3os oficiais. As acusa\u00e7\u00f5es contra o sistema eleitoral brasileiro s\u00e3o feitas para refor\u00e7ar a bandeira defendida pelo presidente Jair Bolsonaro do voto impresso. \"Por que o presidente do TSE quer manter suspei\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es? Quem ele \u00e9? Por que ele fica interferindo por a\u00ed, com que poder? N\u00e3o quero acus\u00e1-lo de nada, mas algo muito esquisito acontece\", disse Bolsonaro. Rea\u00e7\u00f5es Nos dias seguintes, os ataques n\u00e3o cessaram. Na segunda-feira (2), o presidente acusou o ministro de querer uma elei\u00e7\u00e3o \"suja\". \"Quem quer elei\u00e7\u00e3o suja e n\u00e3o democr\u00e1tica \u00e9 o ministro Barroso. Esse cara se intitula como quem n\u00e3o pode ser criticado\", disse. \"O Barroso ajuda a botar o cara [Lula] para fora da cadeia, torna eleg\u00edvel. E o Barroso vai contar os votos dele l\u00e1? Qual a consequ\u00eancia disso?\", questionou, ironicamente. A rea\u00e7\u00e3o come\u00e7ou no mesmo dia. O presidente do TSE disse que quem repete uma mentira muitas vezes ser\u00e1 \"perenemente prisioneiro do mal\". Paralelamente, o TSE tomou uma das a\u00e7\u00f5es mais contundentes contra o presidente Jair Bolsonaro desde que ele come\u00e7ou a amea\u00e7ar as elei\u00e7\u00f5es de 2022 e criticar a urna eletr\u00f4nica. Por unanimidade, a Corte decidiu abir um inqu\u00e9rito para investigar a conduta de Bolsonaro e enviou uma not\u00edcia-crime ao Supremo Tribunal Federal (STF) para que o chefe do Executivo seja investigado no inqu\u00e9rito das fake news. O pedido foi atendido na \u00faltima quarta-feira (4) pelo relator do inqu\u00e9rito, Alexandre de Moraes. Judici\u00e1rio Quem tamb\u00e9m se manifestou foi o presidente do STF, o ministro Luiz Fux. No \u00e1pice da crise at\u00e9 o momento, ele disse que Bolsonaro n\u00e3o cumpre a pr\u00f3pria palavra e anunciou o cancelamento da reuni\u00e3o entre os chefes dos tr\u00eas Poderes que havia convocado. Fux disse que o chefe do Executivo tem reiterado os ataques a integrantes da corte, em especial aos ministros Lu\u00eds Roberto Barroso e Alexandre de Moraes, e que as ofensas n\u00e3o atingem apenas os dois, mas todo o tribunal. Ofensivas Para a cientista pol\u00edtica, Grazielle Albuquerque, pesquisadora do Judici\u00e1rio, essa rea\u00e7\u00e3o do STF \u00e9 inusual e mostra uma posi\u00e7\u00e3o de antagonismo do poder ao Executivo. Segundo o pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), Cleyton Monte, desde a redemocratiza\u00e7\u00e3o, ao longo das crises, nunca houve amea\u00e7as ao Judici\u00e1rio. Ele lembra que, agora, o cen\u00e1rio \u00e9 ainda mais delicado, porque o presidente Bolsonaro n\u00e3o tem aliados ou auxiliares que v\u00e3o na contram\u00e3o para tentar solucionar as crises institucionais. \"Uma coisa que sempre existia no Governo eram os \u201cbombeiros\u201d, que eram ministros ou lideran\u00e7as do governo que tentavam amenizar esses ataques, dizer que ele foi mal interpretado. Mas essas figuras n\u00e3o existem mais. E outra, ele agora est\u00e1 atacando sistematicamente a base da democracia institucional representativa, que \u00e9 o aparato eleitoral\". Rea\u00e7\u00e3o no Legislativo  Veja Em meio a essa crise institucional, o Legislativo reagiu. Aliado, o\u00a0presidente da C\u00e2mara Federal, deputado Arthur Lira (PP-AL), anunciou que vai colocar em vota\u00e7\u00e3o no plen\u00e1rio, nos pr\u00f3ximos dias, a proposta do voto impresso. A Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) foi rejeitada na comiss\u00e3o especial e pelos indicativos dados por partidos e parlamentares tende a ser rejeitada no plen\u00e1rio, o que seria uma derrota para Bolsonaro. Em um discurso enf\u00e1tico, Lira afirmou que o plen\u00e1rio ser\u00e1 o juiz dessa disputa em torno do voto impresso que, segundo ele, j\u00e1 foi longe demais. \"Pela tranquilidade das pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es e para que possamos trabalhar em paz at\u00e9 janeiro de 2023, vamos levar, sim, a quest\u00e3o do voto impresso para plen\u00e1rio, onde todos os parlamentares eleitos legitimamente pela urna eletr\u00f4nica v\u00e3o decidir. E eu friso: foram eleitos todos pela urna eletr\u00f4nica\". Voto impresso Grazielle Albuquerque refor\u00e7a que o voto impresso n\u00e3o \u00e9 unanimidade na classe pol\u00edtica, mesmo entre os seus aliados, e que bater de frente com isso pode custar caro para Bolsonaro. \"N\u00e3o d\u00e1 para fazer uma briga para o voto impresso, porque isso bate de frente com interesse de governadores e deputados. Ele est\u00e1 pagando o pre\u00e7o, mas vai ter uma hora que esses pr\u00f3prios parlamentares v\u00e3o defender seus interesses. O Lira e o Ciro (Nogueira, ministro da Casa Civil) n\u00e3o v\u00e3o mudar um sistema eleitoral para prejudicar a eles pr\u00f3prios e as suas bases em nome de um projeto restrito\". Cleyton Monte avalia que a resposta de Lira, apesar de ser um aliado do Governo, \u00e9 estrat\u00e9gica para n\u00e3o mostrar que ele est\u00e1 conivente com a situa\u00e7\u00e3o.   Edi\u00e7\u00e3o do dia Conhe\u00e7a nossas ofertas e vantagens. Planos a partir de R$ 9,90. NEWSLETTER Os destaques das \u00faltimas 24h resumidos em at\u00e9 8 minutos de leitura. ", "author": "Igor Cavalcante, Let\u00edcia Lima, Folhapress", "date": " 06:00 / 08 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ataques-de-bolsonaro-preocupam-deputados-da-base-e-oposicao-na-al-ce-bolsonaristas-minimizam-1.3133302", "type": "PontoPoder", "title": "Ataques de Bolsonaro preocupam deputados da base e oposi\u00e7\u00e3o na AL-CE; bolsonaristas minimizam", "subtitle": "Em dia sem sess\u00e3o, deputados estaduais comentaram nos bastidores, nesta quarta-feira (8), a tens\u00e3o p\u00f3s-manifesta\u00e7\u00f5es do dia 7 de setembro", "article": "Um dia ap\u00f3s as manifesta\u00e7\u00f5es do 7 de setembro a favor de pautas antidemocr\u00e1ticas, deputados estaduais cearenses veem com preocupa\u00e7\u00e3o a escalada de ataques do presidente (sem partido) aos demais poderes da Rep\u00fablica e apontam o risco de uma . J\u00e1 aliados do chefe do Pal\u00e1cio do Planalto no Estado minimizam o tom de falas e argumentam que o acirramento decorre de atitudes da Corte. No Cear\u00e1, o cen\u00e1rio nacional tamb\u00e9m mobiliza for\u00e7as pol\u00edticas de oposi\u00e7\u00e3o e aliadas ao grupo governista, de olho na sucess\u00e3o ao em 2022.  Leia mais Na Assembleia Legislativa, a repercuss\u00e3o do clima de tens\u00e3o no Pa\u00eds, agravado com as manifesta\u00e7\u00f5es ocorridas no feriado da Independ\u00eancia, ficou mais nos bastidores, porque a sess\u00e3o em plen\u00e1rio foi cancelada por falta de deputados presentes. Para a abertura dos trabalhos, s\u00e3o necess\u00e1rios, no m\u00ednimo, 15 parlamentares na Casa, mas n\u00e3o havia sequer dez. O assunto deve entrar em debate na sess\u00e3o desta quinta (9). 7 de setembro A \u00faltima ter\u00e7a-feira (7) foi marcada por que tinham como justificativa a defesa da liberdade de express\u00e3o, mas tamb\u00e9m reuniram ataques ao Supremo Tribunal Federal (STF), ao sistema eleitoral eletr\u00f4nico, entre outras pautas antidemocr\u00e1ticas. Durante discursos, Bolsonaro afrontou princ\u00edpios constitucionais ao amea\u00e7ar n\u00e3o cumprir decis\u00f5es judiciais do ministro do STF, Alexandre de Moraes, e voltou a atacar a Suprema Corte e a urna eletr\u00f4nica. Os ataques geraram rea\u00e7\u00f5es dos outros poderes.  Leia mais Riscos Na Assembleia Legislativa, parlamentares veem com preocupa\u00e7\u00e3o o acirramento da crise entre os poderes no Pa\u00eds. Para o deputado estadual S\u00e9rgio Aguiar (PDT), atitudes extremistas como as que foram vistas no dia 7 de setembro podem levar a v\u00e1rias consequ\u00eancias, entre elas, um golpe. \"O poder Legislativo, movido pelas for\u00e7as partid\u00e1rias, pode apresentar pedidos de impeachment. Por conseguinte, tamb\u00e9m o presidente, que \u00e9 o chefe supremo da Na\u00e7\u00e3o, pode tentar uma virada de poder, para uma perpetua\u00e7\u00e3o do poder, sem precisar mais ir \u00e0 consulta do povo\", aponta. O deputado estadual Heitor F\u00e9rrer (SD) compartilha preocupa\u00e7\u00e3o semelhante. \"Quando um presidente se pronuncia \u00e0 Na\u00e7\u00e3o dizendo que n\u00e3o cumprir\u00e1 as decis\u00f5es de um ministro do STF, isso \u00e9 uma anarquia. Se essa bravata se concretizar ou se estabelece uma ruptura (institucional), por ele n\u00e3o cumprir, ou ele ter\u00e1 que ser condenado por crime de responsabilidade\". Elei\u00e7\u00f5es 2022 O risco de uma ruptura institucional tamb\u00e9m \u00e9 apontado pelo l\u00edder do Governo na Casa, deputado J\u00falio C\u00e9sar Filho (Cidadania), mas ele diz ainda que o cen\u00e1rio acaba acirrando quest\u00f5es locais com vistas \u00e0 elei\u00e7\u00e3o estadual do ano que vem. \"\u00c9 natural que a atitude do presidente de tensionar, de colocar em xeque at\u00e9 a democracia, no sentido do resultado das elei\u00e7\u00f5es, reflita nos apoidores do Estado e aqui n\u00e3o \u00e9 diferente, com a posi\u00e7\u00e3o aqui de v\u00e1rios pol\u00edticos\", diz. Parlamentares alinhados a Bolsonaro participaram da manifesta\u00e7\u00e3o em Fortaleza. O deputado federal Capit\u00e3o Wagner, que se coloca como pr\u00e9-candidato de oposi\u00e7\u00e3o ao Governo do Estado em 2022, liderou o palanque bolsonarista durante ato na Pra\u00e7a Portugal, na Aldeota. Na disputa pela Prefeitura de Fortaleza em 2020, o parlamentar, ent\u00e3o candidato, dizia ser independente e n\u00e3o afirmava ser um apoiador do presidente, apenas de pautas defendidas por ele. A deputada estadual Silvana Oliveira (PL), apoiadora de Bolsonaro, avalia que o posicionamento de Wagner vai ao encontro do que a milit\u00e2ncia pede. \"Ele, como pr\u00e9-candidato (ao Governo do Estado), tem mesmo que ficar com o cora\u00e7\u00e3o do povo, e o cora\u00e7\u00e3o do povo sinaliza para uma milit\u00e2ncia que exige o apoio irrestrito ao presidente\", aponta. A parlamentar minimiza os ataques de Bolsonaro ao STF e justifica que eles existem por causa de atitudes da Corte, que \"quebram a independ\u00eancia dos poderes\". \"O Supremo resolveu ser o Supremo acima do Legislativo, do Executivo\", critica. Os posicionamentos do presidente foram defendidos no dia 7 de setembro por outros dois colegas de Assembleia que tamb\u00e9m participaram da manifesta\u00e7\u00e3o: Delegado Cavalcante (PTB) e Soldado No\u00e9lio (Pros). Poderes Nesta quarta-feira, o presidente do STF, ministro Luiz Fux, criticou a postura de Bolsonaro e afirmou que desprezar decis\u00e3o judicial \u00e9 crime de responsabilidade. O presidente da C\u00e2mara Federal, Arthur Lira (PP-AL), tamb\u00e9m se manifestou. Ele pregou a paficifica\u00e7\u00e3o entre os poderes, defendeu o sistema eleitoral eletr\u00f4nico e pediu o fim de \"bravatas\" nas redes sociais. J\u00e1 o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), cancelou as sess\u00f5es no plen\u00e1rio desta quarta e quinta (9). ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 19:15 / 08 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/baixa-adesao-aos-atos-de-12-de-setembro-reflete-dificuldade-de-dialogo-na-oposicao-a-bolsonaro-1.3135363", "type": "PontoPoder", "title": "Baixa ades\u00e3o aos atos de 12 de setembro reflete dificuldade de di\u00e1logo na oposi\u00e7\u00e3o a Bolsonaro", "subtitle": "Segundo analistas, apesar da converg\u00eancia em torno do impeachment, a diferen\u00e7a ideol\u00f3gica entre movimentos e partidos dificulta a unifica\u00e7\u00e3o", "article": "Protestos contra o presidente (sem partido), realizados no domingo (12), reuniram representantes de e - principalmente de centro e de direita. Contudo, sem a ades\u00e3o de legendas de esquerda como e , as mobiliza\u00e7\u00f5es acabaram sendo pouco expressivas. Para analistas pol\u00edticas entrevistadas pelo , isso reflete a dificuldade de di\u00e1logo entre os diferentes grupos que formam, hoje, a oposi\u00e7\u00e3o ao presidente.  Leia mais A tentativa de unifica\u00e7\u00e3o dos atos em torno da press\u00e3o pelo impeachment de Bolsonaro acabou atravessada por diferen\u00e7as ideol\u00f3gicas e eleitorais. Anteriormente, o foi puxado sob o lema de \"Nem Bolsonaro, nem Lula\", que acabou n\u00e3o sendo abandonado por muitos manifestantes que foram \u00e0s ruas. Nos pr\u00f3ximos dias, entretanto, partidos e movimentos de esquerda, centro e direita voltam a dialogar para tentar unificar as agendas em outro protesto contra o Governo. Entre as datas poss\u00edveis para a manifesta\u00e7\u00e3o conjunta est\u00e1 o 15 de novembro, data da Proclama\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica. Siglas e grupos de esquerda tamb\u00e9m querem mobilizar um ato j\u00e1 para o dia 2 de outubro. A dificuldade para esta unifica\u00e7\u00e3o est\u00e1 nas diferen\u00e7as existentes dentro do campo de oposi\u00e7\u00e3o - que re\u00fane, por vezes, lados antag\u00f4nicos do espectro pol\u00edtico. Dificuldade de di\u00e1logo Este n\u00e3o foi o cen\u00e1rio da manifesta\u00e7\u00e3o do 12 de Setembro. Apesar de lideran\u00e7as pol\u00edticas terem prometido um ato unificado em torno do pedido de impeachment contra Bolsonaro, nas ruas era vis\u00edvel um movimento contr\u00e1rio tamb\u00e9m ao ex-presidente Lula e ao PT.   \"Exclu\u00edram parte da esquerda que \u00e9 contra Bolsonaro, mas n\u00e3o contra Lula.\u00c9 dif\u00edcil imaginar o PT ou movimentos ligados ao PT indo a uma mobiliza\u00e7\u00e3o que os exclu\u00ed\", exemplifica a professora de Teoria Pol\u00edtica da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), Monalisa Torres. Na Avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo, um pixuleco levantado no domingo, por exemplo, mostrava o ex-presidente Lula com roupa listrada - associada \u00e0 usada por presidi\u00e1rios - amarrado a Bolsonaro, que usava uma camisa de for\u00e7a. Em outras capitais, tamb\u00e9m foram exibidas faixas e cartazes com frases como \"Nem Bolsonaro, nem Lula\" - lema que havia sido abandonado ap\u00f3s acordo entre lideran\u00e7as pol\u00edticas em busca de ampliar a ades\u00e3o ao ato.  \"E isso deu uma justificativa para os petistas e os setores de esquerda que n\u00e3o compareceram\", explica Monalisa Soares. No entanto, esta \u201cdificuldade de ades\u00e3o \u00e9 m\u00fatua\u201d, acrescenta. Pesquisa realizada por pesquisadores da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) apontou que 38% dos que estavam nas ruas no domingo n\u00e3o participariam de manifesta\u00e7\u00e3o junto com o PT. Outras quest\u00f5es tamb\u00e9m s\u00e3o apontadas pelas analistas pol\u00edticos como obst\u00e1culos para uma ades\u00e3o maior ao ato de domingo. Entre elas, o fato de o protesto ter sido convocado por movimentos pol\u00edticos como o Movimento Brasil Livre (MBL) e o Vem para a Rua - que apoiaram Bolsonaro durante a campanha de 2018, al\u00e9m de terem como bandeiras pautas semelhantes \u00e0s defendidas pelo presidente Bolsonaro e seus apoiadores. Tentativa de terceira via Al\u00e9m disso, elas tamb\u00e9m pontuam que o pouco tempo de mobiliza\u00e7\u00e3o e a realiza\u00e7\u00e3o de dois atos na mesma semana tamb\u00e9m causaram dificuldades de ades\u00e3o. Antes da manifesta\u00e7\u00e3o de domingo, ocorreu o Grito dos Exclu\u00eddos, no dia 7 de setembro. \"(E tamb\u00e9m) a aus\u00eancia de lideran\u00e7as. Pessoas que convocassem as suas bases, suas milit\u00e2ncias para participar desse evento. Talvez, o p\u00fablico que ia aderir a uma manifesta\u00e7\u00e3o dessa natureza, \u00e9 um p\u00fablico que ainda n\u00e3o est\u00e1 disposto a ir para a rua\", acrescenta, por sua vez, a cientista pol\u00edtica e professora universit\u00e1ria Carla Michele Quaresma. Ela se refere a um p\u00fablico que se volta \u00e0 possibilidade de uma terceira via, mas que \"talvez n\u00e3o combine muito com essa l\u00f3gica de manifesta\u00e7\u00e3o\", aponta. Inclusive, entre as principais lideran\u00e7as pol\u00edticas presentes nos atos de domingo, estiveram nomes apontados como pr\u00e9-candidatos \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica, em 2022. Na Avenida Paulista, por exemplo, estiveram presentes os presidenci\u00e1veis Jo\u00e3o Doria (PSDB), Ciro Gomes (PDT), Simone Tebet (MDB) e Alessandro Vieira (Cidadania), que defenderam a aproxima\u00e7\u00e3o entre diferentes grupos do espectro pol\u00edtico.  Leia tamb\u00e9m O saldo, inclusive eleitoral, dos atos para estas figuras ainda \u00e9 \"dif\u00edcil de mensurar\", aponta Monalisa Torres. Contudo, a baixa ades\u00e3o aos protestos mostra \"a dificuldade da terceira via em aglutinar\" a popula\u00e7\u00e3o em torno de uma pauta comum. \"A baixa ades\u00e3o \u00e9 ruim para a terceira via, porque, de algum modo, (eles) se associam a um ato esvaziado. Mostra a dificuldade de mobilizar uma base social para estar nas ruas\", concorda Monalisa Soares. Segundo as pesquisadoras, para alguns nomes, a participa\u00e7\u00e3o poderia trazer benef\u00edcios. Ciro Gomes, dentre os que estiveram presentes, se apresenta como a op\u00e7\u00e3o de terceira via com maior ind\u00edce nas pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto divulgadas at\u00e9 o momento, mas eventual ganho esbarra no tamanho dos atos. \"Para o Ciro seria interessante, para se aproximar desses grupos e poder reverter em capital pol\u00edtico, mas o p\u00fablico n\u00e3o compareceu\", conclui Carla Michele Quaresma. ", "author": "Luana Barros", "date": " 19:00 / 13 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/base-aliada-indica-membros-para-cpi-das-associacoes-militares-ate-sexta-oposicao-definiu-nomes-1.3124030", "type": "PontoPoder", "title": "Base aliada indica membros para CPI das associa\u00e7\u00f5es militares at\u00e9 sexta; oposi\u00e7\u00e3o definiu nomes", "subtitle": "A CPI \u00e9 formada por 9 deputados titulares e 9 suplentes. At\u00e9 o momento, os \u00fanicos membros definidos s\u00e3o: Soldado No\u00e9lio (Pros) como titular e Delegado Cavalcante (PTB) como suplente", "article": "Os l\u00edderes de partidos da base governista na est\u00e3o definindo quais deputados estaduais v\u00e3o compor a Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) que vai investigar o financiamento das Associa\u00e7\u00f5es de Policiais Militares do Estado. A composi\u00e7\u00e3o deve ser anunciada na pr\u00f3xima sexta-feira (17). At\u00e9 o momento, os \u00fanicos nomes definidos na CPI s\u00e3o dos deputados: (Pros) como membro titular e (PTB) como membro suplente. Ambos fazem oposi\u00e7\u00e3o ao Governo do Estado. O presidente da Assembleia, deputado estadual (PDT), se reuniu, nesta ter\u00e7a-feira (17), com os l\u00edderes de partidos menores, inclusive da oposi\u00e7\u00e3o, em busca de um acordo para a indica\u00e7\u00e3o dos parlamentares que v\u00e3o representar as siglas. Composi\u00e7\u00e3o A CPI \u00e9 formada por nove titulares e nove suplentes, que s\u00e3o acionados para participar do colegiado na aus\u00eancia dos titulares.  Leia mais Pelo Regimento Interno da Assembleia, os membros s\u00e3o indicados de acordo com a proporcionalidade, ou seja, o tamanho dos partidos na Casa. Neste caso, o bloco formado por PDT, Cidadania e DEM, todos da base governista, que possui 15 deputados, tem direito ao maior n\u00famero de vagas: 3. Em seguida, os partidos MDB, Progressistas e PT tem direito, cada um, a uma vaga na CPI. J\u00e1 as outras siglas menores que possuem dois parlamentares na Casa - PSB, SD, Pros, PSDB, PCdoB e Republicanos - s\u00f3 tem direito a tr\u00eas vagas. Evandro Leit\u00e3o se reuniu com os l\u00edderes desses partidos, nesta ter\u00e7a, justamente, para buscar um acordo na indica\u00e7\u00e3o de seus membros, caso n\u00e3o fosse poss\u00edvel, seria feito um sorteio entre eles. Defini\u00e7\u00f5es Das tr\u00eas vagas destinadas aos partidos menores, a \u00fanica definida na reuni\u00e3o foi para o Pros, com a indica\u00e7\u00e3o do deputado estadual Soldado No\u00e9lio. J\u00e1 entre os partidos da base governista, que ser\u00e3o maioria na CPI, os nomes est\u00e3o em defini\u00e7\u00e3o. No bloco do PDT, o deputado Romeu Aldigueri, autor do pedido de abertura da CPI, deve ser um dos indicados. Nos bastidores, ele \u00e9 cotado, inclusive, para presidir o \u00f3rg\u00e3o. No PT, o deputado estadual Elmano de Freitas deve ser indicado pelo partido como membro titular e o colega, Guilherme Sampaio, como suplente. Elmano ainda \u00e9 cogitado para ser o relator da CPI. O MDB deve indicar o deputado estadual Davi de Raimund\u00e3o como membro titular. O PP marcou de se reunir, nesta ter\u00e7a, para definir o seu representante. A composi\u00e7\u00e3o da CPI deve ser anunciada at\u00e9 a pr\u00f3xima sexta-feira (20). Depois da indica\u00e7\u00e3o dos membros, o pr\u00f3ximo passo \u00e9 convocar uma reuni\u00e3o para a escolha do presidente, vice-presidente e relator, que dever\u00e1 ocorrer na pr\u00f3xima semana. Entenda a CPI A CPI foi instalada, na semana passada, em meio \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es no Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual sobre o envolvimento de associa\u00e7\u00f5es de policiais militares no motim da PM em 2020. O pedido de abertura da CPI na Assembleia, no entanto, foi apresentado pelo deputado estadual, Romeu Aldigueri (PDT), em fevereiro do ano passado, durante a paralisa\u00e7\u00e3o Na \u00e9poca, a Secretaria de Planejamento do Estado revelou que mais de R$ 120 milh\u00f5es foram recebidos por 12 associa\u00e7\u00f5es de policiais militares seis meses antes do motim. O objetivo da CPI, de acordo com o autor do pedido, \u00e9 investigar o uso indevido de recursos p\u00fablicos recebidos pelas associa\u00e7\u00f5es. Romeu Aldigueri afirma que associa\u00e7\u00f5es ligadas a policiais e bombeiros militares teriam agido como \"sindicatos\" durante a paralisa\u00e7\u00e3o da categoria em 2020, o que desrespeitaria a legisla\u00e7\u00e3o militar em vigor. O pedido da CPI recebeu a assinatura de 31 dos 46 deputados estaduais e ganhou for\u00e7a, na \u00faltima semana, em meio \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico Estadual e a press\u00e3o de deputados para dar uma resposta. Base x oposi\u00e7\u00e3o A CPI acabou virando um instrumento de for\u00e7a entre opositores e aliados do Governo, em ano pr\u00e9-eleitoral. O l\u00edder do Governo na Assembleia, deputado J\u00falio C\u00e9sar Filho (Cidadania), defende que o intuito da CPI \u00e9 investigar ind\u00edcios de ilegalidade no uso das associa\u00e7\u00f5es militares. \"O ind\u00edcio \u00e9 de que elas (associa\u00e7\u00f5es) utilizaram esses recursos descontados no contracheque dos policiais para utilizar como recrea\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os de sa\u00fade, para financiar movimentos paredistas. O intuito da CPI \u00e9 investigar ind\u00edcios dessa utiliza\u00e7\u00e3o indevida\". Para o deputado estadual, Delegado Cavalcante (PTB), a CPI \u00e9 pol\u00edtica e reclama do poico espa\u00e7o para a oposi\u00e7\u00e3o. \"CPI \u00e9 pol\u00edtica. Temos v\u00e1rias CPIs que a popoula\u00e7\u00e3o reclama, por exemplo, a Enel, com 19 assinaturas. Oito deputados tiraram as assinaturas e n\u00e3o disseram por que. Fica meu protesto, CPI (das associa\u00e7\u00f5es) onde oito membros s\u00e3o ligados ao Governo, enquanto s\u00f3 um da oposi\u00e7\u00e3o\", questiona. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 15:02 / 17 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/blogueiro-allan-dos-santos-e-denunciado-a-justica-por-ameaca-a-ministro-do-stf-1.3124637", "type": "PontoPoder", "title": "Blogueiro Allan dos Santos \u00e9 denunciado \u00e0 Justi\u00e7a por amea\u00e7a a ministro do STF", "subtitle": "Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal apresentou a den\u00fancia por amea\u00e7a ao ministro Lu\u00eds Roberto Barroso e incita\u00e7\u00e3o ao crime", "article": "O blogueiro foi denunciado, nessa ter\u00e7a-feira (17), pela Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal por crime de amea\u00e7a ao ministro , do Supremo Tribunal Federal ( ), e incita\u00e7\u00e3o ao crime. A acusa\u00e7\u00e3o, enviada \u00e0 Justi\u00e7a Federal do DF, diz que Allan utilizou o canal no Youtube \"Ter\u00e7a Livre\" para \"desafiar o magistrado a enfrent\u00e1-lo pessoalmente\". Allan \u00e9 uma esp\u00e9cie de l\u00edder informal das redes bolsonaristas. \u00c9 muito ligado ao vereador Carlos Bolsonaro (Republicanos-RJ), filho \"zero dois\" do presidente Jair Bolsonaro (sem partido).  Leia tamb\u00e9m Conforme o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, \"Allan assegurou na ocasi\u00e3o que seria capaz de fazer mal a Barroso se ambos tivessem contato fora dos meios digitais\". Para a Procuradoria, o caso superou os limites do razo\u00e1vel na livre express\u00e3o de pensamento e opini\u00e3o e intimidou a v\u00edtima com a promessa de mal injusto. Os fatos abordados na den\u00fancia ocorreram em novembro de 2020. \"No v\u00eddeo intitulado 'Barroso \u00e9 um miliciano digital', Allan profere palavras de \u00f3dio, baixo cal\u00e3o e em tom claramente amea\u00e7ador, afirmando: 'Tira o digital, se voc\u00ea tem culh\u00e3o! Tira a p do digital, e cresce! D\u00e1 nome aos bois! De uma vez por todas, Barroso, vira homem! Tira a p do digital! E bota s\u00f3 terrorista! Pra voc\u00ea ver o que a gente faz com voc\u00ea. T\u00e1 na hora de falar grosso nessa p !\", descreve o documento. Ao comentar, em meio \u00e0s elei\u00e7\u00f5es municipais, o ataque hacker aos sistemas do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), do qual \u00e9 presidente, Barroso afirmou que \"mil\u00edcias digitais entraram imediatamente em a\u00e7\u00e3o, tentando desacreditar o sistema\". O magistrado declarou que havia suspeita de articula\u00e7\u00e3o de grupos voltados a desacreditar as institui\u00e7\u00f5es e muitos deles s\u00e3o investigados no STF. Era uma refer\u00eancia aos e dos atos antidemocr\u00e1ticos, apura\u00e7\u00f5es que miram bolsonaristas, incluindo Allan. Ao tomar conhecimento das falas do blogueiro, Barroso representou contra ele ao MPF, solicitando a ado\u00e7\u00e3o de medidas cab\u00edveis. A busca um contato com a defesa do denunciado. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Marcelo Rocha/Folhapress", "date": " 15:10 / 18 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/betao-do-james-bel-e-eleito-prefeito-de-martinopole-em-eleicao-suplementar-1.3117290", "type": "PontoPoder", "title": "Bet\u00e3o do James Bel \u00e9 eleito prefeito de Martin\u00f3pole em elei\u00e7\u00e3o suplementar", "subtitle": "O candidato do PP \u00e9 atual prefeito interino da Cidade e aliado do prefeito cassado James Bel", "article": "O candidato do PP, , ser\u00e1 o , na regi\u00e3o Norte do Estado. Ele foi eleito em uma disputa apertada contra o ex-prefeito do Munic\u00edpio, J\u00fanior Fontenele (PL). A diferen\u00e7a foi inferior a 100 votos.  Leia tamb\u00e9m Bet\u00e3o \u00e9 o atual prefeito interino do Munic\u00edpio e seguir\u00e1 no cargo. Na Elei\u00e7\u00e3o de novembro do ano passado, Bet\u00e3o foi eleito vereador e, ao tomar posse, foi escolhido como o presidente da C\u00e2mara Municipal. Ap\u00f3s a decis\u00e3o que inviabilizou a posse do ent\u00e3o prefeito eleito James Bel, aliado dele, o vereador assumiu o Munic\u00edpio. Al\u00e9m de Martin\u00f3pole. Miss\u00e3o Velha e Martin\u00f3pole tiveram . Pelas regras, o juiz da zona eleitoral tem at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 13 de agosto para garantir a diploma\u00e7\u00e3o do novo prefeito. A data ainda ser\u00e1 marcada. Resultado da elei\u00e7\u00e3o em Martin\u00f3pole BET\u00c3O DO JAMES BEL - (PP) 50,58% dos votos v\u00e1lidos 4.297 votos ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:02 / 01 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/base-e-oposicao-se-articulam-para-escolher-membros-da-cpi-das-associacoes-militares-na-al-ce-1.3123154", "type": "PontoPoder", "title": "Base e oposi\u00e7\u00e3o se articulam para escolher membros da CPI das Associa\u00e7\u00f5es Militares na AL-CE", "subtitle": "Deputados devem decidir nesta semana quem ser\u00e1 o relator e o presidente da comiss\u00e3o", "article": "Deputados estaduais se articulam para escolher nesta ter\u00e7a (17) quem ser\u00e3o os membros da (CPI) que pretende apurar o\u00a0financiamento de Associa\u00e7\u00f5es de Policiais Militares no Estado. A base do pedido \u00e9 o suposto\u00a0envolvimento no \u00faltimo motim da PM,\u00a0ocorrido\u00a0em fevereiro do ano passado. Oposi\u00e7\u00e3o\u00a0e base do governo dever\u00e3o compor o colegiado, dividido por proporcionalidade entre os partidos. Uma vez lido em plen\u00e1rio o parecer favor\u00e1vel da , os parlamentares\u00a0agora\u00a0se articulam nos bastidores para escolher os membros titulares, o presidente e o relator da comiss\u00e3o.  Leia mais Esses cargos s\u00e3o estrat\u00e9gicos, e ser\u00e3o divididos de acordo com a proporcionalidade representativa de cada sigla partid\u00e1ria. Por isso, h\u00e1 nos bastidores uma articula\u00e7\u00e3o para escolher qual posto ocupar\u00e1 cada parlamentar. A quest\u00e3o da Seguran\u00e7a P\u00fablica \u00e9 um dos maiores pontos de tensionamento entre base e oposi\u00e7\u00e3o no Cear\u00e1. A\u00a0instala\u00e7\u00e3o\u00a0de uma CPI ocorre em um ano pr\u00e9-eleitoral,\u00a0mediante um\u00a0cen\u00e1rio\u00a0no qual\u00a0pol\u00edticos contr\u00e1rios ao atual governo iniciam movimentos de pr\u00e9-candidatura.   Articula\u00e7\u00e3o Na tribuna da AL, ainda na sess\u00e3o da quinta (12), (PDT) disse ter interesse em integrar o corpo de membros titulares do colegiado. H\u00e1 ainda o grupo de parlamentares suplentes, que podem eventualmente compor o grupo titular. Na oposi\u00e7\u00e3o ao Governo, o deputado (Pros) diz conversar com o grupo que n\u00e3o faz parte da base do governo para decidir quem ser\u00e1 o indicado. Mesmo que o requerimento para abertura de\u00a0CPI tenha sido apresentado por um deputado da base, \u00e9 comum que opositores tamb\u00e9m componham o grupo.   Apesar de ter assinado o documento endossando a abertura das investiga\u00e7\u00f5es ainda no in\u00edcio de 2020, No\u00e9lio\u00a0diz que esse n\u00e3o seria o momento ideal, um ano e meio depois, para in\u00edcio dos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o. O parlamentar do Pros, por fora, tentar angariar assinaturas para outra CPI, essa que pretende investigar poss\u00edvel liga\u00e7\u00e3o de pol\u00edticos cearenses com fac\u00e7\u00f5es criminosas. O Regimento Interno da Casa estabelece que s\u00e3o necess\u00e1rias 12 assinaturas. Mobiliza\u00e7\u00e3o em 2020 A CPI foi proposta\u00a0ainda\u00a0em fevereiro de 2020 pelo deputado estadual (PDT) e com apoio de 31 dos 46 deputados,\u00a0mas aberta na (AL) apenas na \u00faltima quinta-feira (12), pelo presidente (PDT). No pedido, o autor afirma que associa\u00e7\u00f5es ligadas a policiais e bombeiros militares teriam agido como \"sindicatos\" durante a paralisa\u00e7\u00e3o da categoria em 2020, o que desrespeitaria a legisla\u00e7\u00e3o militar em vigor. Aldigueri, no entanto, apesar de ser cotado nos bastidores como poss\u00edvel relator do colegiado, diz que h\u00e1 a possilidade de n\u00e3o integrar a comiss\u00e3o como titular. Apoio Na \u00faltima quinta, o deputado (Cidadania), que \u00e9 l\u00edder do governo Camilo Santana (PT) na Casa,\u00a0se disse favor\u00e1vel\u00a0\u00e0 abertura do inqu\u00e9rito, visto que\u00a0a Justi\u00e7a determinou quebras de sigilo no caso dos motins. O caso segue em segredo de Justi\u00e7a. Quem tamb\u00e9m apoia a CPI \u00e9 (PT), l\u00edder da bancada do partido. Internamente, ele \u00e9 cotado para ser presidente do colegiado, mas n\u00e3o confirma o entendimento. Assim como os demais parlamentares, o petista ir\u00e1 esperar a reuni\u00e3o de l\u00edderes para defini\u00e7\u00e3o dos cargos.   Divis\u00e3o proporcional dos partidos Bloco PDT/CIDADANIA/DEM: 3 deputados membros MDB, Progressistas e PT: 1 deputado membro Seis partidos t\u00eam dois deputados: PSB, SD, PCdoB, Republicanos, PROS e PSDB. Estes, somados, indicar\u00e3o tr\u00eas membros. Por acordo ou sorteio. Tr\u00e2mites Para a instala\u00e7\u00e3o de uma CPI, s\u00e3o necess\u00e1rias 12 assinaturas de parlamentares. O requerimento \u00e9 protocolado junto \u00e0 Presid\u00eancia, que envia \u00e0 Procuradoria da Casa para an\u00e1lise. Caso seja considerado constitucional, o presidente defere e efetua a leitura em plen\u00e1rio. Ap\u00f3s isso, o requerimento ser\u00e1 publicado no Di\u00e1rio Oficial do Estado num prazo de tr\u00eas dias. A partir da\u00ed, as lideran\u00e7as indicam os seus membros dentro da proporcionalidade partid\u00e1ria firmada no artigo 36 do Regimento Interno. N\u00e3o poder\u00e3o funcionar duas CPIs simultaneamente na Casa. Deputados que assinaram abertura de CPI em fevereiro de 2020: ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 07:00 / 16 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-aceita-bem-inicio-de-alimentacao-mas-segue-sem-previsao-de-alta-diz-boletim-medico-1.3110935", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro aceita bem in\u00edcio de alimenta\u00e7\u00e3o, mas segue sem previs\u00e3o de alta, diz boletim m\u00e9dico", "subtitle": "Segundo a unidade de sa\u00fade, presidente fez um exame de tomografia computadorizada do abd\u00f4men, \"que evidenciou melhora do quadro de suboclus\u00e3o\"", "article": "  A dire\u00e7\u00e3o do Hospital Vila Nova Star atualizou, na noite desta sexta-feira (16), o estado de sa\u00fade do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). De acordo com o novo boletim m\u00e9dico, ele aceitou bem o in\u00edcio da\u00a0alimenta\u00e7\u00e3o, mas ainda n\u00e3o h\u00e1 . Durante a tarde, o chefe do Executivo nacional \"continua evoluindo satisfatoriamente\". Ele fez um de tomografia computadorizada do abd\u00f4men, \"que evidenciou melhora do quadro de suboclus\u00e3o\".  LEIA MAIS A nota da unidade de sa\u00fade informou ainda que o presidente est\u00e1 seguindo os cuidados cl\u00ednicos devidos. Durante a noite, ele recebeu a do ministro da Economia, Paulo Guedes. Pela tarde, os profissionais de Sa\u00fade que cuidam de Jair Bolsonaro emitiram um boletim m\u00e9dico explicando que ele estava \"evoluindo , com a conduta m\u00e9dica inalterada\". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:08 / 16 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-afirma-que-presidente-do-tse-quer-eleicao-suja-em-2022-1.3117573", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro afirma que presidente do TSE quer elei\u00e7\u00e3o 'suja' em 2022", "subtitle": "As declara\u00e7\u00f5es do presidente foram rebatidas por Lu\u00eds Roberto Barroso, al\u00e9m de 9 ministros do STF e ex-presidentes do TSE", "article": "O presidente (sem partido) voltou a criticar o Tribunal Superior Eleitoral (TSE). Nesta segunda-feira (2), o gestor acusou o presidente da corte, ministro , de querer uma elei\u00e7\u00e3o \"suja\" em 2022. A declara\u00e7\u00e3o foi feita em uma conversa com apoiadores em frente ao Pal\u00e1cio da Alvorada e transmitida pelas redes sociais de Bolsonaro.  Na conversa, o chefe de Exevutivo nacional voltou a afirmar, , que Barroso \u2014 que tamb\u00e9m \u00e9 ministro do Supremo Tribunal Fedral (STF) \u2014 estaria atuando para armar a elei\u00e7\u00e3o em favor do ex-presidente (PT). \"O Barroso ajuda a botar o cara [Lula] para fora da cadeia, torna eleg\u00edvel. E o Barroso vai contar os votos dele l\u00e1? Qual a consequ\u00eancia disso?\". No entanto, n\u00e3o h\u00e1 ind\u00edcio que corrobore a acusa\u00e7\u00e3o do presidente. Na ocasi\u00e3o, Bolsonaro tamb\u00e9m repetiu a alega\u00e7\u00e3o de que a contagem dos votos seria feita em uma \"sala secreta\" no TSE, afirma\u00e7\u00e3o j\u00e1 desmentida anteriormente pelo tribunal. A corte eleitoral explicou que a apura\u00e7\u00e3o dos resultados \u00e9 pela urna ap\u00f3s o encerramento da vota\u00e7\u00e3o. Em seguida, s\u00e3o impressas cinco vias do Boletim de Urna, que traz os votos recebidos por cada candidato naquele terminal. Vias adicionais do boletim s\u00e3o disponibilizadas aos fiscais dos partidos. Em resposta \u00e0s afirma\u00e7\u00f5es de Bolsonaro, nove ministros do STF e ex-presidentes do TSE divulgaram, nesta segunda-feira, uma nota rebatendo as acusa\u00e7\u00f5es do presidente de que h\u00e1 fraude nas elei\u00e7\u00f5es do Brasil e defendendo a urna eletr\u00f4nica. O texto e diz que o modelo defendido pelo chefe do Executivo \"n\u00e3o \u00e9 um mecanismo adequado de auditoria\". Dos atuais integrantes do Supremo, o ministro , indicado por Bolsonaro para o cargo, \u00e9 o \u00fanico que n\u00e3o assina a nota. O comunicado \u00e9 assinado por nove ministros do Supremo e por nove ex-ministros que, al\u00e9m de terem atuado no STF, tamb\u00e9m presidiram do TSE. \"A Justi\u00e7a Eleitoral, por seus representantes de ontem, de hoje e do futuro, garante \u00e0 sociedade brasileira a seguran\u00e7a, transpar\u00eancia e auditabilidade do sistema\", diz. O texto ainda esclarece que as urnas atuais j\u00e1 s\u00e3o e que todos os passos da implementa\u00e7\u00e3o do modelo s\u00e3o acompanhados por entidades p\u00fablicas, pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica e por partidos pol\u00edticos. O presidente tem promovido uma s\u00e9rie de declara\u00e7\u00f5es em defesa do voto impresso, um projeto de lei atualmente em tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional.  No domingo (1\u00ba), ele , ao afirmar: \"sem elei\u00e7\u00f5es limpas e democr\u00e1ticas, n\u00e3o haver\u00e1 elei\u00e7\u00e3o\". As recorrentes falas do mandat\u00e1rio contra o sistema eleitoral t\u00eam entre o Planalto e os demais Poderes, principalmente com o Judici\u00e1rio. No Congresso Nacional, uma articula\u00e7\u00e3o de legendas atua para derrotar a . Lideran\u00e7as parlamentares consideram extremamente improv\u00e1vel que a mat\u00e9ria avance a tempo de valer j\u00e1 para a disputa eleitoral de 2022, como deseja Bolsonaro. As falas de Bolsonaro t\u00eam gerado apreens\u00e3o. O receio de cr\u00edticos \u00e9 que o mandat\u00e1rio esteja semeando desconfian\u00e7a sobre contagem de votos no pa\u00eds com o objetivo de ter um argumento para questionar o resultado, em uma eventual derrota. Pesquisas de opini\u00e3o apontam . ", "author": "Ricardo Della Coletta e Matheus Teixeira / Folhapress ", "date": " 13:08 / 02 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaristas-tentam-invadir-predio-do-ministerio-da-saude-e-sao-contidos-por-segurancas-1.3133175", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaristas tentam invadir pr\u00e9dio do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e s\u00e3o contidos por seguran\u00e7as", "subtitle": "Grupo chegou a hostilizar jornalistas e golpear estrutura do pr\u00e9dio durante a\u00e7\u00e3o", "article": "Manifestantes bolsonaristas tentaram, na manh\u00e3 desta quarta-feira (8), (MS), em Bras\u00edlia. O grupo foi contido por seguran\u00e7as do pr\u00e9dio, mas chegou a hostilizar jornalistas presentes no local, conforme assessoria do \u00f3rg\u00e3o. O protesto continua do lado de fora da Pasta. De acordo com o portal , o tumulto teria come\u00e7ado ap\u00f3s um homem criticar o governo do presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro (sem partido). O indiv\u00edduo, ent\u00e3o, , sendo impedido de sair do local. Com a ajuda de seguran\u00e7as do MS, o homem conseguiu entrar no pr\u00e9dio, cujos port\u00f5es de acesso foram fechados. Em seguida, os apoiadores do presidente tentaram invadir o \u00f3rg\u00e3o federal, chegando a do edif\u00edcio.  O grupo, pr\u00f3-governo, est\u00e1 em Bras\u00edlia desde essa ter\u00e7a-feira (7), quando foi \u00e0s ruas ao lado de Bolsonaro, com .  Leia mais Ainda conforme a publica\u00e7\u00e3o, a Pol\u00edcia Militar do Distrito Federal (PMDF) informou, em nota, ter sido acionada para resolver a situa\u00e7\u00e3o. A Corpora\u00e7\u00e3o, contudo, afirmou que a confus\u00e3o j\u00e1 tinha terminado antes da chegada dos agentes.   O presidente Bolsonaro chegou a participar de manifesta\u00e7\u00f5es nesse feriado do Dia da Independ\u00eancia. Os protestos tiveram, como principal alvo, o Supremo Tribunal Federal (STF), especialmente os ministros Alexandre de Moraes e Lu\u00eds Roberto Barroso, presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE). Em discurso na Avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo (SP), o chefe do Executivo federal repetiu e Alexandre de Moraes, ressaltando que \"nunca ser\u00e1 preso\". ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 12:31 / 08 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-caminha-por-hospital-e-compartilha-registro-em-breve-de-volta-1.3110673", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro caminha por hospital e compartilha registro: 'em breve, de volta'", "subtitle": "Presidente da Rep\u00fablica est\u00e1 internado em hospital de SP para tratar obstru\u00e7\u00e3o intestinal", "article": "O presidente (sem partido)\u00a0compartilhou imagem em que aparece caminhando pelo hospital Vila Nova Star, em S\u00e3o Paulo, local onde est\u00e1 internado para tratar uma . Como legenda, ele disse que est\u00e1 \"em breve de volta a campo\". \"Em breve, de volta a campo, se Deus quiser! Muito fizemos, mas ainda temos muito a fazer pelo nosso ! Obrigado pelo apoio e ora\u00e7\u00f5es. Um forte abra\u00e7o a todos!\", escreveu nas redes sociais.  LEIA MAIS Ainda nesta sexta-feira (16), ele passar\u00e1 por para saber se pode iniciar uma dieta l\u00edquida, algo j\u00e1 previsto pela equipe de sa\u00fade que o acompanha. Internado no hospital desde a quinta-feira (15), quando deixou o Hospital das For\u00e7as Armadas, em Bras\u00edlia, o presidente vinha sendo por soro e com alimenta\u00e7\u00e3o parental, com nutrientes sendo injetados pela veia. A nota desta quinta-feira, assinada pelo m\u00e9dico-cirurgi\u00e3o Ant\u00f4nio Macedo e por mais quatro m\u00e9dicos respons\u00e1veis pelo tratamento do presidente, n\u00e3o informa quanto tempo vai durar a e reafirma n\u00e3o haver ainda previs\u00e3o de alta. No in\u00edcio da noite, em entrevista ao vivo ao programa do apresentador Sik\u00eara J\u00fanior, na , Bolsonaro disse que deve ter nesta sexta-feira (16) e que as fun\u00e7\u00f5es intestinais est\u00e3o se recuperando apenas com o tratamento terap\u00eautico, sem a necessidade de cirurgia. \"Dada a facada que eu recebi e quatro cirurgias, essa obstru\u00e7\u00e3o [intestinal] \u00e9 sempre um risco muito alto. Mas, gra\u00e7as a Deus, de ontem para hoje, evoluiu bastante esse quadro. Ent\u00e3o, a chance de cirurgia est\u00e1 bastante afastada\", disse o presidente. Ant\u00f4nio Macedo estava ao lado do paciente durante a conversa e confirmou a melhora. Ao jornal , depois da entrevista na TV, Macedo disse que, diferentemente do que havia anunciado Bolsonaro, a alta n\u00e3o est\u00e1 prevista para esta sexta. \"A , a princ\u00edpio, est\u00e1 afastada, uma vez que o intestino come\u00e7ou a funcionar e o abdome est\u00e1 mais fl\u00e1cido e mais funcionante\", disse Macedo ao programa da O m\u00e9dico afirmou ainda que a sonda g\u00e1strica que Bolsonaro est\u00e1 usando deve ser retirada, mas que o mandat\u00e1rio ter\u00e1 que seguir uma dieta l\u00edquida. \"O presidente hoje [quinta-feira] melhorou. Ele ainda est\u00e1 de sonda g\u00e1strica, n\u00f3s estamos estudando a retirada da sonda porque os barulhos do abdome s\u00e3o bons, os ru\u00eddos s\u00e3o bons\", afirmou. \"E aquela \u00e1rea obstru\u00edda do lado esquerdo [do abdome], fruto de ader\u00eancias decorrentes de toda essa complica\u00e7\u00e3o que ele teve, j\u00e1 esta mais palp\u00e1vel, pode permitir a retirada da , ainda garantindo dieta l\u00edquida\", explicou o especialista. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:30 / 16 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-disparo-contra-camilo-santana-em-visita-ao-ceara-ato-criminoso-1.3122613", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro dispara contra Camilo Santana em visita ao Cear\u00e1: 'ato criminoso'", "subtitle": "Declara\u00e7\u00f5es do presidente foram cr\u00edticas \u00e0s a\u00e7\u00f5es de isolamento social adotadas por governadores; Camilo Santana rebateu", "article": "O presidente voltou a criticar as a\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias de enfrentamento \u00e0 Covid-19 na manh\u00e3 desta sexta-feira (13), em Juazeiro do Norte, . O chefe do Pal\u00e1cio do Planalto julgou a conduta de governadores, como , considerando as regras de isolamento social como um \"ato criminoso\". \"Essa medida, por alguns governadores, entre eles o desse estado, foram al\u00e9m de impensadas, foram muito mal recebidas pela popula\u00e7\u00e3o. Mandar ficar em casa sem prover ganho para sua subsist\u00eancia, isso \u00e9 mais que uma maldade, \u00e9 um ato criminoso\", alfinetou Bolsonaro. Na avalia\u00e7\u00e3o de Bolsonaro, \"muitos governadores, como o desse estado\", restringiram as atividades comerciais e impuseram o toque de recolher sem dar assist\u00eancia aos que ficaram temporariamente de portas fechadas ou sem renda. \"Estes mais humildes, que n\u00e3o tinham renda fixa e n\u00e3o eram servidores p\u00fablicos, foram jogados na vala da quase mis\u00e9ria, n\u00e3o tinham como sobreviver, muitos trabalhavam de manh\u00e3 para poder se alimentar \u00e0 noite\". Em , o governador Camilo Santana lembrou o n\u00famero de vidas perdidas durante a pandemia de Covid-19 e afirmou que \"ataques\" n\u00e3o ir\u00e3o desmotiv\u00e1-lo. \"Criminoso, sr. presidente, \u00e9 ignorar a perda de mais de meio milh\u00e3o de vidas na pandemia e ainda debochar da dor das fam\u00edlias. Tiv\u00e9ssemos um Gov. Federal mais preocupado com a vida, milhares teria sido salvas. Seus ataques jamais ir\u00e3o tirar de mim a for\u00e7a para continuar lutando\", rebateu Camilo.  Leia mais  Bolsonaro desembarcou no \u00e0s 9h50 acompanhado de pol\u00edticos cearenses. Antes de chegar ao Residencial Leandro Bezerra de Menezes, onde as unidades habitacionais foram entregues, o presidente percorreu ruas do munic\u00edpio em um carro aberto. Ao longo do trajeto, apoiadores o acompanharam em motocicletas e acenaram para a comitiva presidencial com gritos de \"Mito\" e \"Eu vim de gra\u00e7a\". Assim como o presidente, parte do p\u00fablico aglomerado n\u00e3o usava m\u00e1scara.   J\u00e1 na solenidade, cinco moradores receberam as chaves da casa nova em um ato simb\u00f3lico. Tamb\u00e9m participaram da cerim\u00f4nia o presidente da Caixa, Pedro Guimar\u00e3es, o ministro do Desenvolvimento Regional, Rog\u00e9rio Marinho, e o , que entregou uma est\u00e1tua de Padre C\u00edcero a Bolsonaro. \"Aqui na entrega das chaves a emo\u00e7\u00e3o \u00e9 muito grande, como para a senhora Expedita, de 78 anos, que chorava compulsivamente\", frisou o presidente. As 2.794 moradias entregues a fam\u00edlia de baixa renda contam com pavimenta\u00e7\u00e3o, redes de \u00e1gua e esgoto, al\u00e9m de acesso a transporte p\u00fablico. S\u00e3o dois blocos em Juazeiro e um no munic\u00edpio de Crato, que beneficiar\u00e3o 10 mil fam\u00edlias. Segundo o governo federal, foram investidos cerca de R$ 215 milh\u00f5es. Durante o discurso, . O santo popular foi o primeiro prefeito do munic\u00edpio e foi reabilitado pela igreja em 2015, ap\u00f3s ter sido excomungado. O presidente disse que, assim como o religioso, \"combate o comunismo\" no Pa\u00eds. Minutos depois do discurso na cerim\u00f4nia de entrega de casas do Programa Casa Verde Amarela, o presidente da Rep\u00fablica se dirigiu at\u00e9 o , o principal ponto tur\u00edstico da cidade.  ", "author": "Felipe Mesquita", "date": " 12:08 / 13 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-conversou-com-ministro-alexandre-de-moraes-antes-de-declaracao-a-nacao-diz-colunista-1.3133839", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro conversou com ministro Alexandre de Moraes antes de 'declara\u00e7\u00e3o \u00e0 na\u00e7\u00e3o', diz colunista", "subtitle": "Di\u00e1logo teve media\u00e7\u00e3o do ex-presidente Michel Temer", "article": "O presidente (sem partido) conversou com o ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal ( ), antes de divulgar uma \" \", com tom pac\u00edfico, nesta quinta-feira (9). As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do portal . De acordo com o colunista Igor Gadelha, o di\u00e1logo teve (MDB), que se reuniu com o atual chefe do Executivo no Pal\u00e1cio do Planalto nesta quinta e o ajudou a redigir o texto a ser publicado. Ao colunista, Temer relatou ter recebido uma na noite dessa quarta (8), na qual recebeu um convite para almo\u00e7ar no Planalto. Bolsonaro enviou um avi\u00e3o da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB) para buscar o antecessor em S\u00e3o Paulo.  Leia mais sobre ataques de Bolsonaro ao STF Ainda na quarta, o peemedebista disse que \" \" com Moraes. \"O ministro Alexandre de Moraes me disse que age nos termos simplesmente jur\u00eddicos e nada mais que isso, e que n\u00e3o tem nada pessoal contra o presidente da Rep\u00fablica\", afirmou Temer ao . Ainda nesse contato, o ex-presidente sondou a disposi\u00e7\u00e3o de Moraes em conversar com Bolsonaro \u2014 o que ocorreu enquanto Temer se reunia com o atual mandat\u00e1rio no Planalto nesta quinta. Conforme relatos, Moraes teria repetido a Bolsonaro o mesmo que disse a Temer na noite passada: que age apenas nos termos jur\u00eddicos e n\u00e3o tem nada pessoal contra o atual presidente e apoiadores dele. \u00c0 coluna, Temer comentou que, no almo\u00e7o com Bolsonaro, ponderou ser preciso \u201cpacificar o Pa\u00eds\u201d, al\u00e9m de respeitar as , as quais o atual presidente amea\u00e7ara descumprir.  \u201cDisse a ele que \u00e9 preciso cumprir medidas judiciais, que medidas judiciais s\u00e3o combatidas por meio de outras medidas judiciais\u201d, declarou o ex-presidente, que retornou a S\u00e3o Paulo logo ap\u00f3s sair do Planalto. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:39 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-deve-definir-fundo-eleitoral-nesta-sexta-feira-20-1.3125463", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro deve definir fundo eleitoral nesta sexta-feira (20)", "subtitle": "O gestor disse que far\u00e1 \"a coisa certa\" em rela\u00e7\u00e3o ao financiamento de campanha", "article": "O prazo para o presidente (sem partido) sancionar a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) de 2022 encerra nesta sexta-feira (20). O gestor tamb\u00e9m deve decidir se vetar\u00e1 ou n\u00e3o a cria\u00e7\u00e3o de um valor m\u00ednimo de para o fundo eleitoral.  Nesta quinta-feira (19), ele declarou durante uma transmiss\u00e3o nas redes sociais que em rela\u00e7\u00e3o ao financiamento de campanha. A afirma\u00e7\u00e3o refor\u00e7a dadas anteriormente por Bolsonaro de que ele a proposta, o que pode arrastar a negocia\u00e7\u00e3o com os partidos para os pr\u00f3ximos meses. O uso de dinheiro p\u00fablico para financiar campanhas eleitorais do presidente. Para a base ideol\u00f3gica, ele precisa sinalizar contra o fundo. Para o centr\u00e3o, grupo de partidos que passou a apoiar o governo federal ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o de cargos e emendas, o presidente precisa garantir recursos para a elei\u00e7\u00e3o. Em julho, a ampla maioria dos deputados e dos senadores tentou antecipar a defini\u00e7\u00e3o do valor do fundo e aprovou um mecanismo pelo qual haveria um patamar m\u00ednimo de R$ 5,7 bilh\u00f5es. O c\u00e1lculo foi inserido na lei que d\u00e1 as bases para a elabora\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento, a LDO. O prov\u00e1vel veto do gestor federal ao trecho, na pr\u00e1tica, manter\u00e1 a autoriza\u00e7\u00e3o para que o fundo de financiamento de campanhas eleitorais no pr\u00f3ximo ano seja criado, mas derruba a decis\u00e3o coordenada por diversos partidos para garantir o repasse que beira tr\u00eas vezes o da campanha do ano passado \u2014 que teve cerca de R$ 2 bilh\u00f5es dos cofres p\u00fablicos.  Nesta semana, o presidente afirmou que o valor do fundo eleitoral para cerca de , mas n\u00e3o disse como faria isso. \"Vamos vetar tudo que exceder o previsto pela lei de 2017. Acredito que, desses R$ 5,7 bilh\u00f5es, menos de R$ 3 bilh\u00f5es dever\u00e3o ser sancionados\". \"A ordem que eu dei foi a seguinte: vetar tudo que extrapolar aquilo previsto na lei de 2017. Agora, vamos supor que n\u00e3o seja poss\u00edvel porque est\u00e1 em um artigo s\u00f3. Ent\u00e3o vete tudo.\", declarou. A LDO foi aprovada de um jeito que n\u00e3o permite, atrav\u00e9s de um veto, cortar a verba para a cifra citada pelo presidente. Segundo integrantes do governo, a proposta de Or\u00e7amento, que precisa ser finalizada at\u00e9 31 de agosto, dever\u00e1 reservar entre R$ 2 bilh\u00f5es e R$ 3 bilh\u00f5es para o financiamento da campanha. A inten\u00e7\u00e3o est\u00e1 em linha com o que deseja a equipe do ministro da Economia Paulo Guedes. A \u00e1rea que cuida dos cofres p\u00fablicos quer um fundo do mesmo tamanho que em 2020, apenas corrigido pela infla\u00e7\u00e3o. Isso daria algo pr\u00f3ximo de R$ 2,5 bilh\u00f5es para os partidos. O n\u00famero, por\u00e9m, contraria as expectativas do Congresso. L\u00edderes partid\u00e1rios querem insistir no valor de R$ 5,7 bilh\u00f5es ou de, pelo menos, R$ 4 bilh\u00f5es. Ainda assim, o valor representaria quase que o dobro do custo p\u00fablico com a elei\u00e7\u00e3o municipal de 2020. Desde a aprova\u00e7\u00e3o do fundo bilion\u00e1rio, diversas vezes \u2014 disse inicialmente que vetaria, depois sinalizou um reajuste pela infla\u00e7\u00e3o, depois sinalizou aceitar uma quantia pr\u00f3xima de R$ 4 bilh\u00f5es. O presidente passou por situa\u00e7\u00e3o parecida na discuss\u00e3o do Or\u00e7amento de 2020. \u00c0 \u00e9poca, chegou a indicar que vetaria o fundo de R$ 2 bilh\u00f5es. Mas pouco depois recuou e disse que um eventual veto poderia levar a um processo de impeachment. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste, Thiago Resende, Marianna Holanda e Ricardo Della Coletta/Folhapress", "date": " 10:35 / 20 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-decide-reconduzir-augusto-aras-para-outro-mandato-a-frente-da-pgr-1.3112133", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro decide reconduzir Augusto Aras para outro mandato \u00e0 frente da PGR", "subtitle": "Presidente ignorou lista tr\u00edplice com nomes indicados por procuradores", "article": "O presidente informou, na tarde desta ter\u00e7a-feira (20), ter encaminhado mensagem ao Senado Federal propondo a recondu\u00e7\u00e3o de ao cargo de procurador-geral da Rep\u00fablica. A a\u00e7\u00e3o foi comunicada por meio do Twitter.   O atual procurador-geral ficou, mais uma vez, de com nomes indicados \u00e0 PGR nas elei\u00e7\u00f5es realizadas em 22 de junho pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores da Rep\u00fablica (ANPR). Aras tamb\u00e9m n\u00e3o tinha ficado na lista dois anos atr\u00e1s, mas foi escolhido pelo presidente para exercer o cargo. Nas elei\u00e7\u00f5es realizadas em junho, a subprocuradora-geral da Rep\u00fablica, , foi a mais votada, seguida pelos subprocuradores Mario Bonsaglia e Nicolao Dino, em segundo e terceiro lugares, respectivamente. Participaram da vota\u00e7\u00e3o 811 membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), cerca de 70% do colegiado de procuradores. Na ocasi\u00e3o, Luiza Frischeisen teve 647 votos, Mario Bonsaglia recebeu 636, e Nicolao Dino, outros 587. Mesmo que indicado pelo presidente, o candidato \u00e0 vaga na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ) do Senado Federal. Al\u00e9m disso, o candidato ser\u00e1 submetido a vota\u00e7\u00f5es secretas na pr\u00f3pria comiss\u00e3o e no plen\u00e1rio. Segundo o portal , Aras precisa de pelo menos 41 votos favor\u00e1veis para poder ser reconduzido ao cargo. O mandato atual dele vai at\u00e9 setembro. Conforme o , Augusto Aras, 62 anos, \u00e9 natural de Salvador (BA). Especializado nas \u00e1reas de Direito P\u00fablico e Direito Econ\u00f4mico, ele ingressou na carreira do MPF em 1987, como procurador da Rep\u00fablica. Como subprocurador, Aras atuou nas c\u00e2maras das \u00e1reas constitucional, penal, crimes econ\u00f4micos e consumidor. Atualmente, ele \u00e9 professor da Universidade de Bras\u00edlia (UnB). O atual PGR se define publicamente como conservador. Aras, contudo, em entrevista ao jornal \u2014 para ele, a elei\u00e7\u00e3o interna para escolha do procurador reitera v\u00edcios da pol\u00edtica partid\u00e1ria. O nome de Aras, al\u00e9m de ter sido cotado para recondu\u00e7\u00e3o ao cargo, foi indicado, tamb\u00e9m, como um dos candidatos \u00e0 pr\u00f3xima (STF). A vaga abriu com a aposentadoria do decano Marco Aur\u00e9lio Mello neste m\u00eas. O presidente indicou anteriormente, em outubro de 2020, o desembargador para ocupar a \u00faltima vaga aberta na Corte, deixada com a sa\u00edda do ministro Celso de Mello. Na ocasi\u00e3o, o chefe do Executivo afirmou que a segunda vaga no STF seria .  Leia mais Atualmente, a vaga no Supremo est\u00e1 cotada para o atual advogado-geral da Uni\u00e3o, . Dentre as atribui\u00e7\u00f5es do advogado-geral, est\u00e1 a atua\u00e7\u00e3o como\u00a0pastor na Igreja Presbiteriana Esperan\u00e7a, na capital federal.  Andr\u00e9 Mendon\u00e7a j\u00e1 atuou ao lado de Bolsonaro, tendo sido titular do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e da Seguran\u00e7a P\u00fablica (MJSP) ap\u00f3s a sa\u00edda do ex-juiz Sergio Moro.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:03 / 20 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-discursa-no-7-de-setembro-nao-admito-que-outras-pessoas-joguem-fora-das-quatro-linhas-1.3132794", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro discursa no 7 de setembro: 'n\u00e3o admito que outras pessoas joguem fora das quatro linhas'", "subtitle": "Depois de Bras\u00edlia, o presidente seguir\u00e1 para S\u00e3o Paulo", "article": "Em primeiro discurso na comemora\u00e7\u00e3o do 199\u00ba anivers\u00e1rio de Independ\u00eancia do Brasil,\u00a0na manh\u00e3 desta ter\u00e7a-feira (7), o presidente (sem partido) declarou\u00a0em que n\u00e3o admitir\u00e1 que \u201coutras pessoas joguem fora das quatro linhas\u201d da Constitui\u00e7\u00e3o. \u201cVou continuar jogando dentro das quatro linhas, mas a partir de agora n\u00e3o admito que outras pessoas, uma ou duas, joguem fora das quatro linhas\u201d, ressaltou o chefe do Executivo brasileiro durante transmiss\u00e3o em rede social. Ap\u00f3s a participa\u00e7\u00e3o das cerim\u00f4nias em Bras\u00edlia, Bolsonaro seguir\u00e1 para S\u00e3o Paulo, onde far\u00e1, segundo ele, um discurso maior para os simpatizantes na Avenida Paulista.  Veja mais \u201cHoje \u00e9 o dia do povo brasileiro, que vai nos dar um norte. Vai nos dizer pra onde o Brasil deve ir. Falarei logo mais aqui na Esplanada dos Minist\u00e9rios, por volta das 10h15. Outro discurso, mais robusto, por volta das 15h30, talvez 16h na Paulista\u201d, destacou Bolsonaro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:47 / 07 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-critica-regras-contra-a-covid-19-para-desembarque-no-ceara-quer-virar-outro-pais-1.3123593", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro critica regras contra a Covid-19 para desembarque no Cear\u00e1: \"quer virar outro pa\u00eds\"", "subtitle": "Medida do Governo do Estado exigia dos passageiros comprovante de vacina\u00e7\u00e3o ou teste negativo, mas acabou suspensa pelo TRF-5", "article": "O presidente (sem partido) criticou, nesta segunda-feira (16), , que exigia comprovante de vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 ou teste negativo para a doen\u00e7a dos passageiros com destino ao Cear\u00e1. A medida, no entanto, acabou . Em conversa com apoiadores no Pal\u00e1cio da Alvorada, Bolsonaro disse que o Cear\u00e1 queria virar outro pa\u00eds. Bolsonaro no Cear\u00e1 O presidente visitou o Estado, na \u00faltima sexta-feira (13), para a entrega de quase 2,8 mil resid\u00eancias do Programa Casa Verde Amarela, em Juazeiro do Norte. Em boa parte da agenda, ele estava sem m\u00e1scara, desrespeitando o descreto estadual que obriga o uso do equipamento, e provocou aglomera\u00e7\u00f5es.  Bolsonaro no Cear\u00e1 Dois dias antes, na quarta-feira (11), o Governo do Estado obteve uma decis\u00e3o liminar na Justi\u00e7a Federal do Cear\u00e1 obrigando passageiros de voos nacionais e internacionais que desembarcassem no Estado a apresentar o comprovante de vacina\u00e7\u00e3o das duas doses contra a Covid-19 ou o teste negativo para a doen\u00e7a.  Leia mais A medida, de acordo com o Governo do Estado, \u00e9 necess\u00e1ria para evitar a dissemina\u00e7\u00e3o da variante Delta do novo coronav\u00edrus. O governador Camilo Santana (PT) avaliou a decis\u00e3o como importante para garantir seguran\u00e7a. Suspens\u00e3o da decis\u00e3o Na noite de quinta (12), v\u00e9spera da vinda do presidente Bolsonaro ao Cear\u00e1, o Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o (TRF-5) derrubou a decis\u00e3o judicial, ap\u00f3s pedido de suspens\u00e3o formulado pela Uni\u00e3o e pela Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil (Anac).  Veja A a\u00e7\u00e3o foi apresentada com o argumento de que n\u00e3o existe embasamento t\u00e9cnico ou cient\u00edfico sobre a premissa do Estado do Cear\u00e1 de que o transporte a\u00e9reo de passageiros dom\u00e9sticos contribui para a dissemina\u00e7\u00e3o das novas variantes. Ainda segundo a Anac, a decis\u00e3o traria preju\u00edzos para o transporte de carga a\u00e9rea, incluindo materiais que combatem o pr\u00f3prio coronav\u00edrus, como medicamentos, vacinas e equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual. Na sexta, o governador Camilo Santana informou, nas redes sociais, que ir\u00e1 recorrer da decis\u00e3o, classificada por ele como \"lament\u00e1vel\". \"Nosso \u00fanico objetivo tem sido preservar a vida dos cearenses e de quem nos visita. Essa \u00e9 a nossa prioridade absoluta\", argumentou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:30 / 16 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-diz-que-pedira-ao-senado-abertura-de-processo-contra-barroso-e-moraes-do-stf-1.3123116", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro diz que pedir\u00e1 ao Senado abertura de processo contra Barroso e Moraes, do STF", "subtitle": "O pedido veio um dia ap\u00f3s a pris\u00e3o de Roberto Jefferson. Para Bolsonaro, os ministros extrapolaram os \"limites constitucionais\"", "article": "O presidente afirmou neste s\u00e1bado (14) que pretende levar ao Senado um pedido de abertura de processo contra os ministros e , do Supremo Tribunal Federal (STF).\u00a0Barroso tamb\u00e9m preside o Tribunal Superior Eleitoral (TSE).  Leia mais O pedido veio um dia ap\u00f3s a pris\u00e3o do ex-deputado federal e presidente nacional do PTB, , aliado de Bolsonaro. A pris\u00e3o de Jefferson ocorreu por ordem de Moraes, ap\u00f3s ataques do ex-deputado a institui\u00e7\u00f5es. \"De h\u00e1 muito, os ministros Alexandre de Moraes e Lu\u00eds Roberto Barroso, do Supremo Tribunal Federal, extrapolam com atos os limites constitucionais. Na pr\u00f3xima semana, levarei ao presidente do Senado, Rodrigo Pacheco, um pedido para que instaure um processo sobre ambos, de acordo com o art. 52 da Constitui\u00e7\u00e3o Federal\", escreveu o presidente nas redes sociais. Neste s\u00e1bado, Bolsonaro ainda acrescentou que o povo brasileiro \"n\u00e3o aceitar\u00e1 passivamente\" que direitos e garantias fundamentais (art. 5\u00aa da Constitui\u00e7\u00e3o Federal), como o da liberdade de express\u00e3o, continuem a ser violados e punidos com pris\u00f5es arbitr\u00e1rias, justamente por quem deveria defend\u00ea-los\". O presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), ainda n\u00e3o se pronunciou. Roberto Jefferson foi preso na manh\u00e3 de sexta-feira (13), no desdobramento das investiga\u00e7\u00f5es sobre a atua\u00e7\u00e3o de uma quadrilha digital voltada a . Moraes apontou na decis\u00e3o ind\u00edcios de mais de dez crimes. Foram listados pelo magistrado, entre outros tipos penais, inj\u00faria, cal\u00fania e difama\u00e7\u00e3o, incita\u00e7\u00e3o e apologia ao crime, denuncia\u00e7\u00e3o caluniosa ou atribuir a algu\u00e9m a pr\u00e1tica de ato infracional de que o sabe inocente com finalidade eleitoral. Bolsonaro anda n\u00e3o havia se manifestado sobre a pris\u00e3o do ex-deputado e presidente nacional do PTB e acabou cobrado por aliados. A filha de Roberto Jefferson, a ex-deputada , lan\u00e7ou uma indireta ao presidente da Rep\u00fablica e disse que ele poderia ser o pr\u00f3ximo a ser preso. \"Cad\u00ea o 'acabou porra'? Est\u00e3o prendendo os conservadores e o bonito n\u00e3o faz nada? O pr\u00f3ximo ser\u00e1 ele! E se n\u00e3o for preso, n\u00e3o vai poder sair nas ruas j\u00e1 j\u00e1! Acoooooorda\", escreveu em suas redes sociais. O clima entre Bolsonaro, STF e TSE esquentou ap\u00f3s o presidente insistir nos e na insinua\u00e7\u00e3o de que h\u00e1 um compl\u00f4 para fraudar as elei\u00e7\u00f5es de 2022 a fim de evitar sua vit\u00f3ria no pleito. A corte eleitoral decidiu, por unanimidade, abrir um inqu\u00e9rito para apurar as acusa\u00e7\u00f5es feitas pelo presidente, sem provas, de que o TSE frauda as elei\u00e7\u00f5es. Depois, Barroso assinou uma contra chefe do Executivo e recebeu o aval do plen\u00e1rio da corte eleitoral para envi\u00e1-la ao STF. Tamb\u00e9m na semana passada, o corregedor-geral do TSE, ministro Lu\u00eds Felipe Salom\u00e3o, solicitou ao Supremo o compartilhamento de provas dos inqu\u00e9ritos das fake news e dos atos antidemocr\u00e1ticos com a a\u00e7\u00e3o que pode levar \u00e0 cassa\u00e7\u00e3o de Bolsonaro. No mesmo dia, Moraes aceitou a queixa-crime de Barroso e incluiu Bolsonaro como investigado no inqu\u00e9rito das fake news. A PEC que alterava a forma de vota\u00e7\u00e3o para o ano que vem foi , mas o presidente mant\u00e9m o discurso em defesa do voto impresso. Mesmo depois da derrotada da PEC na C\u00e2mara, . Ele levantou por exemplo a possibilidade de elei\u00e7\u00f5es para governadores e senadores serem fraudadas no ano que vem. \"Poderiam, n\u00e3o estou afirmando\", disse. Para ser aprovada, a proposta precisava do apoio de 308 deputados, mas recebeu 229 favor\u00e1veis e 218 contr\u00e1rios. Bolsonaro havia prometido a Arthur Lira, presidente da Casa, que respeitaria o resultado do plen\u00e1rio, mas insistiu no tema, o que deixou o deputado sob forte press\u00e3o. \u200bBolsonaro reagiu com uma s\u00e9rie de ataques p\u00fablicos contra Barroso e Moraes. \"A hora dele [Moraes] vai chegar. Porque est\u00e1 jogando fora das quatro linhas da Constitui\u00e7\u00e3o h\u00e1 muito tempo. N\u00e3o pretendo sair das quatro linhas para questionar essas autoridades, mas acredito que o momento est\u00e1 chegando\", disse o presidente na quinta-feira (5), ap\u00f3s ser inclu\u00eddo como investigado no inqu\u00e9rito das fake news. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste / Folhapress", "date": " 12:21 / 14 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-faz-comentario-racista-sobre-cabelo-de-apoiador-criacao-de-barata-1.3107759", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro faz coment\u00e1rio racista sobre cabelo de apoiador: \"cria\u00e7\u00e3o de barata\"", "subtitle": "No mesmo dia, o bolsonarista foi chamado para participar da live semanal do presidente, que repetiu as ofensas na transmiss\u00e3o", "article": "Em conversa com apoiadores na sa\u00edda do Pal\u00e1cio da Alvorada, na quinta-feira (8), o presidente (sem partido) foi racista ao fazer um coment\u00e1rio sobre o cabelo de um seguidor. O v\u00eddeo foi publicado no canal do YouTube \"Foco do Brasil\". \u201cComo \u00e9 que est\u00e1 a a\u00ed?\u201d, disse o mandat\u00e1rio. Segundo o portal Uol, Bolsonaro ainda perguntou ao rapaz quantas vezes ele lavava o cabelo por m\u00eas. Al\u00e9m disso, brincou sobre o uso de , medicamento usado para matar piolhos e defendido pelo presidente no tratamento contra a Covid-19, mesmo com inefic\u00e1cia cientificamente comprovada contra a doen\u00e7a. \u201cOlha o criador de barata aqui. Voc\u00ea n\u00e3o pode tomar Ivermectina, que vai matar teus piolhos todos\u201d, disse Bolsonaro. O pr\u00f3prio presidente e os apoiadores riram das suas declara\u00e7\u00f5es, incluindo o que recebeu as ofensas. Ele n\u00e3o aparece nas imagens, mas d\u00e1 para ouvi-lo dizer que n\u00e3o \u00e9 \"um negro vitimista\" e que Bolsonaro tem autoriza\u00e7\u00e3o para \"brincar\" com isso. Um dos apoiadores chegou a dizer que a fala do presidente \"vai dar processo\". Mesmo assim, o alvo das piadas falou: \u201cDa outra vez que vim aqui, uma emissora falida fez uma mat\u00e9ria totalmente rid\u00edcula pela brincadeira que o senhor fez. At\u00e9 porque o senhor tem intimidade\u2026 Quem nunca teve piolho? Ent\u00e3o assim, s\u00f3 para frisar que o presidente tem essa intimidade para brincar, da mesma maneira que ele tamb\u00e9m d\u00e1 liberdade para o pessoal brincar\u201d. No mesmo dia, esse apoiador participou da live semanal do mandat\u00e1rio junto ao ministro da Ci\u00eancia e Tecnologia,\u00a0Marcos Pontes. Na ocasi\u00e3o, o presidente voltou a fazer os mesmos coment\u00e1rios racistas e disse que \u201cmovimentos\u201d tentam \u201cdividir brancos e negros\u201d. \u201cBrincadeira sobre o cabelo dele tem que fazer, p\u00f4. Se eu tivesse um cabelo desse aqui, minha m\u00e3e, naquela \u00e9poca, me comia de pancada. Naquele tempo nosso, era muito comum piolho. Al\u00e9m de piolho, eu j\u00e1 tive berne. Eu morava na fazenda\u201d, disse Bolsonaro. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:15 / 09 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-diz-que-tendencia-e-vetar-fundo-eleitoral-de-r-57-bilhoes-1.3111955", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro diz que 'tend\u00eancia' \u00e9 vetar fundo eleitoral de R$ 5,7 bilh\u00f5es", "subtitle": "O valor aprovado \u00e9 tr\u00eas vezes o de R$ 2 bilh\u00f5es previstos para as elei\u00e7\u00f5es de 2018 e de 2022", "article": "O presidente disse que a \"tend\u00eancia\" \u00e9 de R$ 5,7 bilh\u00f5es, no projeto de Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) de 2022. A declara\u00e7\u00e3o foi dada \u00e0 nesta segunda-feira (19). Na avalia\u00e7\u00e3o do gestor federal, a cifra aprovada \u00e9 e poderia ser mais bem utilizada em obras de infraestrutura. Bolsonaro pode ventar trechos de projetos aprovados pelo Congresso Nacional. As suspens\u00f5es do presidente s\u00e3o , que podem mant\u00ea-las ou derrub\u00e1-las.  O valor aprovado para o fundo para 2022 \u00e9 de R$ 2 bilh\u00f5es previstos para as elei\u00e7\u00f5es de 2018 e de 2022. O recurso usa para financiar a campanha eleitoral. No domingo (18), ao e deixar o Hospital Vila Nova Star, em S\u00e3o Paulo, ap\u00f3s quatro dias internados por conta de uma , o presidente j\u00e1 havia indicado que poderia vetar a mudan\u00e7a.  \"Sigo a minha consci\u00eancia e sigo a economia, e a gente vai buscar dar um bom final para isso da\u00ed. Afinal de contas, eu j\u00e1 antecipo, R$ 6 bilh\u00f5es para fundo eleitoral, pelo amor de Deus. R$ 6 bilh\u00f5es na m\u00e3o do Tarc\u00edsio (Infraestrutura), ele recapearia grande parte da malha rodovi\u00e1ria do Brasil, R$ 6 bilh\u00f5es na m\u00e3o do Rog\u00e9rio Marinho (Desenvolvimento Regional), ele concluiria a \u00e1gua para o Nordeste\", disse. Entre os principais pelo fund\u00e3o turbinado, est\u00e3o o PSL,\u00a0ex-partido\u00a0de Bolsonaro, e o PT. Apesar de beneficiado, o PSL se manifestou contra a proposta ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do texto. A proposta, entretanto, foi aprovada em vota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica sem obje\u00e7\u00e3o dos parlamentares do partido, e com apoio dos pol\u00edticos da base do governo. A amplia\u00e7\u00e3o do fundo eleitoral \u2014 destinado para bancar campanhas pol\u00edticas de candidatos \u2014 em 2022 foi inclu\u00edda pelo relator da LDO, deputado Juscelino Filho (DEM-MA), no projeto de lei. Pela proposta, o montante, que tinha ficado em torno de R$ 2 bilh\u00f5es nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es de 2018 e 2020, foi ampliado para R$ 5,7 bilh\u00f5es para o ano que vem. Ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o, o projeto de lei seguiu para san\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro, que pode vetar trechos. Esse dinheiro vir\u00e1 de parte das emendas de bancada dos estados \u2014 recursos aos quais os parlamentares federais t\u00eam direito de indicar no Or\u00e7amento da Uni\u00e3o para obras e projetos \u2014 e de parte da verba destinada ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE). Na bancada do Cear\u00e1 na C\u00e2mara Federal, dez deputados federais votaram a favor e nove contra a LDO, que prev\u00ea a amplia\u00e7\u00e3o do fundo eleitoral. J\u00e1 no Senado, dois senadores cearenses \u2014 Tasso Jereissati (PSDB) e Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) \u2014 votaram contra e um \u2014 Cid Gomes (PDT) \u2014 a favor. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 07:31 / 20 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-nega-intencao-de-dar-golpe-ja-sou-presidente-1.3128325", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro nega inten\u00e7\u00e3o de dar golpe: 'j\u00e1 sou presidente'", "subtitle": "O gestor ainda insinuou que a CPI da Covid, realizada no Senado Federal, \u00e9 uma das fontes que sugerem que ele apoia uma ruptura", "article": "O presidente (sem partido) negou as afirma\u00e7\u00f5es de que tem a inten\u00e7\u00e3o de dar um golpe no pa\u00eds. A declara\u00e7\u00e3o foi realizada nesta sexta-feira (27), enquanto conversava com apoiadores na sa\u00edda do Pal\u00e1cio da Alvorada, em Bras\u00edlia. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do portal .  \u201cAlguns dizem que quero dar golpe. S\u00e3o idiotas, eu j\u00e1 sou presidente, p\u00f4\u201d, o gestor citou a CPI da Covid, realizada no Senado Federal, como uma das fontes desse tipo de insinua\u00e7\u00e3o. Na ocasi\u00e3o, o presidente voltou a convocar a participa\u00e7\u00e3o dos apoiadores para no dia 7 de setembro. Na data, Bolsonaro estar\u00e1 presente em manifesta\u00e7\u00f5es na Esplanada dos Minist\u00e9rios, em Bras\u00edlia, e na Avenida Paulista, em S\u00e3o Paulo.  Ainda sobre os protestos, o l\u00edder do Executivo nacional negou a possibilidade de tumultos e depreda\u00e7\u00f5es. \"Pessoal nosso que vai \u00e0s ruas n\u00e3o depreda patrim\u00f4nio, n\u00e3o joga pedra na PM [Pol\u00edcia Militar], n\u00e3o invade nada\u201d, assegurou. Conforme o portal, no \u00faltimo dia 15 de agosto, o presidente encaminhou uma mensagem para uma lista de transmiss\u00e3o no WhatsApp em que mencionou a e convocou apoiadores para participarem das manifesta\u00e7\u00f5es no feriado de Dia da Independ\u00eancia do Brasil. O ato teria a inten\u00e7\u00e3o de mostr\u00e1-lo e as For\u00e7as Armadas que ambos possuem apoio para uma \u201cAten\u00e7\u00e3o direitista sem no\u00e7\u00e3o, voc\u00ea mesmo que est\u00e1 falando merdas (sic) como \u2018Vamos tomar o poder j\u00e1 que ningu\u00e9m faz nada\u2019, \u2018Bolsonaro t\u00e1 muito devagar\u2019 ou \u2018FFAA n\u00e3o fazem nada\u2019. Fa\u00e7a o favor de ler com aten\u00e7\u00e3o o abaixo escrito, compreender as coisas como realmente s\u00e3o e assim passar a nos ajudar e n\u00e3o atrapalhar\", inicia a mensagem. Em um trecho do texto, \u00e9 defendido que o \u201ccontingente\u201d do protesto deve ser \u201cabsurdamente gigante\u201d para \u201ccomprovar e apoiar inclusive intencionalmente\u201d que o presidente e as For\u00e7as Armadas t\u00eam o apoio necess\u00e1rio para dar um \u201cbastante prov\u00e1vel e necess\u00e1rio contragolpe\u201d. \u201cHoje, fazer um contragolpe \u00e9 muito mais dif\u00edcil e delicado do que naquela \u00e9poca, al\u00e9m do grave aparelhamento acima relatado, temos uma constitui\u00e7\u00e3o comunista que tirou em grande parte os poderes do Presidente da Rep\u00fablica e foi por estes motivos que o Presidente Bolsonaro, no in\u00edcio de agosto, em v\u00eddeo gravado, pediu para que o povo brasileiro fosse mais uma vez \u00e0s ruas, na Avenida Paulista, no dia sete de setembro, dar o \u00faltimo aviso, mas, desta vez, ele refor\u00e7ou que o 'contingente' deveria ser absurdamente gigante, ou seja, o tamanho desta manifesta\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser o maior j\u00e1 visto na hist\u00f3ria do pa\u00eds, a ponto de comprovar e apoiar, inclusive internacionalmente, para que d\u00ea a ele e \u00e0s FFAA, para que, em caso de um bastante prov\u00e1vel e necess\u00e1rio contragolpe que ter\u00e3o que implementar em breve, diante do grave avan\u00e7o do golpe j\u00e1 em curso h\u00e1 tempos e que agora avan\u00e7a de forma muito mais agressiva, perpetrado pelo Poder Judici\u00e1rio, esquerda e todo um aparato, inclusive internacional, de interesses escusos\u201d, instruiu a mensagem. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:32 / 27 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-entra-com-acao-no-stf-para-proibir-corte-de-abrir-inquerito-sem-aval-do-ministerio-publico-1.3125411", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro entra com a\u00e7\u00e3o no STF para proibir corte de abrir inqu\u00e9rito sem aval do Minist\u00e9rio P\u00fablico", "subtitle": "O chefe do Executivo foi inclu\u00eddo no inqu\u00e9rito das fake news no \u00faltimo dia 4 de agosto, o que teria provocado a entrada da a\u00e7\u00e3o", "article": "O presidente (sem partido) ingressou com uma a\u00e7\u00e3o no Supremo Tribunal Federal ( ) nessa quinta-feira (19) para pedir a do regimento interno da corte que\u00a0permite a instaura\u00e7\u00e3o de , isto \u00e9, sem pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico.  A Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU), \u00f3rg\u00e3o que faz a defesa judicial do governo, apresentou o processo como uma rea\u00e7\u00e3o de Bolsonaro contra as recentes decis\u00f5es do Supremo e do Tribunal Superior Eleitoral (TSE). O chefe do Executivo \u00e9 investigado por acusar de vota\u00e7\u00e3o sem mostrar provas. Al\u00e9m de questionar a seguran\u00e7a das elei\u00e7\u00f5es, Bolsonaro tem atacado Moraes e Lu\u00eds Roberto Barroso, tamb\u00e9m do STF. No fim de semana, Bolsonaro chegou a anunciar no Twitter que iria ao Senado para contra os dois magistrados. At\u00e9 o momento, ele n\u00e3o cumpriu a promessa. O primeiro inqu\u00e9rito de of\u00edcio aberto pelo Supremo foi o das fake news, em 2019. A investiga\u00e7\u00e3o foi instaurada por ordem do ent\u00e3o presidente da corte, Dias Toffoli. A medida foi amplamente criticada, pois a Constitui\u00e7\u00e3o estabelece que investiga\u00e7\u00f5es dependem de uma solicita\u00e7\u00e3o nesse sentido do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Tamb\u00e9m foi contestado o fato de o ministro Alexandre de Moraes ter sido designado relator do caso, sem que houvesse sorteio para distribui\u00e7\u00e3o do processo, como ocorre geralmente. Apesar das cr\u00edticas iniciais, no entanto, a dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias fraudulentas por pessoas pr\u00f3ximas de Bolsonaro e a eleva\u00e7\u00e3o da tens\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o entre os Poderes levou o Supremo a se unir em favor do inqu\u00e9rito. Mais de um ano depois que ele foi aberto por decis\u00e3o individual de Toffoli, o plen\u00e1rio da corte No \u00faltimo dia 4 de agosto, ap\u00f3s Bolsonaro insistir nos ataques \u00e0s urnas eletr\u00f4nicas, o TSE tomou uma decis\u00e3o similar e tamb\u00e9m instaurou um inqu\u00e9rito de of\u00edcio, desta vez para apurar especificamente as feitas pelo presidente contra a Justi\u00e7a Eleitoral. Na tarde desta quinta-feira (19), Bolsonaro teve uma reuni\u00e3o com o advogado-geral da Uni\u00e3o, Bruno Bianco, no Pal\u00e1cio do Planalto. A AGU critica a ado\u00e7\u00e3o de medidas sem participa\u00e7\u00e3o da Procuradoria. \"Embora autoridades policiais tenham prerrogativa de requerer dilig\u00eancias para a colheita de elementos de convic\u00e7\u00e3o sobre a materialidade e autoria de um fato criminoso, somente o Minist\u00e9rio P\u00fablico det\u00e9m a prerrogativa de demandar a decreta\u00e7\u00e3o das medidas eminentemente investigat\u00f3rias que demandam autoriza\u00e7\u00e3o judicia\", afirma. Na argumenta\u00e7\u00e3o, a a\u00e7\u00e3o assinada por Bolsonaro e por Bianco tamb\u00e9m acusa o STF de omiss\u00e3o. \"Afinal, h\u00e1 viola\u00e7\u00e3o persistente e difusa de direitos fundamentais dos acusados, h\u00e1 uma omiss\u00e3o do Supremo Tribunal Federal em neutralizar os atos destoantes dos preceitos fundamentais e h\u00e1 um claro bloqueio institucional para o aperfei\u00e7oamento da tem\u00e1tica, j\u00e1 que altera\u00e7\u00e3o regimental \u00e9 dependente da iniciativa da Suprema Corte, raz\u00e3o pela qual somente ela pode reparar as viola\u00e7\u00f5es constitucionais em andamento\", dizem. ", "author": "Matheus Teixeira e Ricardo Della Coletta, Folhapress", "date": " 08:36 / 20 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-participa-da-inauguracao-de-planta-de-grafeno-no-rio-grande-do-sul-1.3107910", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro participa da inaugura\u00e7\u00e3o de planta de grafeno no Rio Grande do Sul", "subtitle": "O material derivado de carbono \u00e9 uma das bandeiras levantadas pelo presidente desde a campanha", "article": "O presidente (sem partido) est\u00e1 de passagem pelo Rio Grande do Sul\u00a0nesta sexta-feira (9)para a abertura da 1\u00aa Feira Brasileira do e a inaugura\u00e7\u00e3o da primeira planta de produ\u00e7\u00e3o do material em escala da Am\u00e9rica Latina, na Universidade de Caxias do Sul (UCS). Recentemente, . Nesta tarde, o presidente conheceu a institui\u00e7\u00e3o, que possui um laborat\u00f3rio para a produ\u00e7\u00e3o do produto. . Neste ano, o Brasil e Jap\u00e3o assinaram o Memorando de Coopera\u00e7\u00e3o no Campo de Tecnologias Relacionadas \u00e0 Produ\u00e7\u00e3o e ao Uso de Ni\u00f3bio e Grafeno.  O que \u00e9 o grafeno O grafeno \u00e9 um material composto por uma camada bidimensional de \u00e1tomos de carbono, que ficam organizados em estruturas hexagonais.Ele pode ser utilizado pelos setores automotivos, constru\u00e7\u00e3o civil, biomedicina, entre outros. Inclusive, \u00e9 um material utilizada para a fabrica\u00e7\u00e3o de armas. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:21 / 09 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-prepara-reforma-ministerial-com-lider-do-centrao-na-casa-civil-e-recriacao-do-trabalho-1.3112541", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro prepara reforma ministerial com l\u00edder do centr\u00e3o na Casa Civil e recria\u00e7\u00e3o do Trabalho", "subtitle": "Um dos objetivos da troca \u00e9 organizar a base do governo e dar mais visibilidade a a\u00e7\u00f5es de Bolsonaro que ser\u00e3o tomadas daqui em diante para a campanha \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o do mandat\u00e1rio", "article": "Em seu momento de maior fragilidade no governo, o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) disse nesta quarta-feira (21) que far\u00e1 uma reforma ministerial na pr\u00f3xima semana. O martelo sobre as mudan\u00e7as foi batido nesta quarta (20). O desenho que estava definido at\u00e9 a manh\u00e3 desta quarta-feira envolve trocas em tr\u00eas pastas: Ciro Nogueira (PI) vai para a Casa Civil no lugar do general Luiz Eduardo Ramos, que passa para a Secretaria-Geral, ocupada por Onyx Lorenzoni (DEM). J\u00e1 Onyx, pelos planos atuais, ocupar\u00e1 o Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego, que ser\u00e1 recriado com a divis\u00e3o do Minist\u00e9rio da Economia, de Paulo Guedes. A expectativa \u00e9 a de que as mudan\u00e7as se concretizem at\u00e9 sexta (22), com a publica\u00e7\u00e3o da medida provis\u00f3ria que recriar\u00e1 o Minist\u00e9rio do Trabalho. Como a Folha mostrou no m\u00eas passado, Bolsonaro estava sendo pressionado a trocar Ramos da Casa Civil e estudava fazer essa altera\u00e7\u00e3o. Um dos objetivos da troca \u00e9 organizar a base do governo e dar mais visibilidade a a\u00e7\u00f5es de Bolsonaro que ser\u00e3o tomadas daqui em diante, como a reformula\u00e7\u00e3o do Bolsa Fam\u00edlia, consideradas pe\u00e7a-chave para a campanha \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o do mandat\u00e1rio. Al\u00e9m disso, o presidente pretende se aproximar ainda mais do centr\u00e3o. Nogueira (PI) \u00e9 presidente nacional do PP, um dos principais l\u00edderes do bloco de partidos que sustenta a base de apoio a Bolsonaro no Congresso. \"Estamos trabalhando, inclusive, uma pequena mudan\u00e7a ministerial, que deve ocorrer na segunda-feira, para ser mais preciso, para a gente continuar aqui administrando o Brasil\", disse Bolsonaro em entrevista \u00e0 r\u00e1dio Jovem Pan de Itapetininga, tamb\u00e9m transmitida por suas redes sociais. A poss\u00edvel troca na Casa Civil tamb\u00e9m contempla a insatisfa\u00e7\u00e3o no Congresso com o atual ministro, o general da reserva Luiz Eduardo Ramos. Amigo de Bolsonaro que ganhou for\u00e7a ao coordenar a \u00faltima dan\u00e7a das cadeiras no governo, em mar\u00e7o, Ramos vinha sendo alvo de queixas de parlamentares, inclusive do presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), correligion\u00e1rio e muito pr\u00f3ximo a Ciro. Bolsonaro sabe que precisa melhorar sua articula\u00e7\u00e3o politica, especialmente no Senado, onde a CPI da Covid avan\u00e7a sobre o governo e onde duas significativas indica\u00e7\u00f5es do Pal\u00e1cio do Planalto -a do atual advogado-geral da Uni\u00e3o, Andr\u00e9 Mendon\u00e7a, ao STF (Supremo Tribunal Federal) e a da recondu\u00e7\u00e3o de Augusto Aras ao comando da PGR (Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica). Al\u00e9m disso, h\u00e1 no Planalto o temor de que Ciro Nogueira se distancie do governo. Ele j\u00e1 vem aparecendo cada vez menos em defesa de Bolsonaro na CPI da Covid e, na semana passada, n\u00e3o escondia sua insatisfa\u00e7\u00e3o com a libera\u00e7\u00e3o de recursos para o governo do Piau\u00ed, seu advers\u00e1rio pol\u00edtico.  ", "author": "Folhapress", "date": " 12:19 / 21 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-publica-decreto-de-aposentadoria-de-marco-aurelio-e-abre-espaco-para-mendonca-no-stf-1.3107738", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro publica decreto de aposentadoria de Marco Aur\u00e9lio e abre espa\u00e7o para Mendon\u00e7a no STF", "subtitle": "Bolsonaro confirmou na quarta (7) sua inten\u00e7\u00e3o de designar para a vaga o atual advogado-geral da Uni\u00e3o, Andr\u00e9 Mendon\u00e7a", "article": "O presidente Jair Bolsonaro (sem partido) publicou nesta sexta-feira (9) o decreto de aposentadoria do ministro Marco Aur\u00e9lio, do STF (Supremo Tribunal Federal), o que abre espa\u00e7o para a segunda indica\u00e7\u00e3o do mandat\u00e1rio para a corte. O decreto publicado no \"Di\u00e1rio Oficial\" da Uni\u00e3o estabelece que a aposentadoria tem efeitos a partir de 12 de julho, quando o magistrado completa 75 anos - idade da aposentadoria compuls\u00f3ria. Bolsonaro confirmou na quarta (7) sua inten\u00e7\u00e3o de designar para a vaga o . A indica\u00e7\u00e3o depois precisa ser aprovada pelo Senado. Na quarta, em entrevista \u00e0 r\u00e1dio Gua\u00edba, o mandat\u00e1rio disse ter que honrar seus compromissos. No passado, ele havia prometido indicar algu\u00e9m \"terrivelmente evang\u00e9lico\" para o STF. Mendon\u00e7a \u00e9 pastor licenciado da Igreja Presbiteriana Esperan\u00e7a. \"Hoje em dia, \u00e9 nossa inten\u00e7\u00e3o, sim, indicar o senhor Andr\u00e9 Mendon\u00e7a para o Supremo Tribunal Federal\", afirmou Bolsonaro na ocasi\u00e3o. O presidente disse que Mendon\u00e7a tem \"um not\u00e1vel saber jur\u00eddico\" e \u00e9 um homem \"s\u00e9rio, humilde\", que \"n\u00e3o abre m\u00e3o das suas convic\u00e7\u00f5es\". \"\u00c9 uma pessoa ideal para o Supremo\", afirmou. Em reuni\u00e3o fechada com o presidente do Supremo, Luiz Fux, em 8 de junho, Bolsonaro j\u00e1 havia dito que escolheria Mendon\u00e7a para a cadeira de Marco Aur\u00e9lio. A primeira indica\u00e7\u00e3o do presidente para o STF foi a do ministro Kassio Nunes. O nome de Mendon\u00e7a encontra resist\u00eancia no Senado, casa legislativa respons\u00e1vel por sabatin\u00e1-lo e confirm\u00e1-lo no novo cargo. A principal raz\u00e3o do inc\u00f4modo \u00e9 o hist\u00f3rico de Mendon\u00e7a \u00e0 frente do Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a, quando ele pediu que a PF (Pol\u00edcia Federal) investigasse jornalistas e opositores do governo com base na Lei de Seguran\u00e7a Nacional. Para tentar reduzir a oposi\u00e7\u00e3o a seu nome, Mendon\u00e7a tem circulado pelo Senado em busca de apoio dos parlamentares. Ele teve almo\u00e7o recente com senadores de PL, DEM, PP e PSDB, quando ouviu reclama\u00e7\u00f5es dos congressistas sobre decis\u00f5es monocr\u00e1ticas de ministros do Supremo que entram em confronto com o Congresso. Na entrevista \u00e0 r\u00e1dio Gua\u00edba, Bolsonaro defendeu ainda que, caso Mendon\u00e7a chegue ao STF, a corte abra sess\u00f5es com ora\u00e7\u00f5es. \"Como \u00e9 bom, se uma vez por semana, nessas sess\u00f5es que s\u00e3o abertas no Supremo Tribunal Federal, come\u00e7assem com uma ora\u00e7\u00e3o do Andr\u00e9\", afirmou Bolsonaro, para quem \"uma pitada de religiosidade, de cristianismo dentro do Supremo, \u00e9 bem-vinda.\" Bolsonaro entrou em choque com o Supremo em diferentes ocasi\u00f5es. A corte j\u00e1 derrubou medidas editadas pelo Executivo e conduz investiga\u00e7\u00f5es que miram em aliados do Pal\u00e1cio do Planalto. Ao longo da entrevista na quarta, Bolsonaro fez uma s\u00e9rie de ataques ao ministro do STF Lu\u00eds Roberto Barroso, que tamb\u00e9m preside o TSE (Tribunal Superior Eleitoral). O magistrado se tornou alvo de Bolsonaro por ser contra o voto impresso. Nesta quarta, Bolsonaro disse que \"este cara n\u00e3o acredita em Deus.\"  ", "author": "Folhapress", "date": " 09:20 / 09 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-entrega-moradias-populares-no-cariri-nesta-sexta-13-veja-agenda-da-visita-1.3121621", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro entrega moradias populares no Cariri nesta sexta (13); veja agenda da visita", "subtitle": "O presidente ir\u00e1 participar de cerim\u00f4nia de entrega de chaves em Juazeiro do Norte; ser\u00e1 a terceira visita oficial dele ao Cear\u00e1", "article": "O presidente (sem partido) desembarca no Cear\u00e1 nesta sexta-feira (13) para a terceira visita oficial ao Estado desde que chegou \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica. Desta vez, para a entrega de quase 2,8 mil moradias populares localizadas nos munic\u00edpios de , na regi\u00e3o do Cariri. Segundo o Governo Federal, as casas do programa Casa Verde e Amarela devem beneficiar 10,8 mil fam\u00edlias.  Leia Mais Junto ao ministro do Desenvolvimento Regional, , Bolsonaro participa de cerim\u00f4nia de entrega de chaves de tr\u00eas residenciais constru\u00eddos a partir de investimentos federais. Ao todo, de acordo com o Governo, os empreendimentos receberam , dos quais R$ 167,6 milh\u00f5es foram repassados desde 2019. A cerim\u00f4nia com a participa\u00e7\u00e3o do presidente ocorrer\u00e1 no Residencial Leandro Bezerra de Menezes, localizado no bairro S\u00edtio Barro Branco, em Juazeiro do Norte. A agenda est\u00e1 prevista para \u00e0s 11 horas de sexta. Ainda n\u00e3o h\u00e1 detalhes do hor\u00e1rio de chegada do presidente e se ele ter\u00e1 outros compromissos durante a visita. Esta \u00e9 a segunda vez que Bolsonaro visita Juazeiro do Norte. A primeira foi em setembro de 2020, mas ocorreu fora da programa\u00e7\u00e3o oficial. Em visita \u00e0 Para\u00edba, ele pousou no aeroporto do munic\u00edpio do Cariri e cumprimentou apoiadores. O presidente esteve no Cear\u00e1 pela \u00faltima vez em fevereiro deste ano, quando visitou a duplica\u00e7\u00e3o da BR-222 e o Anel Vi\u00e1rio de Fortaleza, em Caucaia, na Regi\u00e3o Metropolitana. Na ocasi\u00e3o, ele anunciou a e criticou medidas de enfrentamento \u00e0 pandemia de Covid-19 adotadas por governadores. Na mesma agenda, em Tiangu\u00e1, Bolsonaro participou da\u00a0cerim\u00f4nia de assinatura de tr\u00eas ordens de servi\u00e7os para obras em rodovias federais em territ\u00f3rio cearense. Em junho de 2020, na primeira visita oficial ao Cear\u00e1 como presidente, o chefe do Pal\u00e1cio do Planalto esteve em Penaforte, onde acompanhou a do Rio S\u00e3o Francisco ao Estado.  Na cerim\u00f4nia desta sexta, ser\u00e3o entregues as chaves dos 900 apartamentos do Residencial Bezerra de Menezes, al\u00e9m de uma entrega simb\u00f3lica das 912 casas geminadas do Residencial Padre C\u00edcero, em Juazeiro do Norte, e das 982 casas que formam o Residencial S\u00e3o Bento, no Crato. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:25 / 11 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-participa-de-motociata-em-brasilia-e-provoca-aglomeracao-1.3120326", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro participa de 'motociata' em Bras\u00edlia e provoca aglomera\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Em quase duas horas de ato, presidente e manifestantes defenderam a necessidade de \"voto impresso audit\u00e1vel\"", "article": "Pelo segundo dia consecutivo e em meio \u00e0s novas confirma\u00e7\u00f5es da variante Delta do coronav\u00edrus no Pa\u00eds, o presidente (sem partido) esteve em mais uma ' neste domingo (8). Desta vez, o ato foi realizado em Bras\u00edlia e nas cidades vizinhas Ceil\u00e2ndia e Taguatinga, no Distrito Federal. Sem m\u00e1scara, ele cumprimentou apoiadores e gerou aglomera\u00e7\u00f5es, condutas contr\u00e1rias \u00e0s de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 Covid-19.  Leia mais Bolsonaro j\u00e1 havia participado de uma no s\u00e1bado (7). Na ocasi\u00e3o, insistiu na prega\u00e7\u00e3o a favor do voto impresso e, em meio a cr\u00edticas ao Supremo Tribunal Federal (STF), exaltou a \"legitimidade\" dele e do Congresso. O presidente tem dito reiteradamente que as , defendido o voto impresso e feito amea\u00e7as golpistas, dizendo que , quando dever\u00e1 disputar a reelei\u00e7\u00e3o. \"Quem decide as elei\u00e7\u00f5es s\u00e3o voc\u00eas. N\u00e3o s\u00e3o meia d\u00fazia [de pessoas] dentro de uma sala secreta que v\u00e3o contar e decidir quem ganhou as elei\u00e7\u00f5es. N\u00e3o v\u00e3o ser um ou dois ministros do Supremo Tribunal Federal que v\u00e3o decidir o destino de uma na\u00e7\u00e3o. Quem teve voto, quem tem legitimidade, al\u00e9m do presidente, \u00e9 o Congresso Nacional\", afirmou. Neste domingo, havia apoiadores com adesivos colados nas roupas com o pedido \"voto impresso audit\u00e1vel\". Entre os participantes se destacaram bandeiras do Brasil. Ao longo da 'motociata', houve ao menos uma parada. Ap\u00f3s o trajeto, que durou cerca de 2 horas, Bolsonaro voltou para o Pal\u00e1cio do Planalto, de onde partiu para o Pal\u00e1cio da Alvorada. Em um v\u00eddeo compartilhado em redes sociais, o presidente aparece cumprimentando apoiadores em Santa Catarina e No trecho, Bolsonaro d\u00e1 a entender que o ministro teria mandado pessoas ao local para atac\u00e1-lo. Tamb\u00e9m na sexta, o presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), anunciou que vai levar a Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) do mesmo ap\u00f3s o em comiss\u00e3o especial no dia anterior. O projeto deve ser votado na pr\u00f3xima ter\u00e7a (10) no plen\u00e1rio. Esta \u00e9 a oitava motociata promovida por Bolsonaro pelo Pa\u00eds, sempre aos fins de semana. Em todas elas o presidente desrespeitou os protocolos sanit\u00e1rios ao causar aglomera\u00e7\u00f5es e cumprimentar apoiadores sem m\u00e1scara. As outras edi\u00e7\u00f5es do evento ocorreram em Bras\u00edlia (9 de maio), Rio de Janeiro (23 de maio), (12 de junho), Chapec\u00f3, em Santa Catarina (26 de junho), (10 de julho) e Presidente Prudente, no interior de SP (31 de julho), e em Florian\u00f3polis (7 de agosto). Ao fim dos trajetos de moto, Bolsonaro costuma fazer discursos em cima de carros de som, com ataques \u00e0s elei\u00e7\u00f5es e \u00e0s urnas eletr\u00f4nicas, cita\u00e7\u00f5es \u00e0s For\u00e7as Armadas e cr\u00edticas a prefeitos e governadores por medidas de restri\u00e7\u00e3o. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Matheus Teixeira e Raquel Lopes, Folhapress", "date": " 15:00 / 08 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-pede-para-exercito-matricular-filha-em-colegio-militar-de-brasilia-sem-processo-seletivo-1.3127797", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro pede para Ex\u00e9rcito matricular filha em col\u00e9gio militar de Bras\u00edlia sem processo seletivo", "subtitle": "O chefe do Executivo solicitou o benef\u00edcio ao comandante do Ex\u00e9rcito, que ainda n\u00e3o emitiu resposta", "article": "O presidente pediu ao comandante do Ex\u00e9rcito, general Paulo S\u00e9rgio Nogueira de Oliveira, que a filha de 10 anos, seja matriculada no Col\u00e9gio Militar de Bras\u00edlia de Assim, a crian\u00e7a n\u00e3o passaria pelo a que s\u00e3o submetidos meninos e meninas que disputam as vagas abertas na unidade de ensino. A informa\u00e7\u00e3o apurada pelo jornal Folha de S.Paulo foi confirmada pelo Centro de Comunica\u00e7\u00e3o Social do Ex\u00e9rcito (CCOMSEx) no in\u00edcio da noite de ter\u00e7a-feira (24).  Segundo o Ex\u00e9rcito, o comandante ainda n\u00e3o proferiu uma decis\u00e3o a respeito do pedido. O general aguarda uma manifesta\u00e7\u00e3o do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o e Cultura da For\u00e7a, conforme previsto em regulamento que trata do funcionamento dos col\u00e9gios militares, afirmou o CCOMSEx \u00e0 reportagem nessa quarta (25). A partir disso, a quest\u00e3o \"ser\u00e1 levada para despacho com o comandante\". A Secretaria Especial de Comunica\u00e7\u00e3o Social do governo federal, que assessora o presidente da Rep\u00fablica, n\u00e3o respondeu \u00e0 reportagem at\u00e9 a noite dessa quarta. Em conversa com apoiadores na ter\u00e7a, no cercadinho do Pal\u00e1cio da Alvorada, Bolsonaro abordou a inten\u00e7\u00e3o de a filha ser matriculada no Col\u00e9gio Militar de Bras\u00edlia. \"Minha filhota, do Col\u00e9gio Militar de Bras\u00edlia\", disse um apoiador ao presidente, em transmiss\u00e3o feita por um canal bolsonarista nas redes sociais. \"Legal. A minha deve ir ano que vem para l\u00e1, a imprensa j\u00e1 t\u00e1 batendo. Eu tenho direito por lei, at\u00e9 por quest\u00e3o de seguran\u00e7a\", respondeu Bolsonaro. A reportagem fez um contato formal com a assessoria de imprensa do Ex\u00e9rcito, solicitando informa\u00e7\u00f5es sobre o pedido de Bolsonaro, no come\u00e7o da tarde de segunda (23). Se Laura for matriculada no Col\u00e9gio Militar de Bras\u00edlia sem passar pelas provas exigidas de candidatos mirins, o Ex\u00e9rcito deve repetir o benef\u00edcio dado ao filho da deputada federal Carla Zambelli (PSL-SP). No ano passado, o menino de 11 anos foi matriculado no col\u00e9gio, sem sele\u00e7\u00e3o, para cursar o sexto ano. Zambelli \u00e9 uma das principais apoiadoras de Bolsonaro. A deputada admitiu o privil\u00e9gio, mas negou irregularidades. Ela alegou que se tratava de uma quest\u00e3o de seguran\u00e7a: o filho sofreria amea\u00e7as desde 2016, conforme a m\u00e3e. A autoriza\u00e7\u00e3o para matr\u00edcula em car\u00e1ter excepcional foi dada pelo ent\u00e3o comandante do Ex\u00e9rcito, general Edson Leal Pujol, e publicada em um boletim interno de acesso restrito. O Col\u00e9gio Militar de Bras\u00edlia \u00e9 uma unidade do Ex\u00e9rcito. Os concursos para sele\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as para estudarem na unidade e em mais 13 col\u00e9gios - Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Porto Alegre, Santa Maria (RS), Fortaleza, Manaus, Belo Horizonte, Juiz de Fora (MG), Salvador, Recife, Curitiba, Campo Grande e Bel\u00e9m - abriram inscri\u00e7\u00f5es no \u00faltimo dia 18. As inscri\u00e7\u00f5es prosseguem at\u00e9 24 de setembro. Depois, h\u00e1 um longo calend\u00e1rio at\u00e9 a efetiva\u00e7\u00e3o da escolha dos alunos que estudar\u00e3o nos col\u00e9gios militares do Ex\u00e9rcito. Em Bras\u00edlia, conforme o manual do candidato publicado, est\u00e3o dispon\u00edveis apenas 15 vagas para o sexto ano do ensino fundamental. S\u00e3o tr\u00eas as etapas a que ser\u00e3o submetidas as crian\u00e7as candidatas: exame intelectual, que tem car\u00e1ter eliminat\u00f3rio e classificat\u00f3rio: revis\u00e3o m\u00e9dica e odontol\u00f3gica, eliminat\u00f3ria: e \"comprova\u00e7\u00e3o dos requisitos biogr\u00e1ficos dos candidatos\", tamb\u00e9m eliminat\u00f3ria. ", "author": "Vinicius Sassine, Folhapress", "date": " 08:33 / 26 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-oficializa-ciro-nogueira-na-casa-civil-e-recria-ministerio-do-trabalho-1.3115446", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro oficializa Ciro Nogueira na Casa Civil e recria Minist\u00e9rio do Trabalho", "subtitle": "Ap\u00f3s entrada do senador, Governo alocou ministros em outras pastas", "article": "O presidente Jair Bolsonaro oficializou o (PP-PI), l\u00edder do Centr\u00e3o, como ministro-chefe da Casa Civil ap\u00f3s o parlamentar aceitar . A nomea\u00e7\u00e3o foi publicada em edi\u00e7\u00e3o na edi\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o (DOU)\u00a0desta quarta-feira (28), indicando a mais recente reforma ministerial do chefe do Executivo. Ciro Nogueira assume o posto de Luiz Eduardo Ramos, que migra para a Secretaria-Geral da Presid\u00eancia, antes chefiada por \u2014 este, por sua vez, ficar\u00e1 \u00e0 frente do . As movimenta\u00e7\u00f5es j\u00e1 eram esperadas.  Veja tamb\u00e9m A nomea\u00e7\u00e3o de Ciro Nogueira para a Casa Civil, um dos mais importantes minist\u00e9rios, \u00e9 uma aposta de Bolsonaro para conseguir e evitar uma poss\u00edvel abertura de processo de impeachment, em meio \u00e0 queda e popularidade, al\u00e9m das den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o e do desgaste sofrido pelas apura\u00e7\u00f5es da CPI da Covid.  O movimento de selar o casamento entre Planalto e Centr\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m um aceno ao Senado, que ainda n\u00e3o havia sido contemplado com um minist\u00e9rio at\u00e9 ent\u00e3o. Com as mudan\u00e7as, o . Al\u00e9m de Nogueira, ocupam postos no Governo os deputados Jo\u00e3o Roma (Republicanos-BA), na Cidadania: F\u00e1bio Faria (PSD-RN), nas Comunica\u00e7\u00f5es: e Fl\u00e1via Arruda (PL-DF), na Secretaria de Governo. O novo ministro da Casa Civil responde a \u2014 duas den\u00fancias criminais e tr\u00eas inqu\u00e9ritos \u2014 que apuram suspeitas de suborno e distribui\u00e7\u00e3o de propinas. Em fevereiro de 2020, Ciro Nogueira foi acusado, pela Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR), de receber propina da Odebrecht em troca de favorecimento no Congresso \u00e0 Braskem, empresa petroqu\u00edmica controlada pelo grupo. Ele tamb\u00e9m j\u00e1 foi denunciado por suposta tentativa de atrapalhar a Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato e \u00e9 alvo de inqu\u00e9rito sobre suposto recebimento de propina nas elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2014. Antes da uni\u00e3o entre Bolsonaro e o Centr\u00e3o, . Durante a corrida presidencial de 2018, o senador se queixou da aus\u00eancia do ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva nas elei\u00e7\u00f5es, chegou a dizer que estaria com o petista \"at\u00e9 o fim\" e . Piauiense, o novo ministro tem apelo eleitoral no Nordeste e pode ajudar o governo a se aproximar da regi\u00e3o. Aliado de Bolsonaro desde a campanha, Onyx foi contemplado com o Minist\u00e9rio do Trabalho e Previd\u00eancia, extinto no in\u00edcio do governo para formar o chamado , liderado por Paulo Guedes. Com menos atribui\u00e7\u00f5es, Guedes tem buscado minimizar a perda de terreno \u2014 ele diz que a orienta\u00e7\u00e3o liberal do governo permanece a mesma. O general Luiz Eduardo Ramos, agora alocado na Secretaria-Geral da Presid\u00eancia, foi pego de surpresa com sua demiss\u00e3o da Casa Civil, conforme o revelou. Um dos colaboradores e amigos mais leais de Bolsonaro, ele reconheceu que sua troca de cargo na Esplanada ocorreu por motivos pol\u00edticos e afirmou ter sido \"atropelado por um trem\". ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 08:25 / 28 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-ignora-apelo-do-centrao-volta-a-ameacar-eleicoes-e-diz-que-nao-aceitara-farsa-1.3116926", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro ignora apelo do centr\u00e3o, volta a amea\u00e7ar elei\u00e7\u00f5es e diz que 'n\u00e3o aceitar\u00e1 farsa'", "subtitle": "Novo ataque do presidente ao sistema eleitoral ocorreu durante motociata realizada neste s\u00e1bado (31), no interior de S\u00e3o Paulo", "article": "O presidente (sem partido) ignorou apelos de l\u00edderes e dirigentes de partidos do centr\u00e3o, que d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o ao seu governo, e voltou a o durante manifesta\u00e7\u00e3o a seu favor em Presidente Prudente (SP) neste s\u00e1bado (31). Em transmiss\u00e3o ao vivo na quinta-feira (29), Bolsonaro havia feito o mais duro ataque contra as urnas eletr\u00f4nicas, sem, entretanto, apresentar qualquer prova das supostas fraudes nas elei\u00e7\u00f5es que denuncia h\u00e1 tr\u00eas anos. Ministros do TSE (Tribunal Superior Eleitoral) e do STF (Supremo Tribunal Federal) reagiram nos bastidores, e aliados do centr\u00e3o apelaram ao presidente para que moderasse o tom. Dois dias ap\u00f3s os ataques e a dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es falsas, por\u00e9m, Bolsonaro afirmou em palanque que a democracia s\u00f3 existe com elei\u00e7\u00f5es limpas e que n\u00e3o aceitar\u00e1 uma \"farsa\". \"Queremos elei\u00e7\u00f5es, votar, mas n\u00e3o aceitaremos uma farsa como querem nos impor. O soldado que vai \u00e0 guerra e tem medo de morrer \u00e9 um covarde. Jamais temerei alguns homens aqui no Brasil que querem impor sua vontade\", disse. O discurso de Bolsonaro foi transmitido ao vivo em suas redes sociais, mas a transmiss\u00e3o enfrentou problemas t\u00e9cnicos e caiu diversas vezes. A motociata em Presidente Prudente foi a sexta promovida pelo presidente, que voltou a ignorar protocolos sanit\u00e1rios, gerar aglomera\u00e7\u00f5es e cumprimentar apoiadores sem m\u00e1scara. Acompanharam o chefe do Executivo os ministros Marcelo Queiroga (Sa\u00fade) e Tarc\u00edsio de Freitas (Infraestrutura). A manifesta\u00e7\u00e3o ocorreu em meio ao avan\u00e7o da variante delta da Covid-19, mais transmiss\u00edvel que as demais. O Brasil registrou 886 mortes pela doen\u00e7a nesta sexta-feira (30), e chegou a 555.512 \u00f3bitos desde o in\u00edcio da pandemia. A m\u00e9dia m\u00f3vel de mortes \u00e9 de 1.013 -o pa\u00eds est\u00e1 h\u00e1 191 dias seguidos contabilizando mais de 1.000 mortes por dia. As cinco motociatas anteriores foram realizadas entre maio e julho, em Bras\u00edlia, Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Chapec\u00f3 (SC) e Porto Alegre. O presidente anunciou que a pr\u00f3xima ser\u00e1 em Florian\u00f3polis, no dia 7 de agosto.  Leia Mais Segundo resposta obtida pela reportagem via Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o, somente a motociata realizada no Rio em maio custou ao menos R$ 231 mil aos cofres p\u00fablicos, somando os gastos com o cart\u00e3o corporativo, transporte terrestre, passagens, telefonia e di\u00e1rias. Na soma n\u00e3o est\u00e3o inclusos os custos do governo estadual com refor\u00e7o no policiamento. Na motociata da capital paulista, esses gastos chegaram a R$ 1,2 milh\u00e3o com a participa\u00e7\u00e3o de 1.433 policiais, cinco aeronaves, dez drones e aproximadamente 600 viaturas, informou a Secretaria de Seguran\u00e7a P\u00fablica do estado. Para a passagem de Bolsonaro em Presidente Prudente, foi bloqueado o acesso das principais rodovias que v\u00e3o para o norte do Paran\u00e1, para a divisa de Mato Grosso do Sul, para a capital paulista e para o norte do estado de S\u00e3o Paulo. Foram escalados para o evento 500 policiais militares, 150 rodovi\u00e1rios, batalh\u00f5es especiais e um helic\u00f3ptero. Al\u00e9m de apoiar o presidente, segundo os organizadores, a motociata teve como objetivo fortalecer o movimento \"Brasil livre e a favor do voto audit\u00e1vel\" -fazendo coro \u00e0s mentiras espalhadas por Bolsonaro sobre supostas fraudes nas elei\u00e7\u00f5es, nunca provadas por ele. Bolsonaro chegou no aeroporto por volta das 9h, percorreu um percurso nas estradas que circundam o local, e seguiu para o parque do Povo, principal parque urbano da cidade. Segundo a agenda oficial, o presidente foi a Presidente Prudente para formalizar o credenciamento do Hospital de Esperan\u00e7a, antigo HRCPP (Hospital Regional do C\u00e2ncer de Presidente Prudente), junto ao SUS. Al\u00e9m da motociata, a agenda extraoficial de Bolsonaro previa um megachurrasco com 2.000 pessoas no centro de exposi\u00e7\u00f5es da cidade. A pedido do Minist\u00e9rio P\u00fablico, o evento foi cancelado pela Justi\u00e7a, que alegou que uma cerim\u00f4nia deste tamanho s\u00f3 poderia estar inserida na categoria dos eventos-teste anunciados pelo governo paulista em meio \u00e0 pandemia da Covid-19. A prefeitura afirmou que o evento era encabe\u00e7ado pela UDR (Uni\u00e3o Democr\u00e1tica Ruralista), uma associa\u00e7\u00e3o civil que despontou em defesa dos ruralistas em meados dos anos 1980, quando o oeste paulista se tornava epicentro de conflitos fundi\u00e1rios, com a presen\u00e7a do MST (Movimento dos Trabalhadores Rurais Sem Terra) na regi\u00e3o.  A organiza\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi presidida por Luiz Antonio Nabhan Garcia, l\u00edder ruralista local e hoje secret\u00e1rio de Assuntos Fundi\u00e1rios do Minist\u00e9rio da Agricultura do governo federal e aliado pr\u00f3ximo do presidente. Desde a corrida presidencial de 2018, Nabhan Garcia \u00e9 ainda um dos principais fiadores de Bolsonaro entre parte do setor do agroneg\u00f3cio no pa\u00eds. Na CPMI da Terra, conclu\u00edda em 2005, Nabhan Garcia foi acusado de estar associado a mil\u00edcias armadas no campo em defesa de fazendeiros na regi\u00e3o de Presidente Prudente. \u00c0 \u00e9poca, o agora secret\u00e1rio de Bolsonaro respons\u00e1vel pela reforma agr\u00e1ria e demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas negou as acusa\u00e7\u00f5es e n\u00e3o foi indiciado. Irm\u00e3o dele, Maur\u00edcio Nabhan Garcia chefia hoje a Secretaria de Agricultura e Abastecimento em Presidente Prudente, pasta criada pelo atual prefeito prudentino, que, apesar de estar filiado a um partido que faz oposi\u00e7\u00e3o a Bolsonaro a n\u00edvel nacional, se mostra alinhado ao presidente. Desde a elei\u00e7\u00f5es municipais de 2020, quando garantiu seu primeiro mandato \u00e0 frente da prefeitura, Ed Thomas (PSB) mant\u00e9m elogios p\u00fablicos e fotos com Bolsonaro nas redes sociais. A cidade elegeu o presidente com 78% dos votos v\u00e1lidos no segundo turno das elei\u00e7\u00f5es de 2018 Nesse s\u00e1bado, o prefeito publicou uma nova imagem com o presidente, afirmando que sua visita \u00e9 uma \"oportunidade para manifestar gratid\u00e3o pelo credenciamento do Hospital de Esperan\u00e7a junto ao SUS\". ", "author": "Ana Luiza Albuquerque e Emerson Voltare/Folhapress", "date": " 13:06 / 31 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camara-aprova-projeto-de-cearense-que-garante-videochamadas-para-pacientes-hospitalizados-1.3104205", "type": "PontoPoder", "title": "C\u00e2mara aprova projeto de cearense que garante videochamadas para pacientes hospitalizados", "subtitle": "", "article": "A aprovou, nesta quarta-feira (30), projeto de lei que garante a realiza\u00e7\u00e3o de videochamadas entre familiares a pacientes internados em virtude da Covid-19. A proposta foi apresentada pelo deputado federal cearense (PV). O texto, que segue para o Senado, busca estabelecer regras e protocolos para o contato virtual durante a interna\u00e7\u00e3o em unidades hospitalares. \u201cEsta ideia nasce na pandemia, mas vai se perpetuar em todas as outras enfermidades em que pudermos observar a possibilidade de videochamada nos hospitais. Hoje esta Casa faz algo hist\u00f3rico, muito bonito e singelo\u201d, afirmou o deputado. O substituivo da relatora,\u00a0deputada (PL-RJ), que apresentou voto favor\u00e1vel,\u00a0amplia a possibilidade das videochamadas para al\u00e9m da pandemia. De acordo com o texto aprovado pela C\u00e2mara, os servi\u00e7os de sa\u00fade dever\u00e3o propiciar no m\u00ednimo uma videochamada di\u00e1ria entre os pacientes internados em enfermarias, apartamentos e unidade de terapia intensiva, respeitadas as observa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas sobre o momento adequado. Elas ser\u00e3o realizadas por profissionais de sa\u00fade, respeitados os protocolos sanit\u00e1rios e de seguran\u00e7a com rela\u00e7\u00e3o aos equipamentos utilizados.  ", "author": "Luana Barros", "date": " 21:00 / 30 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-se-reuniu-com-senador-dos-eua-que-apoiou-invasao-ao-capitolio-diz-colunista-1.3134637", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro se reuniu com senador dos EUA que apoiou invas\u00e3o ao Capit\u00f3lio, diz colunista", "subtitle": "Mike Lee apoiou a invas\u00e3o ao Capit\u00f3lio ap\u00f3s derrota de Donald Trump ; encontro ocorreu antes do dia 7 de setembro", "article": "O presidente (sem partido) teve uma reuni\u00e3o com o senador americano Mike Lee, que apoiou a invas\u00e3o ao Capit\u00f3lio ap\u00f3s a derrota de Donald Trump nas elei\u00e7\u00f5es norte-americanas deste ano. O encontro aconteceu um dia antes das manifesta\u00e7\u00f5es do dia 7 de setembro, de acordo com o colunista Guilherme Amado, do portal Metr\u00f3poles. A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 de que a reuni\u00e3o aconteceu na noite da ter\u00e7a-feira (6), conforme constava na agenda do presidente. Al\u00e9m de Bolsonaro, , ministros da Economia e de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores, tamb\u00e9m estiveram presentes.  \u00c0 coluna, nem o Minist\u00e9rio da Economia nem o Itamaraty confirmaram a informa\u00e7\u00e3o e repassaram a demanda a Secretaria de Comunica\u00e7\u00e3o da Presid\u00eancia, que ainda n\u00e3o respondeu.   O senador americano foi porta-voz de Trump para atrasar a a\u00e7\u00e3o que comprovou a vit\u00f3ria de Joe Biden, no dia 9 de janeiro. Lee estava no Senado americano no momento da recontagem dos votos. Para o senador, o . Ele minimizou a situa\u00e7\u00e3o e comparou o ocorrido com o movimento Black Lives Matter. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 10:40 / 11 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-tem-sonda-retirada-iniciara-alimentacao-e-apresenta-melhora-diz-boletim-medico-1.3110507", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro tem sonda retirada, iniciar\u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o e apresenta melhora, diz boletim m\u00e9dico", "subtitle": "Presidente segue sem previs\u00e3o de alta", "article": "O presidente (sem partido) teve retirada a sonda nasog\u00e1strica que estava usando por causa de uma , informou na noite desta quinta-feira (15) o hospital Vila Nova Star, onde ele deu entrada por volta das 19h30 desta quarta-feira (14). Em nota \u00e0 imprensa, o hospital afirmou que Bolsonaro mant\u00e9m \"evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica satisfat\u00f3ria\". \"Desta forma, foi retirada a sonda nasog\u00e1strica e planeja-se o in\u00edcio da alimenta\u00e7\u00e3o para amanh\u00e3 [sexta-feira]\", diz a nota.  Leia mais O m\u00e9dico Ant\u00f4nio Macedo, que cuida do presidente, afirmou \u00e0 reportagem que inicialmente o paciente receber\u00e1 alimenta\u00e7\u00e3o l\u00edquida, o que \u00e9 necess\u00e1rio na fase de retomada da atividade digestiva. Posteriormente, ele passar\u00e1 a receber alimentos pastosos e, finalmente, s\u00f3lidos. N\u00e3o se confirmou at\u00e9 agora a - a avalia\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo tinha como objetivo inicial verificar se uma opera\u00e7\u00e3o teria que ser feita. A nota, assinada pelo m\u00e9dico-cirurgi\u00e3o Ant\u00f4nio Macedo e por mais quatro m\u00e9dicos respons\u00e1veis pelo tratamento do presidente, n\u00e3o informa quanto tempo vai durar a interna\u00e7\u00e3o e reafirma n\u00e3o haver ainda previs\u00e3o de alta. Na tarde desta quinta, o hospital emitiu comunicado informando que o quadro do presidente cl\u00ednico e laboratorialmente\" e que permanecia \"o planejamento terap\u00eautico previamente estabelecido\". No in\u00edcio da noite, em entrevista ao vivo ao programa do apresentador Sik\u00eara J\u00fanior, na RedeTV!, Bolsonaro disse que deve ter alta nesta sexta-feira (16) e que as fun\u00e7\u00f5es intestinais est\u00e3o se recuperando apenas com o tratamento terap\u00eautico, sem a necessidade de cirurgia. \"Dada a facada que eu recebi e quatro cirurgias, essa obstru\u00e7\u00e3o [intestinal] \u00e9 sempre um risco muito alto. Mas, gra\u00e7as a Deus, de ontem para hoje, evoluiu bastante esse quadro. Ent\u00e3o, a chance de cirurgia est\u00e1 bastante afastada\", disse o presidente. Ant\u00f4nio Macedo estava ao lado do paciente durante a conversa e confirmou a melhora. Ao jornal , depois da entrevista na TV, Macedo disse que, diferentemente do que havia anunciado Bolsonaro, a alta n\u00e3o est\u00e1 prevista para esta sexta. \"A cirurgia, a princ\u00edpio, est\u00e1 afastada, uma vez que o intestino come\u00e7ou a funcionar e o abdome est\u00e1 mais fl\u00e1cido e mais funcionante\", disse Macedo ao programa da RedeTV! O m\u00e9dico afirmou ainda que a sonda g\u00e1strica que Bolsonaro est\u00e1 usando deve ser retirada, mas que o mandat\u00e1rio ter\u00e1 que seguir uma dieta l\u00edquida. \"O presidente hoje [quinta-feira] melhorou. Ele ainda est\u00e1 de sonda g\u00e1strica, n\u00f3s estamos estudando a retirada da sonda porque os barulhos do abdome s\u00e3o bons, os ru\u00eddos s\u00e3o bons\", afirmou. \"E aquela \u00e1rea obstru\u00edda do lado esquerdo [do abdome], fruto de ader\u00eancias decorrentes de toda essa complica\u00e7\u00e3o que ele teve, j\u00e1 esta mais palp\u00e1vel, pode permitir a retirada da sonda g\u00e1strica, ainda garantindo dieta l\u00edquida\", explicou o especialista. ", "author": "Joelmir Tavares/Folhapress", "date": " 21:51 / 15 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-usa-videos-ja-desmentidos-e-nao-prova-fraude-em-urnas-eletronicas-1.3116218", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro usa v\u00eddeos j\u00e1 desmentidos e n\u00e3o prova fraude em urnas eletr\u00f4nicas", "subtitle": "O presidente reiterou a defesa pelo voto impresso e voltou a atacar o Tribunal Superior Eleitoral (TSE)", "article": "Em live convocada com o argumento de comprovar fraude nas urnas eletr\u00f4nicas, o presidente (sem partido) mas apresentou o que chamou de \"fortes ind\u00edcios\". Durante cerca de duas horas de transmiss\u00e3o, ele mostrou v\u00eddeos e teorias das redes sociais - j\u00e1 desmentidos por ag\u00eancias de checagem - e at\u00e9 uma simula\u00e7\u00e3o indicando que urnas poderiam ser fraudadas. \"N\u00e3o tem como se comprovar que as elei\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram ou foram fraudadas. S\u00e3o ind\u00edcios. \", declarou o chefe do Executivo Nacional, que levou para a exibi\u00e7\u00e3o dos ind\u00edcios uma pessoa identificada apenas como Eduardo, que seria um \"analista de intelig\u00eancia\". O analista apresentou v\u00eddeo que supostamente mostra que \u00e9 poss\u00edvel fraudar o c\u00f3digo-fonte das urnas, gerando erros como mudan\u00e7a de votos para nulo e candidatos recebendo votos errados. O v\u00eddeo circula na internet desde 2018 e j\u00e1 foi desmentido por ag\u00eancias de checagem. Na grava\u00e7\u00e3o, um homem que se apresenta como desenvolvedor de sistemas, apresenta o que chama de \"simulador simplificado da urna eletr\u00f4nica\". O programa que ele mostra, por\u00e9m, n\u00e3o tem qualquer rela\u00e7\u00e3o com o sistema usado nas urnas desde 1996 - que \u00e9 aperfei\u00e7oado periodicamente. \"Isso aconteceu largamente em 2018. Tem v\u00e1rios v\u00eddeos demonstrando exatamente isso a\u00ed. E agora? Vamos deixar isso acontecendo? Acabando as elei\u00e7\u00f5es, vamos judicializar. E quem vai julgar? Os mesmos que tiraram o Lula da cadeia e contam os votos na sala secreta\", disse Bolsonaro.  Leia tamb\u00e9m Reportagens jornal\u00edsticas, checadores e o Tribunal Superior Eleitoral (TSE) j\u00e1 mostraram, diversas vezes, que esses tipos de fraudes n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis, e que os v\u00eddeos que circulam na internet ou que alguma urna tenha sido corrompida. Checagem do , divulgada pelo TSE no Twitter, na noite desta quinta-feira, durante a live de Bolsonaro, mostrou que o sistema usado no v\u00eddeo apresentado para simular fraude n\u00e3o \u00e9 o mesmo das urnas eletr\u00f4nicas. \"Fortes ind\u00edcios\" na internet A pessoa apresentada como Eduardo, que aparece ao lado de Bolsonaro para denunciar os \"fortes ind\u00edcios\" fraudulentos, citou que o brasileiro que desconfia das elei\u00e7\u00f5es \"viu alguma coisa na internet ou na TV\". \"H\u00e1 uma desconfian\u00e7a de boa parte da popula\u00e7\u00e3o sobre nossas urnas eletr\u00f4nicas. O brasileiro n\u00e3o se sente confort\u00e1vel. Queremos demonstrar que as urnas precisam de melhorias. Vamos mostrar fatos, acontecimentos, alguns que at\u00e9 a maioria da popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 viu na internet\", pontua.  Leia mais Embora tenha prometido provas, em determinado momento da transmiss\u00e3o, o presidente transferiu para a responsabilidade de mostrar fatos concretos a quem defende o sistema: \"Ser\u00e1 que esse modo de se fazer elei\u00e7\u00f5es \u00e9 seguro, \u00e9 blindado? Os que me acusam de n\u00e3o apresentar provas, eu devolvo a acusa\u00e7\u00e3o. Me apresente provas [de que] n\u00e3o \u00e9 fraud\u00e1vel\", desafiou. Ataques ao TSE O presidente repetidamente afirmou que o TSE e o presidente da Corte, ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, incentivam a derrocada do processo democr\u00e1tico e se utilizam de \" \" para contar os votos das elei\u00e7\u00f5es. \"Por que o presidente do TSE quer manter suspei\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es? Quem ele \u00e9? Por que ele fica interferindo por a\u00ed, com que poder? N\u00e3o quero acus\u00e1-lo de nada, mas algo muito esquisito acontece\", disse Bolsonaro. Logo ap\u00f3s as declara\u00e7\u00f5es, o TSE respondeu nas redes sociais e publicou uma pe\u00e7a no estilo \"fato ou boato\" afirmando que \"resultado da elei\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 apurado de forma secreta\".  \"Apura\u00e7\u00e3o dos resultados \u00e9 feita automaticamente pela #UrnaEletr\u00f4nica ao encerramento da vota\u00e7\u00e3o. Os dados criptografados s\u00e3o transmitidos ao TSE, que checa a autenticidade/integridade e faz a totaliza\u00e7\u00e3o, em processo p\u00fablico e audit\u00e1vel\", informou o \u00f3rg\u00e3o. Bolsonaro e o voto impresso O presidente abriu o evento com um discurso de cerca de 40 minutos, sem abordar especificamente as provas que havia prometido. Tratou de rem\u00e9dios sem efic\u00e1cia comprovada para o tratamento da Covid-19, novamente criticou governadores e prefeitos que promoveram isolamento social e mencionou pol\u00edticas de seu governo Bolsonaro tamb\u00e9m criticou, por diversas vezes, o ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. O presidente ent\u00e3o repetiu a mentira de que a contagem das elei\u00e7\u00f5es hoje seria secreta e de que quer uma apura\u00e7\u00e3o p\u00fablica, algo que n\u00e3o faz sentido, pois atualmente o processo de totaliza\u00e7\u00e3o dos votos j\u00e1 pode ser auditado, inclusive com um registro impresso, que \u00e9 o boletim da urna. Os boletins de urna s\u00e3o distribu\u00eddos aos partidos pol\u00edticos e afixados nos locais de vota\u00e7\u00e3o em cada se\u00e7\u00e3o eleitoral. A impress\u00e3o e publicidade dada aos boletins de urna impressos \u00e0s 17h em cada se\u00e7\u00e3o eleitoral garantem a auditoria e impedem fraudes na totaliza\u00e7\u00e3o, pois uma diferen\u00e7a entre os n\u00fameros impressos e os totais podem ser identificados. A proposta do voto impresso em debate no Congresso e defendida por Bolsonaro n\u00e3o provocaria altera\u00e7\u00f5es na contagem dos votos. ", "author": "Matheus Facundo/Ricardo Della Coletta e Renato Machado/Folhapress ", "date": " 21:30 / 29 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-recebe-alta-de-hospital-em-sao-paulo-neste-domingo-18-1.3111312", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro recebe alta de hospital em S\u00e3o Paulo neste domingo (18)", "subtitle": "Boletim m\u00e9dico informa que o chefe do Executivo Nacional continuar\u00e1 em acompanhamento ambulatorial", "article": "Ap\u00f3s o presidente da Rep\u00fablica Jair Bolsonaro (sem partido) recebeu alta do neste domingo (18).\u00a0Boletim m\u00e9dico informa que o chefe do Executivo Nacional continuar\u00e1 em acompanhamento ambulatorial.  Leia mais Bolsonaro estava internado desde a \u00faltima quarta-feira (14) com um quadro de  \"O Senhor Presidente da Rep\u00fablica, Jair Messias Bolsonaro, teve alta hoje do Hospital Vila Nova Star, da Rede D\u2019Or. Ele estava internado desde a quarta-feira, 14 de julho, para tratar um quadro de suboclus\u00e3o intestinal. Ele seguir\u00e1 com acompanhamento ambulatorial pela equipe m\u00e9dica assistente\", diz nota do hospital.  Leia tamb\u00e9m O presidente saiu andando da unidade de sa\u00fade por volta das 9h40 e conversou sem m\u00e1scara com jornalistas, segundo informa\u00e7\u00f5es do Bolsonaro deve seguir para o Aeroporto de Congonhas para \u00daltima atualiza\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade do presidente antes da alta foi na sexta-feira (16). Conforme boletim, Bolsonaro aceitou bem o in\u00edcio da alimenta\u00e7\u00e3o e .   Ele fez um exame de tomografia computadorizada do abd\u00f4men, \"que evidenciou melhora do quadro de suboclus\u00e3o\". Ainda na sexta, o presidente compartilhou foto caminhando no hospital e escreveu nas redes sociais que estaria de \"volta a campo\" em breve. Neste s\u00e1bado (17), o transmitida durante a\u00a0inaugura\u00e7\u00e3o de uma ag\u00eancia banc\u00e1ria\u00a0da (CEF) em , na Regi\u00e3o do Cariri. Em setembro de 2020, durante visita \u00e0 regi\u00e3o, ele informou ter sido cobrado por moradores para abertura de uma unidade do banco no Munic\u00edpio. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:58 / 18 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/bolsonaro-volta-a-sinalizar-aumento-do-bolsa-familia-e-mira-obras-hidricas-em-aceno-ao-nordeste-1.3115621", "type": "PontoPoder", "title": "Bolsonaro volta a sinalizar aumento do Bolsa Fam\u00edlia e mira obras h\u00eddricas em aceno ao Nordeste", "subtitle": "De olho em 2022, o presidente da Rep\u00fablica vem se movimentando pela regi\u00e3o onde teve baixo desempenho eleitoral em 2018", "article": "O presidente da Rep\u00fablica, (sem partido), voltou a sinalizar que deve aumentar o valor do em, no m\u00ednimo, 50%, em entrevistas a emissoras de r\u00e1dio, nesta semana. O gesto \u00e9 simb\u00f3lico, em ano de v\u00e9spera das elei\u00e7\u00f5es de 2022, j\u00e1 que beneficia principalmente o Nordeste, conhecido como reduto do Partido dos Trabalhadores e onde Bolsonaro teve baixo desempenho eleitoral em 2018. Os acenos do presidente Bolsonaro ao Nordeste s\u00e3o uma resposta \u00e0s investidas do ex-presidente Lula (PT), seu advers\u00e1rio pol\u00edtico, na regi\u00e3o, numa tentativa de ganhar popularidade entre nordestinos.  Leia mais Elei\u00e7\u00e3o 2022 Na elei\u00e7\u00e3o de 2018, Bolsonaro venceu em todas as regi\u00f5es do pa\u00eds, com mais de 60% dos votos no Sul e Sudeste. J\u00e1 o Nordeste foi a \u00fanica regi\u00e3o em que teve baixo desempenho, tendo conquistado apenas 15% dos votos. De olho em 2022, Bolsonaro e Lula, que indicam disputar a Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, se movimentam, cada um \u00e0 sua maneira. O petista deve fazer uma viagem ao Nordeste no segundo semestre deste ano, para encontro com lideran\u00e7as pol\u00edticas, mas ainda n\u00e3o confirmou datas. Enquanto isso, Bolsonaro visitou alguns estados nos \u00faltimos meses para inaugurar obras e equipamentos federais. O presidente da Rep\u00fablica, inclusive, anunciou, na ter\u00e7a-feira (27), que . Esta ser\u00e1 a segunda visita de Bolsonaro ao Estado em 2021. Bolsa Fam\u00edlia Seguindo esse rumo, Bolsonaro abriu espa\u00e7o na agenda para entrevista a emissoras de r\u00e1dio do Nordeste, nesta semana, e focou nos projetos para a regi\u00e3o. Ele voltou a dizer que pretende aumentar o Bolsa Fam\u00edlia at\u00e9 o fim do ano, quando o aux\u00edlio emergencial deve se encerrar. O Bolsa Fam\u00edlia \u00e9 um programa criado na gest\u00e3o do ex-presidente Lula que, hoje, transfere, em m\u00e9dia, o valor de R$ 192 para fam\u00edlias de baixa renda e se tornou uma das pol\u00edticas mais defendidas pelo PT. Bolsonaro, por\u00e9m, n\u00e3o disse qual ser\u00e1 o novo valor das parcelas do Bolsa Fam\u00edlia. Ele disse apenas que o reajuste no programa vai come\u00e7ar a valer a partir de dezembro.  Veja Obras h\u00eddricas Bolsonaro enfatizou tamb\u00e9m o investimento em obras h\u00eddricas e de infraestrutura na regi\u00e3o.. \"O que n\u00f3s estamos levando para o Nordeste por exemplo? \u00c1gua. Conclus\u00e3o de obras que est\u00e3o paradas h\u00e1 dez anos. Transposi\u00e7\u00e3o do Rio S\u00e3o Francisco. Eu coloquei um ministro do Desenvolvimento Regional da regi\u00e3o. Uma pessoa altamente competente, inteligente e dedicada. Para l\u00e1 (Nordeste), um copo d\u2019\u00e1gua, uma caixa d\u2019\u00e1gua \u00e9 a vida daquelas pessoas\". A Transposi\u00e7\u00e3o das \u00c1guas do Rio S\u00e3o Francisco, no entanto, ainda n\u00e3o foi conclu\u00edda, faltam trechos de obras complementares. At\u00e9 o in\u00edcio do governo do presidente Bolsonaro, o empreendimento estava com pouco mais de 90% das obras feitas. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:40 / 28 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/brasil-poderia-ter-evitado-ate-400-mil-mortes-por-covid-19-diz-pesquisador-na-cpi-1.3101769", "type": "PontoPoder", "title": "Brasil poderia ter evitado at\u00e9 400 mil mortes por Covid-19, diz Pedro Hallal na CPI", "subtitle": "Os pesquisadores Pedro Hallal e Jurema Werneck defenderam que a falta de medidas mais firmes contra a Covid causaram o atual cen\u00e1rio de gravidade", "article": "O Brasil poderia ter por Covid-19 caso tivesse adotado medidas necess\u00e1rias para conter o avan\u00e7o da doen\u00e7a, apontam estudos apresentados nesta quinta-feira (24), na Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Covid. Senadores convidaram dois especialistas para comentar os n\u00fameros do novo coronav\u00edrus no Pa\u00eds e subsidiar a investiga\u00e7\u00e3o da CPI, que apura a atua\u00e7\u00e3o de Jair Bolsonaro e do governo federal na pandemia.  Leia tamb\u00e9m O epidemiologista e professor da Universidade Federal de Pelotas (UFPel) que coordena um centro de estudos do quadro da doen\u00e7a no Brasil, apresentou dados afirmando que quatro de cada cinco mortes pela Covid-19 Brasil est\u00e3o em \"excesso\". Hallal citou ainda os preju\u00edzos do atraso da vacina\u00e7\u00e3o no Brasil. Segundo o especialista, a demora em compras de imunizantes contra a Covid teria causado . O professor, que \u00e9 coordenador do pontuou que o Brasil tem 2,7% da popula\u00e7\u00e3o mundial, mas apresenta 12,9% das mortes por Covid-19 no mundo.   \"Ontem [quarta-feira], uma de cada tr\u00eas mortes por Covid no mundo foi no Brasil\", disse o pesquisador no in\u00edcio do depoimento. \"Pod\u00edamos ter salvo 400 mil vidas no Brasil apenas se estiv\u00e9ssemos na m\u00e9dia mundial. Tasso Jereissati (PSDB-CE) perguntou que o Brasil precisa tomar. Hallal defendeu m\u00e9dia de 1,5 milh\u00e3o de vacinados por dia e lockdown nacional por tr\u00eas semanas. \u201cS\u00f3 assim iremos olhar luz no final do t\u00fanel\". Outro estudo apresentado na CPI nesta quinta \u2014 pela diretora-executiva da Anistia Internacional e coordenadora do movimento Alerta, \u2014 indica que a pandemia provocou no Brasil em um ano. O c\u00e1lculo considera os dados hist\u00f3ricos de mortalidade no Pa\u00eds. A especialista apontou redu\u00e7\u00e3o relativa de 40% na transmiss\u00e3o se medidas mais restritivas, como isolamento social e prepara\u00e7\u00e3o do sistema de sa\u00fade, tivessem sido implementadas. \"Se tiv\u00e9ssemos agido como era preciso, a gente podia ainda no primeiro ano de pandemia ter salvo 120 mil vidas\", disse Werneck durante a audi\u00eancia na CPI. \"Poder\u00edamos ter salvo pessoas se a pol\u00edtica de controle de medidas n\u00e3o farmacol\u00f3gicas tivesse sido aplicada\". Estudo do Movimento Alerta, coordenado por Jurema Werneck, aponta que se de distanciamento social e controle tivessem sido adotadas no Brasil, haveria uma redu\u00e7\u00e3o de 40% no potencial de transmiss\u00e3o do v\u00edrus. Resultados apresentados pela m\u00e9dica durante a CPI indicam que com uma pol\u00edtica efetiva de controle baseada em a\u00e7\u00f5es n\u00e3o farmacol\u00f3gicas (uso de m\u00e1scara, \u00e1lcool em gel, distanciamento e isolamento, entre outros) poderiam ter sido poupadas no primeiro ano da pandemia no Brasil.   Desigualdades estruturais tiveram influ\u00eancia sobre as altas taxas de mortalidade, atingindo principalmente negros e ind\u00edgenas, pessoas com baixa renda e baixa escolaridade, apontou Werneck. \"Menos de 14% da popula\u00e7\u00e3o brasileira fez testes de diagn\u00f3stico para a covid-19 at\u00e9 novembro de 2020. Pessoas com renda maior do que quatro sal\u00e1rios m\u00ednimos consumiram quatro vezes mais testes do que pessoas que receberam menos de meio sal\u00e1rio m\u00ednimo\", explicitou a especialista. Graduado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica (2000), mestrado (2002) e doutorado (2005) em Epidemiologia pela Universidade Federal de Pelotas (UFPel), Pedro Hallal realizou est\u00e1gio p\u00f3s-doutoral no Instituto de Sa\u00fade da Crian\u00e7a da Universidade de Londres. Hallal coordena o EPICOVID-19, o maior estudo epidemiol\u00f3gico sobre coronav\u00edrus no Brasil. \u00c9 um dos coordenadores da Coorte de 2015 de Pelotas e do Observat\u00f3rio Global de Atividade F\u00edsica. \u00c9 tanb\u00e9m um dos s\u00f3cios fundadores e ex-presidente da Sociedade Brasileira de Atividade F\u00edsica e Sa\u00fade. Foi membro afiliado da Academia Brasileira de Ci\u00eancias entre 2008 e 2013. \u00c9 bolsista de produtividade 1A do CNPq. \u00c9 Editor-Chefe do Journal of Physical Activity and Health. Atuou como Reitor da UFPel entre 2017 e 2020. \u00c9 docente associado da Universidade Federal de Pelotas no curso de gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e nos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Epidemiologia. Jurema Werneck tem gradua\u00e7\u00e3o em Medicina pela Faculdade de Medicina da Universidade Federal Fluminense (1986), mestrado em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o pela Coordena\u00e7\u00e3o dos Programas de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o de Engenharia/COPPE/UFRJ (2000) e doutorado em Comunica\u00e7\u00e3o e Cultura pela Escola de Comunica\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio de Janeiro (2007). \u00c9 diretora-executiva da Anistia Internacional Brasil. Integra a Mesa Diretora do , o Conselho de Administra\u00e7\u00e3o do Fundo Brasil de Direitos Humanos. \u00c9 co- fundadora de Criola, organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental (1992). Representou o Movimento Negro no Conselho Nacional de Sa\u00fade (2007-2012) e foi coordenadora geral da 14a. Confer\u00eancia Nacional de Sa\u00fade (2011). Pesquisadora visitante do IESC/UFRJ 2012-2013. Bolsista FAPERJ 2012-2013. Integrou o Grupo Assessor da Sociedade Civil da ONU Mulheres Brasil e o Comit\u00ea T\u00e9cnico de Sa\u00fade da Popula\u00e7\u00e3o Negra do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Atua principalmente nos temas: mulheres negras, cultura afro-brasileira, antirracismo, direitos humanos, sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o negra, iniquidades em sa\u00fade, pol\u00edticas p\u00fablicas para a equidade de g\u00eanero e ra\u00e7a. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste, Daniel Weterman/Estad\u00e3o Conte\u00fado e Ag\u00eancia Senado", "date": " 17:41 / 24 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camara-aprova-reforma-eleitoral-com-retorno-das-coligacoes-em-eleicoes-proporcionais-1.3124424", "type": "PontoPoder", "title": "C\u00e2mara aprova reforma eleitoral com retorno das coliga\u00e7\u00f5es em elei\u00e7\u00f5es proporcionais", "subtitle": "A proposta passou por 347 votos a 135 e agora segue para o Senado Federal", "article": "A C\u00e2mara dos Deputados aprovou, nesta ter\u00e7a-feira (17), em vota\u00e7\u00e3o no segundo turno, a reforma eleitoral que retoma a possibilidade de para deputados e vereadores. A Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) ainda prev\u00ea ao Supremo Tribunal Federal (STF) e ao Tribunal Superior Eleitoral (TSE) e, agora, segue para o Senado Federal. A retomada das coliga\u00e7\u00f5es entre os partidos para a elei\u00e7\u00e3o est\u00e1 proibida desde o \u00faltimo pleito. Ela vai em contram\u00e3o de regras que visam diminuir o leque das 33 siglas existentes hoje. O fim das coliga\u00e7\u00f5es para a elei\u00e7\u00e3o ao Legislativo foi uma das pela ci\u00eancia pol\u00edtica nos \u00faltimos anos. Partidos nanicos, sem representa\u00e7\u00e3o significativa na sociedade e funcionam muitas vezes como balc\u00e3o de neg\u00f3cios, tendem a obter vagas no Legislativo apenas na uni\u00e3o com siglas maiores. Isso porque o sistema proporcional, hoje em vigor, distribui as cadeiras no Legislativo com base na vota\u00e7\u00e3o total dada ao partido e aos seus candidatos. Um partido nanico ou pequeno tem chance maior de eleger representantes em conjunto do que isoladamente. A medida foi aprovada nesta ter\u00e7a-feira por 347 votos a 135. Por se tratar de mudan\u00e7a na Constitui\u00e7\u00e3o, era preciso haver ao menos 308 dos 513 votos. Para que esteja em , as mudan\u00e7as t\u00eam que ser promulgadas at\u00e9 o deste ano. O presidente da C\u00e2mara, (PP-AL), afirmou ter obtido compromisso do presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), de que a proposta n\u00e3o ser\u00e1 engavetada. \"O Senado deve pautar [para vota\u00e7\u00e3o], fez o compromisso de pauta. Agora, eu n\u00e3o posso, n\u00e3o devo e n\u00e3o vou me pronunciar sobre o que o Senado vai, no m\u00e9rito, aprovar ou n\u00e3o. Os senadores decidem. Eu s\u00f3 pedi o respeito ao presidente Rodrigo Pacheco de, em a C\u00e2mara aprovando em segundo turno, pautar a PEC, mas sem compromisso nenhum de resultado\", afirmou Lira. Pacheco confirmou: \"Em respeito \u00e0 import\u00e2ncia da mat\u00e9ria, vamos submet\u00ea-la \u00e0 aprecia\u00e7\u00e3o do Senado\". Dias antes, o senador havia se manifestado com uma avalia\u00e7\u00e3o de que a proposta n\u00e3o ser\u00e1 aprovada por l\u00e1. Nas coliga\u00e7\u00f5es, \u00e9 comum o eleitor votar, por exemplo, em um candidato defensor dos sem-terra e ajudar a eleger um ruralista, porque n\u00e3o raro siglas das mais diferentes ideologias se unem tendo em vista apenas as perspectivas de sucesso eleitoral. As coliga\u00e7\u00f5es foram aprovadas ap\u00f3s acordo que sepultou, mais uma vez, a proposta de instituir o nas elei\u00e7\u00f5es. Nesse modelo, s\u00e3o eleitos para a C\u00e2mara, Assembleias e C\u00e2maras Municipais os candidatos mais bem posicionados. Os votos dados aos derrotados e os votos dados em excesso aos eleitos s\u00e3o desprezados. O distrit\u00e3o fragiliza os partidos e tende a beneficiar pol\u00edticos j\u00e1 bem posicionados ou celebridades. Os deputados suprimiram um dispositivo que flexibilizava a caso o partido conseguisse eleger ou tivesse pelo menos cinco senadores. Hoje, a regra prev\u00ea ser necess\u00e1rio eleger ao menos 11 deputados federais distribu\u00eddos em pelo menos um ter\u00e7o das unidades da federa\u00e7\u00e3o. A PEC aprovada em segundo turno nesta ter\u00e7a-feira tamb\u00e9m de presidentes da Rep\u00fablica (5 de janeiro) e de governadores e prefeitos (6 de janeiro), o que ocorre hoje no dia 1\u00ba de janeiro. Outro ponto da PEC estabelece que o voto dado a ter\u00e1 peso duplo na defini\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o das verbas p\u00fablicas \u2013 hoje o dinheiro \u00e9 repartido de acordo com a vota\u00e7\u00e3o que cada legenda tem na elei\u00e7\u00e3o para a C\u00e2mara dos Deputados. A PEC imp\u00f5e ainda amarras ao STF e ao TSE, colocando na Constitui\u00e7\u00e3o a determina\u00e7\u00e3o que decis\u00f5es suas que alterem regras eleitorais s\u00f3 podem valer na disputa se forem tomadas at\u00e9 um ano antes. Esse trecho \u00e9 uma antiga demanda dos congressistas, segundo quem o Judici\u00e1rio tem extrapolado suas fun\u00e7\u00f5es e legislado no lugar dos legisladores. Se esse ponto passar tamb\u00e9m no Senado, tende a ser . O projeto ainda flexibiliza puni\u00e7\u00f5es a partidos e d\u00e1 mais liberdade para aplica\u00e7\u00e3o do dinheiro destinados por eles \u00e0s suas funda\u00e7\u00f5es. ", "author": "Ranier Bragon e Danielle Brant/Folhapress", "date": " 08:55 / 18 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camara-aprova-projeto-que-abre-caminho-para-privatizacao-dos-correios-1.3119221", "type": "PontoPoder", "title": "C\u00e2mara aprova projeto que abre caminho para privatiza\u00e7\u00e3o dos Correios", "subtitle": "Foram 286 votos a favor, 173 contra e 2 absten\u00e7\u00f5es", "article": "O projeto de lei que permite a\u00a0iniciativa privada foi aprovado, nesta quinta-feira (5), pela . Foram 286 votos a favor, 173 contra e 2 absten\u00e7\u00f5es. O texto-base abre caminho para a privatiza\u00e7\u00e3o dos Correios. O Projeto de Lei 591/21, do Poder Executivo estabelece condi\u00e7\u00f5es para a desestatiza\u00e7\u00e3o da Empresa Brasileira de Correios e Tel\u00e9grafos ( ) e remete a regula\u00e7\u00e3o do setor \u00e0 Ag\u00eancia Nacional de Telecomunica\u00e7\u00f5es ( ). Os deputados precisam analisar agora os destaques apresentados pelos partidos na tentativa de mudar trechos do texto.  Leia mais Segundo o substitutivo aprovado, do deputado Gil Cutrim (Republicanos-MA), o monop\u00f3lio para carta e cart\u00e3o postal, telegrama e correspond\u00eancia agrupada continuar\u00e1 com a ECT por mais cinco anos, podendo o contrato de concess\u00e3o estipular prazo superior. Atualmente, a participa da explora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os postais por meio de franquias, mas os pre\u00e7os seguem tabelas da ECT, que det\u00e9m o monop\u00f3lio de v\u00e1rios servi\u00e7os. Entretanto, j\u00e1 existe concorr\u00eancia privada para a entrega de encomendas, por exemplo.  ", "author": "Ag\u00eancia C\u00e2mara de Not\u00edcias", "date": " 16:15 / 05 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camara-derruba-proposta-de-instituir-quarentena-eleitoral-para-juizes-militares-e-policiais-1.3133947", "type": "PontoPoder", "title": "C\u00e2mara derruba proposta de instituir quarentena eleitoral para ju\u00edzes, militares e policiais", "subtitle": "A medida havia sido inclu\u00edda na reforma eleitoral em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 crescente militariza\u00e7\u00e3o do governo Jair Bolsonaro", "article": "Pela aus\u00eancia de tr\u00eas votos, o plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados derrubou nesta quinta-feira (9) a proposta de estabelecer uma de cinco anos para ju\u00edzes, integrantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico, militares e policiais.  A medida havia sido inclu\u00edda na em rea\u00e7\u00e3o \u00e0 crescente militariza\u00e7\u00e3o do governo (sem partido). O Centr\u00e3o, que d\u00e1 apoio ao governo, tamb\u00e9m visava atingir as eventuais aspira\u00e7\u00f5es pol\u00edticas do ex-juiz da Lava Jato e ex-ministro Sergio Moro. Ap\u00f3s press\u00e3o inicial, a proposta j\u00e1 havia sido amenizada, e a medida s\u00f3 entraria em vigor em 2026. Nesta quinta, por\u00e9m, durante a an\u00e1lise de uma emenda do PSL contra a medida, apenas 254 deputados votaram a favor da quarentena para ju\u00edzes e integrantes do Minist\u00e9rio P\u00fablico. Eram necess\u00e1rios ao menos 257 votos. Com isso, l\u00edderes partid\u00e1rios argumentaram que seria incoerente manter a restri\u00e7\u00e3o para militares e policiais ao mesmo tempo em que era liberada a candidaturas de magistrados. Em vota\u00e7\u00e3o posterior, a quarentena para militares foi retirada da proposta por 405 votos a 52. A restri\u00e7\u00e3o a policiais caiu por 411 votos a 14. ", "author": "Folhapress", "date": " 21:11 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camara-rejeita-distritao-e-aprova-retomada-das-coligacoes-1.3121980", "type": "PontoPoder", "title": "C\u00e2mara rejeita \"distrit\u00e3o\" e aprova retomada das coliga\u00e7\u00f5es", "subtitle": "Primeiro dispositivo foi recusado por 423 votos a 35, enquanto o segundo teve a aprova\u00e7\u00e3o de 333 deputados", "article": "O plen\u00e1rio da C\u00e2mara dos Deputados rejeitou, na noite dessa quarta-feira (11), o chamado por 35 votos a favor e 423 contra, e aprovou a retomada das para elei\u00e7\u00f5es proporcionais por 333 votos favor\u00e1veis e 149 contr\u00e1rios. Vota\u00e7\u00e3o dos destaques continua nesta quinta-feira (12).  Al\u00e9m dos dois dispositivos, o texto-base da proposta de emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) da reforma eleitoral foi aprovado pela C\u00e2marapor 339 votos a favor e 123 contra. Para que seja modificada na Constitui\u00e7\u00e3o, no entanto, a PEC depende de aprova\u00e7\u00e3o em dois turnos na C\u00e2mara e no Senado. Ela passar\u00e1 a valer nas elei\u00e7\u00f5es de 2022 caso seja promulgada at\u00e9 o in\u00edcio do pr\u00f3ximo m\u00eas de outubro. A implementa\u00e7\u00e3o do \"distrit\u00e3o\" significaria eleger somente os candidatos mais votados em cada estado ou munic\u00edpio. Por ser um sistema majorit\u00e1rio, n\u00e3o existe voto na legenda. E os votos direcionados aos derrotados, al\u00e9m dos direcionados em excesso aos eleitos, n\u00e3o t\u00eam nenhum efeito. A proposta aprovada permite a retomada das coliga\u00e7\u00f5es para elei\u00e7\u00f5es proporcionais j\u00e1 a partir do ano que vem de vereadores, deputados estaduais e federais. Elas haviam sido extintas em 2017, por meio de emenda constitucional. Os destaques que podem mudar o texto-base da PEC ser\u00e3o votados em nova sess\u00e3o do Plen\u00e1rio nesta quinta-feira (12). Os deputados dever\u00e3o analisar destaques do PT, do PSL e do Solidariedade que pretendem retirar do texto o fim do segundo turno para elei\u00e7\u00f5es de presidente da Rep\u00fablica.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 07:46 / 12 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camilo-santana-comenta-ataques-de-bolsonaro-contra-eleicoes-e-afirma-que-ameacas-nao-prosperarao-1.3108237", "type": "PontoPoder", "title": "Camilo Santana comenta ataques de Bolsonaro contra elei\u00e7\u00f5es e afirma que 'amea\u00e7as n\u00e3o prosperar\u00e3o'", "subtitle": "O governador cearense fez publica\u00e7\u00e3o nas redes sociais neste s\u00e1bado (10)", "article": "(PT) comentou os do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) contra as elei\u00e7\u00f5es e os definiu como \"amea\u00e7as contra as institui\u00e7\u00f5es e a democracia\". O governador do Cear\u00e1 publicou posicionamento nas redes sociais neste s\u00e1bado (10).  Leia mais O petista afirmou que as amea\u00e7as \"n\u00e3o prosperar\u00e3o\". \"Servir\u00e3o unicamente para unir mais o povo e fortalecer ainda mais a luta para resgatar o nosso Brasil. A intoler\u00e2ncia e o \u00f3dio ser\u00e3o sufocados pelo respeito e pelo amor\", publicou o chefe do Executivo Estadual.   Coment\u00e1rio \u00e9 feito em meio \u00e0s falas de Bolsonaro indicando fraudes no processo eleitoral, amea\u00e7ando as elei\u00e7\u00f5es presidenciais de 2022 e Tanto o TSE como o presidente do Senado Federal Rodrigo Pacheco j\u00e1 emitiram Ataques o TSE Em discurso durante \"motociata\" em Porto Alegre, neste s\u00e1bado, Bolsonaro reiterou a defesa do voto impresso e fez novos ataques ao ministro e presidente do TSE Lu\u00eds Roberto Barroso, a quem nessa sexta-feira (9) se referiu como \"idiota\" e \"imbecil\". \"O que o Barroso quer \u00e9 a volta da roubalheira, a volta da fraude eleitoral\", disse Bolsonaro. Pouco antes, o presidente usou palavras duras sobre o ministro do STF, acusando-o de defender a pedofilia e o aborto. Bolsonaro tamb\u00e9m fez cr\u00edticas ao ex-presidente Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, a quem chamou de \"aquele de nove dedos\", para, em seguida, dizer que \"teremos o voto impresso e auditado\". Rea\u00e7\u00e3o de partidos Neste s\u00e1bado, presidentes de de direita, centro-direita e esquerda divulgaram uma carta afirmando que n\u00e3o aceitam nenhuma forma de amea\u00e7a \u00e0 democracia. O texto, assinado pelos comandos de DEM, MDB, PSDB, Novo, PV, PSL, Solidariedade e Cidadania, tamb\u00e9m indica confian\u00e7a no atual sistema eleitoral brasileiro. \"A democracia \u00e9 uma das mais importantes conquistas do povo brasileiro, uma conquista inegoci\u00e1vel. Nenhuma forma de amea\u00e7a \u00e0 democracia pode ou deve ser tolerada. E n\u00e3o ser\u00e1\", diz a carta. A manifesta\u00e7\u00e3o segue dizendo que, nos \u00faltimos 30 anos, o Brasil acompanhou muitos embates pol\u00edticos, mas sempre houve \"salutar altern\u00e2ncia de poder, soubemos conviver com as diferen\u00e7as e exercer com civilidade e responsabilidade o sagrado direito do voto\".  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Folhapress", "date": " 20:26 / 10 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camilo-santana-e-mais-13-governadores-assinam-carta-em-defesa-do-stf-apos-ataques-de-bolsonaro-1.3123615", "type": "PontoPoder", "title": "Camilo Santana e mais 13 governadores assinam carta em defesa do STF ap\u00f3s ataques de Bolsonaro", "subtitle": "Presidente anunciou que enviar\u00e1 ao Senado pedidos de impeachment contra ministros da Corte", "article": "Governadores de 13 estados e do Distrito Federal assinaram carta endere\u00e7ada ao Supremo Tribunal Federal ( ) manifestando solidariedade \u00e0 Corte. O posicionamento se deu em meio a ataques e amea\u00e7as do presidente (sem partido), o contra os ministros Alexandre de Moraes e Lu\u00eds Roberto Barroso. Entre os gestores estaduais que assinaram o documento, est\u00e3o o governador cearense, (PT), o paulista Jo\u00e3o Doria (PSDB), o maranhense Fl\u00e1vio Dino (PT) e o baiano Rui Costa (PT). Os chefes dos Executivos dos estados de Alagoas, Amap\u00e1, Esp\u00edrito Santo, Para\u00edba, Pernambuco, Piau\u00ed, Rio Grande do Norte, Rio Grande do Sul e Sergipe tamb\u00e9m subscreveram a correspond\u00eancia. O grupo manifestou solidariedade \u201caos seus ministros [da Corte] e \u00e0s suas fam\u00edlias, em face de constantes amea\u00e7as e agress\u00f5es\u201d. \u201cNo \u00e2mbito dos nossos estados, tudo faremos para ajudar a preservar a dignidade e a integridade do Poder Judici\u00e1rio. Renovamos o chamamento \u00e0 serenidade e \u00e0 paz que a nossa Na\u00e7\u00e3o tanto necessita\u201d, afirmaram os chefes de Executivos estaduais no manifesto.  Veja tamb\u00e9m Em outro trecho do documento, os governadores destacam que \u201co Estado Democr\u00e1tico de Direito s\u00f3 existe com Judici\u00e1rio independente, livre para decidir de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o e com as leis\u201d. \"Assinei, junto com outros 13 colegas governadores uma carta em solidariedade ao STF, seus ministros e suas fam\u00edlias. Nosso apelo \u00e9 por serenidade e paz\", destacou Rui Costa no Twitter junto \u00e0 trecho do texto escrito.  No \u00faltimo s\u00e1bado (15), Bolsonaro anunciou que enviar\u00e1 ao Senado pedidos de impeachment contra os dois ministros. O pedido se deu um dia ap\u00f3s a pris\u00e3o do ex-deputado federal e presidente nacional do PTB, , aliado do presidente. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia Brasil", "date": " 12:27 / 16 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camara-de-fortaleza-volta-do-recesso-com-ausencia-de-sarto-e-flexibilizacao-de-protocolos-1.3117615", "type": "PontoPoder", "title": "C\u00e2mara de Fortaleza volta do recesso com aus\u00eancia de Sarto e flexibiliza\u00e7\u00e3o de protocolos", "subtitle": "Jos\u00e9 Sarto e o vice, \u00c9lcio Batista, haviam confirmado a tradicional presen\u00e7a na sess\u00e3o de retomada das sess\u00f5es legislativas", "article": "Ap\u00f3s um m\u00eas de recesso parlamentar, a retomou os trabalhos legislativos\u00a0nesta segunda-feira (2),\u00a0sem a tradicional presen\u00e7a do prefeito, que tamb\u00e9m n\u00e3o enviou representante para a solenidade. Com o avan\u00e7o da vacina\u00e7\u00e3o e diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de em Fortaleza, a Casa iniciou o segundo semestre legislativo com novas regras. A participa\u00e7\u00e3o de (PDT) e do vice (PSB) havia sido confirmada atrav\u00e9s de convite formal aos vereadores, feito pela presid\u00eancia da Casa. Com as aus\u00eancias dos representantes do Executivo, por\u00e9m, a sess\u00e3o foi breve\u00a0e durou cerca de 35 minutos.  Leia mais No protocolo, houve\u00a0apenas a execu\u00e7\u00e3o dos hinos nacional e do Munic\u00edpio, e um breve pronunciamento do presidente da Casa, vereador (PDT). Durante o discurso, Henrique registrou a aus\u00eancia do prefeito, mas n\u00e3o informou o motivo pelo qual Jos\u00e9 Sarto n\u00e3o participaria mais da\u00a0sess\u00e3o solene. O vice-prefeito \u00c9lcio Batista esteve na C\u00e2mara durante a manh\u00e3, mas tamb\u00e9m n\u00e3o participou da sess\u00e3o. \u00c9lcio n\u00e3o chegou a entrar no plen\u00e1rio, e nem comp\u00f4s\u00a0a\u00a0Mesa Diretora. A participa\u00e7\u00e3o do prefeito ou de um representante nas primeiras sess\u00f5es do Legislativo Municipal \u00e9 tradicional - serve como uma aproxima\u00e7\u00e3o e demonstra\u00e7\u00e3o de harmonia com o Executivo. A \u00faltima vez que o chefe do Executivo faltou \u00e0 sess\u00e3o de abertura dos trabalhos na C\u00e2mara havia sido em 2012, quando a Prefeitura era comandada por (PT). Na C\u00e2mara de Fortaleza, o prefeito Jos\u00e9 Sarto tem ampla base aliada. O procurou as assessorias do prefeito e do vice para saber o motivo das aus\u00eancias, mas n\u00e3o houve resposta at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria.   Novas permiss\u00f5es Os trabalhos foram retomados com uma flexibiliza\u00e7\u00e3o de medidas sanit\u00e1rias de preven\u00e7\u00e3o \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o do novo coronav\u00edrus. Uma delas \u00e9 a permiss\u00e3o de que os 43 parlamentares possam frequentar ao mesmo tempo o plen\u00e1rio, com a instala\u00e7\u00e3o de divis\u00f3rias entre as cadeiras. Anteriormente, o, e apenas 20 vereadores podim transitar pelo espa\u00e7o. As sess\u00f5es ordin\u00e1rias continuar\u00e3o a ocorrer \u00e0s quartas e quinta-feiras, de forma h\u00edbrida, com participa\u00e7\u00f5es presenciais e virtuais.  Veja mais Plano Diretor Uma das principais pautas a serem debatidas no segundo semestre, de acordo com o l\u00edder do Governo na Casa, vereador Gardel Rolim (PDT), \u00e9 a atualiza\u00e7\u00e3o do e a Lei (LOA) para 2022. Com a necessidade de ser aprovada pela C\u00e2mara Municipal, a legisla\u00e7\u00e3o urban\u00edstica teve a formula\u00e7\u00e3o paralisada, ainda no \u00e2mbito do Executivo, por conta da pandemia. A interrup\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria porque, segundo o Estatuto da Cidade, a elabora\u00e7\u00e3o do Plano Diretor deve contar com a participa\u00e7\u00e3o ativa da sociedade civil - por meio de debates territoriais, discuss\u00f5es segmentadas, audi\u00eancias p\u00fablicas e outras ferramentas que tornem poss\u00edvel o envolvimento da popula\u00e7\u00e3o neste processo.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 17:55 / 02 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camilo-santana-fala-de-punicao-a-amotinados-quem-descumpriu-a-lei-tera-sancoes-1.3101768", "type": "PontoPoder", "title": "Camilo Santana fala de puni\u00e7\u00e3o a amotinados: \"quem descumpriu a lei, ter\u00e1 san\u00e7\u00f5es\"", "subtitle": "", "article": "Durante inaugura\u00e7\u00e3o da Casa de Cuidados do Cear\u00e1, nesta quinta-feira (24), o governador Camilo Santana comentou a de um policial militar por participa\u00e7\u00e3o no motim de 2020. ", "author": "Luana Barros", "date": " 16:24 / 24 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camilo-se-reune-com-cid-e-ciro-no-palacio-da-abolicao-conversamos-sobre-defesa-da-democracia-1.3119990", "type": "PontoPoder", "title": "Camilo se re\u00fane com Cid e Ciro no Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o: 'conversamos sobre defesa da democracia'", "subtitle": "Ainda neste m\u00eas, o governador deve ter encontro com outro nome cotado para a disputa de 2022: o ex-presidente Lula", "article": "O governador (PT) se reuniu, nesta sexta-feira (6), com os ex-governadores - este atualmente senador -, l\u00edderes do PDT no Cear\u00e1. O encontro no Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o foi registrado nas redes sociais. \"Conversamos sobre conjuntura nacional, defesa da democracia, e sobre ideias e a\u00e7\u00f5es para melhorar a vida do nosso povo\", escreveu Camilo. \"Ciro e Cid fazem parte de um projeto que, ao lado de outros parceiros, tem ajudado muito o nosso Cear\u00e1\", completou. Assim como o governador, o presidenci\u00e1vel pedetista e o senador t\u00eam se colocado constantemente como oposi\u00e7\u00e3o ao presidente (sem partido). Presidenci\u00e1veis Ainda neste m\u00eas, Camilo deve se encontrar com outro nome cotado para a disputa presidencial de 2022: o ex-presidente (PT), que tem agenda prevista no Cear\u00e1 na segunda quinzena de agosto. Bolsonaro tamb\u00e9m visitar\u00e1 o Estado na pr\u00f3xima sexta-feira (13). Na mais recente passagem pelo Cear\u00e1, em fevereiro, ele n\u00e3o esteve com o governador. O petista, ali\u00e1s, provocadas pelo presidente. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:40 / 06 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camilo-santana-e-bolsonaro-ja-trocaram-outras-farpas-por-situacoes-envolvendo-o-ceara-1.3122800", "type": "PontoPoder", "title": "Camilo Santana e Bolsonaro j\u00e1 trocaram outras farpas por situa\u00e7\u00f5es envolvendo o Cear\u00e1", "subtitle": "Em visita ao Estado, o presidente criticou o petista por regras de isolamento social", "article": "Em visita ao Cear\u00e1, nesta sexta-feira (13), o presidente criticou as regras de isolamento social decretadas por chefes dos Executivos estaduais, incluindo o governador do Cear\u00e1, (PT). Para Bolsonaro, as medidas s\u00e3o um . Em contrapartida, o petista rebateu afirmando que \"crime \u00e9 ignorar a perda de mais de meio milh\u00e3o de vidas\". Esta n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que os dois trocam acusa\u00e7\u00f5es publicamente. Desde o in\u00edcio do mandato de Jair Bolsonaro \u00e0 frente do Pal\u00e1cio do Planalto, em 2019, as 'farpas' foram trocadas pelos advers\u00e1rios pol\u00edticos em diferentes situa\u00e7\u00f5es.  Leia Mais Epis\u00f3dios de cr\u00edticas m\u00fatuas se sucederam em temas como o di\u00e1logo entre os Poderes, o motim de policiais militares no Cear\u00e1 e, principalmente, a condu\u00e7\u00e3o do enfrentamento \u00e0 pandemia. Durante a visita de Bolsonaro ao Cear\u00e1, em fevereiro deste ano, ele e o governador j\u00e1 havia trocado ataques por causa do descumprimento de regras de isolamento. As cr\u00edticas come\u00e7aram ainda na v\u00e9spera da . O governador avaliou a visita como\"um grande equ\u00edvoco\" pela possibilidade de haver \"muitas aglomera\u00e7\u00f5es\" - que acabaram ocorrendo e que seriam \"algo frontalmente contr\u00e1rio \u00e0 conten\u00e7\u00e3o da pandemia\". O presidente rebateu: \"Esses que fecham tudo e destroem empregos est\u00e3o na contram\u00e3o daquilo que seu povo quer. N\u00e3o me critiquem, v\u00e3o para o meio do povo mesmo depois das elei\u00e7\u00f5es\u201d, disse em refer\u00eancia \u00e0s medidas de isolamento social.  Sem citar o presidente, Camilo respondeu, por meio das redes sociais, que \u201caqueles que debocham da ci\u00eancia, ignoram a luta dos profissionais de sa\u00fade para salvar vidas, e, principalmente, desrespeitam a dor das milhares de fam\u00edlias v\u00edtimas da Covid, receber\u00e3o o justo julgamento\u201d. Camilo Santana decidiu n\u00e3o aceitar o convite para a solenidade que marcou a chegada das \u00e1guas do Rio S\u00e3o Francisco ao Cear\u00e1, por meio da transposi\u00e7\u00e3o. Esta foi a primeira visita de Bolsonaro ao Cear\u00e1 desde que assumiu a presid\u00eancia da Rep\u00fablica. \"S\u00f3 ap\u00f3s superarmos este grave momento de pandemia, que j\u00e1 atingiu mais de cem mil irm\u00e3os e irm\u00e3s cearenses, deverei voltar ao local da transposi\u00e7\u00e3o, para ver de perto as \u00e1guas do S\u00e3o Francisco j\u00e1 no nosso Cintur\u00e3o das \u00c1guas, por onde seguir\u00e3o para garantir seguran\u00e7a h\u00eddrica para a popula\u00e7\u00e3o cearense\", disse o governador \u00e0 \u00e9poca. Camilo Santana foi um dos governadores que se posicionou contra decreto do governo federal que incluiu como atividades essenciais academias, sal\u00f5es de beleza e barbearias. Bolsonaro criticou os gestores estaduais, dizendo que a decis\u00e3o de n\u00e3o obedecer ao decreto \"afronta o estado democr\u00e1tico e aflora o indesej\u00e1vel autoritarismo no Brasil\". Os governadores se basearam, na \u00e9poca, em decis\u00e3o do Supremo Tribunal Federal. Durante os 13 dias de motim dos policiais militares em fevereiro de 2020, o presidente Jair Bolsonaro afirmou que era responsabilidade do Governo do Cear\u00e1 dar solu\u00e7\u00e3o para o problema \"que \u00e9 do seu estado\". \"A gente espera que o Governo resolva o problema da Pol\u00edcia Militar do Cear\u00e1 e bote um ponto final nessa quest\u00e3o\", disse.   Na \u00e9poca, ele tamb\u00e9m afirmou que a Garantia da Lei e da Ordem (GLO) \"n\u00e3o \u00e9 para ficar eternamente atendendo um ou mais governadores\". Apesar disso, ele renovou a GLO para refor\u00e7ar a seguran\u00e7a do Estado durante a paralisa\u00e7\u00e3o. Na \u00e9poca, Camilo criticou apenas a \"mistura de pol\u00edtica com pol\u00edcia\" durante o motim. Em junho de 2021, , o governador disse que o discurso do presidente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s corpora\u00e7\u00f5es policiais favorece posturas \"ilegais\". \"Aqui, at\u00e9 pela rea\u00e7\u00e3o forte que tivemos, ser\u00e1 mais dif\u00edcil, por\u00e9m o clima liderado pela maior autoridade do Pa\u00eds favorece essas a\u00e7\u00f5es, como aconteceu aqui no Cear\u00e1 e em Pernambuco. Acho que o discurso e forma como ele age favorecem isso\", declarou.   Ainda nos primeiros dias de mandato de Jair Bolsonaro, ele se envolveu em troca de farpas com Camilo Santana, em meio \u00e0 crise de seguran\u00e7a no Cear\u00e1, ocasionada por onda de ataques liderados por membros de fac\u00e7\u00f5es criminosas. Bolsonaro afirmou, no dia 4 de janeiro de 2019, que o envio da For\u00e7a Nacional foi feito de forma \"r\u00e1pida e eficaz\" apesar do governador ter \"uma posi\u00e7\u00e3o radical contra n\u00f3s\". Ele disse ainda que o apoio n\u00e3o foi enviado antes porque o pedido n\u00e3o havia sido oficializado pelo Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o. Em resposta, Camilo afirmou que . \"Os interesses da popula\u00e7\u00e3o do meu Estado sempre estar\u00e3o acima de qualquer interesse pessoal ou partid\u00e1rio. Como homens p\u00fablicos temos que ser maiores do que qualquer diverg\u00eancia\u201d, rebateu o governador. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:35 / 13 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/candidato-a-prefeito-de-martinopole-renuncia-a-disputa-uma-semana-antes-da-eleicao-1.3114405", "type": "PontoPoder", "title": "Candidato a prefeito de Martin\u00f3pole renuncia \u00e0 disputa uma semana antes da elei\u00e7\u00e3o", "subtitle": "O ex-prefeito do Munic\u00edpio, James Bel, concorria novamente, mas sua candidatura j\u00e1 havia sido impugnada pela Justi\u00e7a Eleitoral", "article": "Um dos candidatos na elei\u00e7\u00e3o suplementar para prefeito de , munic\u00edpio no Norte cearense, desistiu do pleito uma semana antes do dia da vota\u00e7\u00e3o, marcada para o pr\u00f3ximo dia 1\u00ba de agosto. James Martins Pereira Barros, o James Bel (PP), apresentou neste domingo (25), carta-renuncia \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral. No documento, ele destaca que a decis\u00e3o \u00e9 irrevog\u00e1vel. Nas redes sociais, James Bel anunciou apoio a uma nova chapa, agora formada por Bet\u00e3o, candidato a prefeito, e Filip\u00e3o, que j\u00e1 era o postulante a vice. Atualmente, Bet\u00e3o \u00e9 presidente da C\u00e2mara e prefeito interino de A chapa concorre com J\u00fanior Fontenele (PL) e Joe Aguiar (vice). Ineleg\u00edvel por oito anos James Bel foi o mais votado na elei\u00e7\u00e3o do ano passado, no entanto,\u00a0teve candidatura cassada pelo (TSE) em fevereiro deste ano. Com a decis\u00e3o, a Justi\u00e7a convocou novas elei\u00e7\u00f5es para agosto.  Ele foi considerado ineleg\u00edvel e cassado j\u00e1 na disputa de 2020, por ter sofrido um processo disciplinar e perdido o cargo de professor da rede p\u00fablica. O Minist\u00e9rio P\u00fablico Eleitoral chegou a recomendar que o ex-prefeito n\u00e3o registrasse sua candidatura nas elei\u00e7\u00f5es que acontecem na pr\u00f3xima semana. Apesar da recomenda\u00e7\u00e3o, o professor sustentou a chapa. Na semana passada, ele\u00a0teve mais uma vez o registro de candidatura indeferido. Disse que recorreria da decis\u00e3o judicial, mas,\u00a0neste domingo, renunciou. Al\u00e9m de Martin\u00f3pole, as cidades de tamb\u00e9m ter\u00e3o pleito suplementar no pr\u00f3ximo domingo, dia 1\u00ba de agosto. ", "author": "Andr\u00e9 Costa", "date": " 22:00 / 25 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cassacao-dos-diplomas-de-prefeita-e-vice-de-acarau-e-revertida-no-tre-ce-1.3104993", "type": "PontoPoder", "title": "Cassa\u00e7\u00e3o dos diplomas de prefeita e vice de Acara\u00fa \u00e9 revertida no TRE-CE", "subtitle": "A chapa era acusada de praticar abuso de poder nas elei\u00e7\u00f5es de 2020, com representa\u00e7\u00e3o por capta\u00e7\u00e3o il\u00edcita de sufr\u00e1gio tamb\u00e9m", "article": "O Tribunal Regional Eleitoral do Cear\u00e1 (TRE-CE) reverteu por unanimidade a cassa\u00e7\u00e3o dos diplomas da prefeita eleita em Acara\u00fa, Ana Fl\u00e1via Ribeiro Monteiro, e do vice, Francisco Bispo Parna\u00edba, nesta sexta-feira (2). Al\u00e9m disso, anulou multa no valor de R$ 126,5 mil imposta pela decis\u00e3o anterior.  LEIA MAIS Os dois eram acusados de praticar abuso de poder nas elei\u00e7\u00f5es de 2020, com representa\u00e7\u00e3o por capta\u00e7\u00e3o il\u00edcita de sufr\u00e1gio tamb\u00e9m. Como os ind\u00edcios das irregularidades s\u00e3o apenas a grava\u00e7\u00e3o e\u00a0a oitiva de uma \u00fanica testemunha, que teria participado do di\u00e1logo, o Tribunal seguiu o relator Raimundo Nonato Silva Santos e entendeu que a den\u00fancia n\u00e3o tinha provas suficientes para a cassa\u00e7\u00e3o dos mandatos. A Corte tamb\u00e9m reverteu, nesta sexta-feira, a inelegibilidade de oito anos do deputado federal Marcos Rob\u00e9rio Ribeiro Monteiro (PDT). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:50 / 02 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/caucaia-inicia-vacinacao-da-populacao-com-mais-de-30-anos-nesta-segunda-feira-12-1.3108372", "type": "PontoPoder", "title": "Caucaia inicia vacina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com mais de 30 anos nesta segunda-feira (12)", "subtitle": "Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio fazer primeiro o cadastro no site Sa\u00fade Digital e depois solicitar o agendamento", "article": "A anunciou, por meio de sua conta no Instagram, no s\u00e1bado (11), o in\u00edcio do agendamento para vacina\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o com mais de 30 anos. Com isso, a imuniza\u00e7\u00e3o contra a desse grupo come\u00e7a na segunda-feira (12), no munic\u00edpio.  Para isso, o caucaiense deve se cadastrar no site Sa\u00fade Digital, do Governo do Estado. Ap\u00f3s preenchimento dos dados e confirma\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o, o cidad\u00e3o deve conferir a para fazer o agendamento de sua vacina\u00e7\u00e3o. Na plataforma, \u00e9 poss\u00edvel selecionar dia, hor\u00e1rio e local de escolha do usu\u00e1rio para ser imunizado. O quantitativo de vacinas dispon\u00edveis para aplica\u00e7\u00e3o nesse p\u00fablico n\u00e3o foi divulgado pelo munic\u00edpio. 1) Acesse o Sa\u00fade Digital 2) Selecione a op\u00e7\u00e3o \"Ainda n\u00e3o tenho cadastro\" 3) Identifique-se preenchendo corretamente seus dados 4) Nesta etapa do cadastro, deve ser informado se a pessoa est\u00e1 acamada, se tem alguma comorbidade e profiss\u00e3o. A Prefeitura realiza agendamento seguindo a sequ\u00eancia definida na Comiss\u00e3o Intergestores Bipartite N\u00b040\u00a0(CIB/CE), e conforme as prioridades definidas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\u00a0(MS)\u00a0para esta etapa da vacina\u00e7\u00e3o. 5) Confirme seus dados e crie uma senha de acesso ao cadastro 6) Finalize o cadastro e aguarde seu agendamento. Nesse caso cheque todas as caixas do seu e-mail como \"spam\" e \"lixeira\". Caso n\u00e3o encontre a mensagem, a Sesa disponibiliza o telefone gratuito para questionamentos sobre o Cadastro Estadual de Vacina\u00e7\u00e3o. No site da Sesa e do Governo do Cear\u00e1 est\u00e1 dispon\u00edvel tamb\u00e9m o assistente virtual Quem deseja acessar o seu cadastro deve entrar na plataforma Sa\u00fade Digital e clicar em . O acesso \u00e9 feito com o CPF e a senha criada no ato do cadastramento. Para quem vai se vacinar, \u00e9 permito mudar somente o fornecido ap\u00f3s a conclus\u00e3o do cadastro. J\u00e1 para as gest\u00f5es municipais, \u00e9 poss\u00edvel criar e alterar perfil para vacinadores e a libera\u00e7\u00e3o de agendadas por comorbidade. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:40 / 11 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/camilo-santana-sanciona-titulo-de-cidadao-cearense-ao-ministro-ricardo-lewandowski-1.3118164", "type": "PontoPoder", "title": "Camilo Santana sanciona t\u00edtulo de cidad\u00e3o cearense ao ministro Ricardo Lewandowski", "subtitle": "A honraria \u00e9 concedida a brasileiros ou estrangeiros com \"relevantes\" servi\u00e7os prestados ao Estado", "article": "O governador sancionou, nesta segunda-feira (2), a concess\u00e3o do t\u00edtulo de ao ministro , do Supremo Tribunal Federal (STF). A honraria ser\u00e1 entregue ao jurista em solenidade com data ainda a ser definida pelo Poder Legislativo. O t\u00edtulo de cidad\u00e3o cearense \u00e9 uma prerrogativa dos deputados estaduais, que podem apresentar quantas propostas quiserem, mas o Legislativo s\u00f3 pode conceder oito homenagens desse tipo por ano. A honraria \u00e9 regida pela Lei Estadual n\u00ba 12.510, de 1995, e deve ser concedida a brasileiros ou estrangeiros com \"relevantes\" servi\u00e7os prestados ao Estado.  Leia mais Para conceder o t\u00edtulo de cidad\u00e3o cearense, as propostas devem ser aprovadas pela CCJ da Assembleia, que analisa o aspecto constitucional e o m\u00e9rito da proposta. Se aprovadas, elas seguem para vota\u00e7\u00e3o no Plen\u00e1rio 13 de Maio. Depois disso, cabe ao presidente do Legislativo Estadual decidir quais homenagens ser\u00e3o concedidas pela Casa. Lewandowski Inicialmente, em 2019, a proposta de homenagear o ministro partiu do deputado Evandro Leit\u00e3o (PDT), atualmente presidente da Assembleia Legislativa. Lewandowski ocupa o cargo de ministro desde 2006, quando foi escolhido pelo ent\u00e3o presidente Lula (PT). O ministro presidiu o STF entre 2014 e 2016. Em 2015, o jurista foi o primeiro agraciado com a Medalha do M\u00e9rito Cearense, honraria institu\u00edda pelo governador Camilo Santana para aqueles que contribu\u00edram, de forma determinante, para o sucesso das pol\u00edticas p\u00fablicas no Estado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:42 / 03 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cassacao-de-flordelis-foi-rejeitada-por-sete-deputados-saiba-quem-votou-contra-1.3122028", "type": "PontoPoder", "title": "Cassa\u00e7\u00e3o de Flordelis foi rejeitada por sete deputados; saiba quem votou contra", "subtitle": "O grupo minorit\u00e1rio \u00e9 formado por parlamentares de direita, centro e o de esquerda Glauber Braga (PSOL-RJ)", "article": "A deputada federal nesta quarta-feira (11). Ela \u00e9 do marido, o pastor Anderson do Carmo, em junho de 2019. a cassa\u00e7\u00e3o da cantora gospel. O grupo minorit\u00e1rio \u00e9 formado por parlamentares de esquerda, direita e centro. O \u00fanico a se manifestar sobre o voto foi o parlamentar de esquerda (PSOL-RJ). Usando o perfil oficial no Twitter, ele justificou o voto afirmando que parlamentar por parte de Flordelis \u2014 raz\u00e3o por qual foi cassada. O deputado ainda esclareceu que n\u00e3o \u00e9 favor\u00e1vel a uma , j\u00e1 que a deputada n\u00e3o foi condenada pelas acusa\u00e7\u00f5es a quais responde na Justi\u00e7a.   Antes da abertura do pleito que definiu a cassa\u00e7\u00e3o de Flordelis, Braga propos que fosse votada a da parlamentar \u2014 e seria mantida at\u00e9 que sa\u00edsse a decis\u00e3o do Tribunal do J\u00fari do Rio. Mas, segundo ele, a proposta n\u00e3o foi aceita pelo presidente da Casa legislativa, Arthur Lira (PP-AL).   Conforme a , Lira disponibilizou espa\u00e7o para que emendas fossem apresentadas, no entanto, elas necessitavam ter, no m\u00ednimo, 103 assinaturas de congressistas. Tr\u00eas tamb\u00e9m foram contr\u00e1rios que Flordelis se afastasse da vaga na C\u00e2mara. S\u00e3o eles: Carlos Gaguim (DEM-TO), Dimas Fabiano (PP-MG) e Fausto Pinato (PP-SP). Os Jorge Braz (Republicanos-RJ), Leda Sadala (Avante-Amap\u00e1) e Maria Rosas (Republicanos-SP) encerram o grupo dos pol\u00edticos que votaram contra a cassa\u00e7\u00e3o. Eram necess\u00e1rios 257 votos favor\u00e1veis para que ela perdesse a vaga na C\u00e2mara, sendo que, ao todo, 473 deputados votaram a favor da cassa\u00e7\u00e3o, 12 se abstiveram e os sete foram contra. A cassa\u00e7\u00e3o do mandato j\u00e1 pelo Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara em junho, mas o plen\u00e1rio da Casa deveria votar pelo resultado. Para perder a vaga, eram necess\u00e1rios 257 votos favor\u00e1veis. Apesar de o processo criminal ainda n\u00e3o ter sido julgado, os deputados consideraram que a parlamentar, ap\u00f3s do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Rio de Janeiro (MP-RJ), feriu o C\u00f3digo de \u00c9tica da Casa ao longo do caso. O deputado Alexandre Leite (DEM-SP), relator do processo, considerou que provas obtidas ap\u00f3s quebra de sigilo e depoimentos dados ao Conselho de \u00c9tica e \u00e0 Pol\u00edcia indicam a da parlamentar no planejamento da morte do marido, o pastor Anderson do Carmo. O crime ocorreu em junho de 2019. A deputada responde por : homic\u00eddio triplamente qualificado (por motivo torpe, emprego de meio cruel e de recurso que impossibilitou a defesa da v\u00edtima), tentativa de homic\u00eddio, uso de documento falso e associa\u00e7\u00e3o criminosa armada.  Ela nega participa\u00e7\u00e3o na a\u00e7\u00e3o criminosa, alega ser v\u00edtima de uma injusti\u00e7a e argumenta que o caso ainda n\u00e3o foi analisado pela Justi\u00e7a. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:35 / 12 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/capitais-registram-manifestacoes-contra-jair-bolsonaro-1.3105406", "type": "PontoPoder", "title": "Capitais registram manifesta\u00e7\u00f5es contra Jair Bolsonaro", "subtitle": "Em todo o Brasil, os atos foram liderados por movimentos sindicais e integrantes de partidos pol\u00edticos", "article": "Em todas as regi\u00f5es do Pa\u00eds, capitais registraram manifesta\u00e7\u00f5es pedindo o impeachment do presidente (sem partido), uma maior oferta de vacinas contra a Covid-19 e a volta do aux\u00edlio emergencial de R$ 600, durante todo o s\u00e1bado (3). Os manifestantes pediram ainda o fim das privatiza\u00e7\u00f5es e o respeito \u00e0 comunidade LGBTQIA+. A grande maioria usava m\u00e1scaras, mas em alguns momentos n\u00e3o houve o distanciamento social necess\u00e1rio.  Leia mais No Cear\u00e1, aconteceram protestos em Fortaleza, em Juazeiro do Norte e em Caucaia. Na Capital, o ato teve in\u00edcio da Pra\u00e7a Portugual, no bairro Aldeota. Confira como est\u00e3o sendo as manifesta\u00e7\u00f5es em cada regi\u00e3o brasileira: Em Jo\u00e3o Pessoa, capital da Para\u00edba, o ato teve in\u00edcio por volta das 9h, no Centro da cidade. Manifestantes marcharam pelas ruas em dire\u00e7\u00e3o ao Parque Sol\u00f3n de Lucena e seguiram at\u00e9 o Ponto de Cem R\u00e9is. Assim como no Rio, as pessoas carregaram cartazes com dizeres contra o presidente Jair Bolsonaro e pedidos por mais doses da vacina.   Em Natal, no Rio Grande do Norte, os protestos come\u00e7aram \u00e0 tarde, por volta das 15h. Os potiguares pediram mais vacinas e o impeachent do presidente Jair Bolsonaro. Na capital do Maranh\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o do protesto ocorreu na Pra\u00e7a Deodoro, no Centro Hist\u00f3rico de S\u00e3o Lu\u00eds. Em posse de faixas e cartazes, manifestantes pediam mais vacinas contra a Covid-19, exigiam a volta do aux\u00edlio emergencial e pediam o impeachment do presidente e do vice, Hamilton Mour\u00e3o.   Os protestantes seguiram em passeata por algumas ruas da cidade. A maioria deles usava m\u00e1scara, mas houve flagrante da quebra do distanciamento social e aglomera\u00e7\u00e3o em alguns trechos. Em Recife, capital de Pernambuco, os manifestantes se concentram na Pra\u00e7a do Derby, de onde sa\u00edram em caminhada em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Avenida Conde da Boa Vista at\u00e9 chegarem \u00e0 Ponte Duarte Coelho. As demandas do grupo recifense s\u00e3o as mesmas dos demais protestos pelo Pa\u00eds.   Durante o ato, manifestantes carregaram simula\u00e7\u00f5es de nota de um d\u00f3lar manchadas de vermelho, em alus\u00e3o \u00e0 suspeita de propina na compra da vacina Protestante marcharam em fila indiana na tentativa de manter o distanciamento social. O ato acabou por volta das 12 horas. No Rio de Janeiro, o\u00a0ato contou com centenas de pessoas que protestaram contra o governo federal e pediram mais agilidade na vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19.   Eles homenagearam as 520 mil mortes por decorr\u00eancia da Covid-19 e tamb\u00e9m pediram a sa\u00edda do governante. Manifestante usavam m\u00e1scara e houve distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool em gel. J\u00e1 em S\u00e3o Paulo, pelo menos seis cidades realizaram protestos contra o presidente, al\u00e9m da capital hom\u00f4nima. Na cidade mais populosa do Pa\u00eds, a concentra\u00e7\u00e3o ocorre na Avenida Paulista, que \u00e9 bloqueada dos dois lados. Em Belo Horizonte, por sua vez, pneus foram incediados para interditar o elevado Dona Helena Greco. Al\u00e9m disso, manifestantes usaram cartazes e faixas para repudiar as a\u00e7\u00f5es do governo federal na pandemia e o fascismo em ascens\u00e3o no Brasil. Apesar disso, a Pol\u00edcia Militar n\u00e3o registrou atos de viol\u00eancia. O Corpo de Bombeiros foi acionado para conter as chamas. Na cidade de Florian\u00f3polis, capital de Santa Catarina, a manifesta\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio por volta das 9h30, no Centro. A concentra\u00e7\u00e3o come\u00e7ou na pra\u00e7a Tancredo Neves e depois os manifestantes percorreram algumas ruas da cidade.   O protesto foi pac\u00edfico e, segundo a Pol\u00edcia Militar, n\u00e3o houve registro de ocorr\u00eancias. Os manifestantes usavam m\u00e1scaras de prote\u00e7\u00e3o e seguiram em fila indiana, respeitando o distanciamento entre eles. No Paran\u00e1, pelo menos quatro cidades, incluindo a capital Curitiba, levaram pessoas \u00e0s ruas contra o presidente Jair Bolsonaro. L\u00e1, os protestos foram pac\u00edficos e reuniram\u00a0integrantes de movimentos sociais, de partidos pol\u00edticos, de movimentos estudantis e da popula\u00e7\u00e3o geral.   Em Goi\u00e2nia, capital do estado de Goi\u00e1s, o ato come\u00e7ou por volta das 9h, na Pra\u00e7a C\u00edvica. De l\u00e1, manifestantes seguiram em caminhada pelas principais ruas do Setor Central. Uma das faixas levadas pelo grupo citava as mais de 520 mil mortes por decorr\u00eancia do coronav\u00edrus, no Brasil. Os manifestantes tamb\u00e9m pediram vacina\u00e7\u00e3o em massa e a volta do aux\u00edlio emergencial no valor de R$ 600. Eles defenderam ainda o Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS). Segundo os organizadores, todos os participantes foram orientados quanto ao uso de \u00e1lcool em gel e em rela\u00e7\u00e3o ao distanciamento social durante o ato. Tamb\u00e9m houve protesto contra o governo em Cuiab\u00e1, no Mato Grosso. Os manifestantes usavam faixas e cartazes com palavras de ordem contra Bolsonaro e com o lema dessa mobiliza\u00e7\u00e3o nacional: \"Vacina no bra\u00e7o e comida no prato\". Na cidade de Bel\u00e9m, capital do Par\u00e1, tamb\u00e9m houve protesto. Manifestante pediram a sa\u00edda do presidente e demandaram mais vacinas contra a Covid-19. Os protestantes utilizavam m\u00e1scaras, mas o distanciamento social foi quebrado em alguns trechos do ato.   Na capital de Rond\u00f4nia, Porto Velho, houve protesto convocado por movimentos estudantis e sociais. Al\u00e9m das pautas gerais da manifesta\u00e7\u00e3o nacional, os porto-velhenses exigiram a diminui\u00e7\u00e3o da viol\u00eancia da popula\u00e7\u00e3o do campo. Participantes do ato colocaram cruzes na Pra\u00e7a das Tr\u00eas Caixas D\u2019\u00c1gua, onde come\u00e7ou o protesto, para lembrar os mortos pela Covid-19, no estado. A oposi\u00e7\u00e3o ao garimpo ilegal em Roraima tamb\u00e9m deu o tom dos protestos, em Boa Vista. As manifesta\u00e7\u00f5es realizadas hoje (3), em v\u00e1rias partes do Brasil, estavam originalmente marcadas para o dia 24 de julho, mas foi antecipada por conta das den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o na , que se tornaram centro da CPI nesta semana. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:02 / 03 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ccj-do-senado-aprova-novo-mandato-de-aras-na-pgr-1.3127081", "type": "PontoPoder", "title": "CCJ do Senado aprova novo mandato de Augusto Aras na PGR", "subtitle": "Foram 21 votos favor\u00e1veis e 6 contr\u00e1rios. A indica\u00e7\u00e3o vai ao Plen\u00e1rio", "article": "A indica\u00e7\u00e3o do procurador-geral da Rep\u00fablica, , para recondu\u00e7\u00e3o ao cargo foi aprovada pela\u00a0Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a ( ) do Senado, nesta ter\u00e7a-feira (24). Foram 21 votos favor\u00e1veis e 6 contr\u00e1rios. A indica\u00e7\u00e3o vai ao Plen\u00e1rio.   Leia mais A sabatina de Aras na CCJ durou cerca de 6h. Agora, para a indica\u00e7\u00e3o ser aprovada em Plen\u00e1rio, s\u00e3o necess\u00e1rios, pelo menos, 41 votos favor\u00e1veis. A vota\u00e7\u00e3o \u00e9 secreta. Augusto Aras foi indicado por Jair Bolsonaro para seguir no comando da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) por mais dois anos (2021-2023). O presidente preferiu n\u00e3o escolher um nome da lista tr\u00edplice elaborada pela Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Procuradores da Rep\u00fablica (ANPR), uma tradi\u00e7\u00e3o seguida desde 2003. O procurador-geral da Rep\u00fablica \u00e9 o chefe do , que abrange o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho (MPT), o Minist\u00e9rio P\u00fablico Militar (MPM) e o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios (MPDFT). Ele atua em todos os processos de compet\u00eancia do Supremo Tribunal Federal (STF), preside o Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico (CNMP), acumula o cargo de procurador-geral eleitoral e tamb\u00e9m representa o Minist\u00e9rio P\u00fablico brasileiro perante a comunidade internacional.  ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia Senado", "date": " 16:37 / 24 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/caucaia-crato-e-sao-goncalo-devem-ir-a-justica-para-reaver-milhoes-em-fundo-de-risco-1.3110259", "type": "PontoPoder", "title": "Caucaia, Crato e S\u00e3o Gon\u00e7alo devem ir \u00e0 Justi\u00e7a para reaver milh\u00f5es em fundo de risco", "subtitle": "Aporte foi feito em um fundo de investimentos liquidado no Rio Grande do Sul. Apesar de incomum, a\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 ilegal", "article": "Ap\u00f3s terem feito investimentos de alto risco e estarem prestes a perder cerca de , Institutos de Previd\u00eancia Municipais (IPMs) de , e preparam a\u00e7\u00f5es na Justi\u00e7a para tentar reaver o poss\u00edvel rombo. O dinheiro destinado \u00e0 aposentadoria dos servidores foi alocado em um fundo no Rio Grande do Sul. Uma das a\u00e7\u00f5es pede de ressarcimento. As aplica\u00e7\u00f5es foram feitas\u00a0no Fundo de Investimento (FIP) ,\u00a0que\u00a0faz parte de um projeto de\u00a0revitaliza\u00e7\u00e3o de\u00a0um\u00a0porto,\u00a0empreendimento\u00a0localizado\u00a0em Porto Alegre\u00a0(RS).\u00a0O fundo foi liquidado e as institui\u00e7\u00f5es que aplicaram recursos est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o delicada.  Leia mais Esse tipo de\u00a0aporte, segundo especialistas, apesar de incomum, \u00e9 permitido\u00a0pela lei\u00a0e, em tese, pode gerar bons resultados.\u00a0Mesmo assim,\u00a0s\u00e3o\u00a0considerados\u00a0de alto risco. A perda desses ativos\u00a0poder\u00e1\u00a0ocorrer ap\u00f3s\u00a0o governo do Rio Grande do Sul, embasado em um parecer da (PGE),\u00a0em 2019,\u00a0rescindir\u00a0o\u00a0contrato com o Cons\u00f3rcio Cais Mau\u00e1 do Brasil. Ap\u00f3s reportagem publicada pelo , os presidentes dos Institutos de Previd\u00eancia dos munic\u00edpios envolvidos informaram que h\u00e1 um movimento junto \u00e0s respectivas procuradorias para estudar estrat\u00e9gias e judicializar o caso. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 tentar amenizar o poss\u00edvel preju\u00edzo que, segundo informam, pode refletir nas contribui\u00e7\u00f5es dos servidores aposentados no futuro. De acordo com os atuais presidentes dos institutos e as prefeituras, , por exemplo,\u00a0pode perder\u00a0R$ 15,7\u00a0milh\u00f5es: em , o valor investido foi de R$ 8,3 milh\u00f5es. No , o fundo pode deixar de reaver\u00a0R$ 3 milh\u00f5es. Caucaia Em Caucaia, o Instituto de Previd\u00eancia j\u00e1 protocolou uma a\u00e7\u00e3o judicial contra a LAD - Capitais, empresa que atualmente administra o fundo no qual os investimentos foram feitos. O pedido de ressarcimento \u00e9 de R$ 50,9 milh\u00f5es. A assessoria justifica que o aporte feito no FIP-Cais Mau\u00e1 leva a poss\u00edveis preju\u00edzo em outros fundos. Crato Tendo realizado investimento de R$ 3 milh\u00f5es no fundo ainda em 2016, o Previcrato informou ter aberto um processo licitat\u00f3rio para contrata\u00e7\u00e3o de empresa de consultoria especializada. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 \"maximizar estrat\u00e9gias para ingressar judicialmente, na certeza da responsabiliza\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o dos ativos investidos, principalmente pela manunten\u00e7\u00e3o da legalidade e regularidade de todos os nossos investimentos\", diz a nota de posicionamento. S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante Em S\u00e3o Gon\u00e7alo do Amarante, onde o aporte no Fip Cais Mau\u00e1 pode resultar em um preju\u00edzo de R$ 15,7 milh\u00f5es, um grupo de advogados especialistas em mercados de capitais estuda como reaver o preju\u00edzo. De acordo com Camile Muniz, presidente do Instituto de Previd\u00eancia Municipal da cidade, uma a\u00e7\u00e3o judicial ser\u00e1 impetrada diretamente contra o fundo que foi liquidado, visando a devolu\u00e7\u00e3o do dinheiro. TCE explica consequ\u00eancias A \u00e1rea t\u00e9cnica do Tribunal de Contas do Estado do Cear\u00e1 (TCE) explica que os gestores de fundos previdenci\u00e1rios est\u00e3o sujeitos a diversos regramentos legais e infra legais, e que h\u00e1 um modelo a ser seguido. \u201cOs gestores devem desempenhar suas fun\u00e7\u00f5es observando crit\u00e9rios de rentabilidade, solv\u00eancia, liquidez, motiva\u00e7\u00e3o, lealdade, dilig\u00eancia, dentre outros. Al\u00e9m disso, devem obedi\u00eancia \u00e0 pol\u00edtica de investimentos determinada pelo respectivo comit\u00ea de investimentos do respectivo fundo de previd\u00eancia\u201d. O Tribunal diz ainda que h\u00e1 a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de multa e ressarcimento do dinheiro perdido, por parte dos respons\u00e1veis pelo investimento. O Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado\u00a0tamb\u00e9m pode propor eventual a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa para aplica\u00e7\u00e3o de multa, perda da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos, dentre outras penalidades.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 18:35 / 15 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cearenses-estao-entre-os-100-parlamentares-mais-influentes-do-congresso-veja-quem-sao-1.3128695", "type": "PontoPoder", "title": "Cearenses est\u00e3o entre os 100 parlamentares mais influentes do Congresso; veja quem s\u00e3o", "subtitle": "Aparecem na lista dois senadores - Tasso Jereissati e Cid Gomes - e dois deputados - Jos\u00e9 Guimar\u00e3es e Andr\u00e9 Figueiredo", "article": "Os senadores cearenses e os deputados federais figuram entre os 100 \"cabe\u00e7as\" do Congresso Nacional. A lista divulgada nesta sexta-feira (27), elaborada pelo Departamento Intersindical de Assessoria Parlamentar (Diap), aponta os do Brasil. Para definir os nomes, a entidade leva em conta a capacidade dos parlamentares de conduzir debates, negocia\u00e7\u00f5es, vota\u00e7\u00f5es, articula\u00e7\u00f5es e formula\u00e7\u00f5es. O levantamento avaliou os pol\u00edticos que estavam no exerc\u00edcio do mandato no Congresso entre os meses de fevereiro a junho deste ano. Ao todo, a lista conta com 66 deputados e 34 senadores. Eles est\u00e3o divididos nas categorias: debatedores, articuladores/organizadores, formuladores, negociadores e formadores de opini\u00e3o. Destaques cearenses No caso do senador , ele foi apontado como um \"formulador\". Nesta categoria, est\u00e3o os parlamentares que se dedicam \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de textos com propostas para delibera\u00e7\u00e3o. Normalmente s\u00e3o juristas, economistas ou pessoas que se especializaram em determinada \u00e1rea, a ponto de formular sobre os temas que dominam. destaca-se como \"debatedor\". Conforme o Diap, o pedetista \u00e9 apontado como atento aos acontecimentos e principalmente com grande senso de oportunidade e capacidade de repercutir, seja no plen\u00e1rio, na imprensa ou nas redes sociais, os fatos pol\u00edticos gerados dentro ou fora do Congresso. Deputados influentes Entre os deputados, \u00e9 \"articulador\", segundo o levantamento. O petista \u00e9 considerado um parlamentar\u00a0com tr\u00e2nsito nas diversas correntes pol\u00edticas, cuja facilidade de interpretar o pensamento da maioria o credencia a ordenar e criar as condi\u00e7\u00f5es para o consenso. J\u00e1 aparece entre os \"negociadores\". Nesta categoria est\u00e3o os deputados e senadores que firmam compromissos usando a pr\u00f3pria influ\u00eancia como lideran\u00e7as, t\u00eam longa experi\u00eancia na pol\u00edtica e s\u00e3o respeitados por seus pares. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 21:20 / 27 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ceara-preve-investimentos-de-r-6-bi-ate-2024-para-obras-como-hospital-da-uece-e-vlt-1.3109236", "type": "PontoPoder", "title": "Cear\u00e1 prev\u00ea investimentos de R$ 6 bi at\u00e9 2024 para obras como Hospital da Uece e VLT", "subtitle": "Metas est\u00e3o previstas na Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias (LDO) que ser\u00e1 votada nesta quinta (15), na Assembleia Legislativa", "article": "A Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 deve aprovar, nesta quinta-feira (15),\u00a0o projeto da (LDO) de 2022, que serve como base para a elabora\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento do Estado do ano que vem. No documento, o Poder Executivo projeta investimentos de R$ 6 bilh\u00f5es at\u00e9 2024 para obras priorit\u00e1rias nas \u00e1reas de . Para fazer esses investimentos, o Governo do Estado calcula uma receita de R$ 52,6 bilh\u00f5es entre 2022 e 2024, sendo o Imposto sobre Circula\u00e7\u00e3o de Mercadorias e Presta\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os (ICMS) a principal fonte de arrecada\u00e7\u00e3o, com previs\u00e3o de arrecadar R$ 42 bilh\u00f5es. Entre as a\u00e7\u00f5es previstas, est\u00e3o obras como a constru\u00e7\u00e3o do , a de um ramal do VLT para o aeroporto e a constru\u00e7\u00e3o de um Complexo de Seguran\u00e7a P\u00fablica no Estado. Na LDO de 2021, aprovada pelos parlamentares no ano passado, o Governo havia projetado uma receita menor, de R$ 47,9 bilh\u00f5es no Estado, entre 2021 e 2023. Repasses federais Al\u00e9m do ICMS, outra fonte de arrecada\u00e7\u00e3o importante para o Cear\u00e1 \u00e9 o Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE), repasse feito pelo Governo Federal. O Governo estadual espera arrecadar o montante l\u00edquido de R$ 20 bilh\u00f5es de FPE entre 2022 e 2024.  Leia mais J\u00e1 em opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, que s\u00e3o os empr\u00e9stimos feitos com bancos nacionais e internacionais, o Governo do Estado estipula obter, de 2021 at\u00e9 o fim de 2024, o valor de R$ 5,62 bilh\u00f5es. Quanto \u00e0s despesas com a folha de pessoal, o Governo calcula um gasto de R$ 43 bilh\u00f5es entre 2022 e 2024, com base na possibilidade de concursos p\u00fablicos, resposi\u00e7\u00e3o salarial, eventuais altera\u00e7\u00f5es em planos de cargos e carreiras dos servidores e despesas previdenci\u00e1rias. Conhe\u00e7a os projetos previstos Sobre os investimentos, o Governo do Estado prev\u00ea um montante de R$ 6 bilh\u00f5es que dever\u00e1 ser aplicado entre 2022 e 2024 para os seguintes projetos elencados na LDO: No projeto de lei, o Governo frisa que destinar\u00e1 recursos para outras \u00e1reas como sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a p\u00fablica. Os valores que ser\u00e3o aplicados em cada \u00e1rea em 2022 ser\u00e3o detalhados apenas no projeto de Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA) de 2022, a ser enviado pelo Executivo para vota\u00e7\u00e3o no fim do ano. Segundo o l\u00edder do Governo na Assembleia, deputado (Cidadania), o Estado manter\u00e1 o alto grau de investimento p\u00fablico no ano que vem. Cen\u00e1rio econ\u00f4mico Para 2022, o Governo do Cear\u00e1 projeta um crescimento de 2,91% no Produto Interno Bruto (PIB), a soma de tudo o que \u00e9 produzido no Cear\u00e1. Em 2021, a previs\u00e3o de crescimento do PIB \u00e9 de 3,55%. Em 2020, o PIB cearense teve uma queda de 3,56%, muito por causa da crise provocada pela pandemia da Covid-19. Entre os setores da economia, o Estado aposta no melhor desempenho da , em raz\u00e3o da proje\u00e7\u00e3o de uma quadra chuvosa melhor no ano que vem. Na , o Governo destaca para 2022 os avan\u00e7os nos campos de tecnologia da informa\u00e7\u00e3o, log\u00edstico (porto e aeroporto) e de energias renov\u00e1veis. O Governo do Cear\u00e1 tamb\u00e9m mant\u00e9m boas perspectivas na \u00e1rea de servi\u00e7os, que encerrou 2020 com acelera\u00e7\u00e3o do crescimento em dezembro e pode melhorar mais com o avan\u00e7o da vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19. Alertas fiscais Ao mesmo tempo, o Estado demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com o cen\u00e1rio econ\u00f4mico do pa\u00eds no ano que vem, por causa das elei\u00e7\u00f5es. Para o Governo, se pautas importantes n\u00e3o avan\u00e7arem, como a reforma\u00a0tribut\u00e1ria, as incertezas sobre o economia dever\u00e3o ser potencializadas. Al\u00e9m disso, o Governo pontua na LDO \"riscos fiscais\" em virtude da crise da pandemia. Um deles \u00e9 o aumento de despesas, na medida em que haja uma press\u00e3o por servi\u00e7os nas \u00e1reas de sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, e seguran\u00e7a p\u00fablica. Se a atividade econ\u00f4mica se recuperar em um ritmo lento, o Estado alerta para o gasto com amortiza\u00e7\u00e3o e juros da d\u00edvida, visto que, de acordo com o Governo, cerca de 50% da d\u00edvida do Estado \u00e9 atrelada ao d\u00f3lar e, portanto, a varia\u00e7\u00e3o cambial tem potencial para provocar altera\u00e7\u00f5es no montante devido. O Governo ainda pontua riscos de \"frustra\u00e7\u00e3o\" na receita do Estado para 2022, principalmente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 arrecada\u00e7\u00e3o de ICMS e FPE. Ou seja, a arrecada\u00e7\u00e3o dessas duas fontes pode ser menor do que o previsto. Or\u00e7amento em debate Pautas relacionadas ao or\u00e7amento e finan\u00e7as estar\u00e3o em debate no IX Semin\u00e1rio de Gestores P\u00fablicos - Prefeitos Cear\u00e1 2021, que acontecer\u00e1 de forma virtual nos pr\u00f3ximos dias 20 e 21 de julho. Foram convidados para palestrar no evento sobre quest\u00f5es econ\u00f4micas: o conselheiro do Tribunal de Contas do Estado (TCE), Edilberto Pontes: a secret\u00e1ria da Fazenda do Estado, Fernanda Pacobahyba, o secret\u00e1rio do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Trabalho do Estado, Maia J\u00fanior, entre outros convidados. As inscri\u00e7\u00f5es s\u00e3o gratuitas e podem ser feitas no . ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 21:30 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ceara-cria-leis-de-combate-a-violencia-contra-a-mulher-mas-efetivacao-e-desafio-1.3108811", "type": "PontoPoder", "title": "Cear\u00e1 cria leis de combate \u00e0 viol\u00eancia contra a mulher, mas efetiva\u00e7\u00e3o \u00e9 desafio", "subtitle": "Boa parte dos projetos de lei aprovados sequer foram sancionados e ainda n\u00e3o foram colocados em pr\u00e1tica", "article": "O caso envolvendo as praticadas pelo m\u00fasico Dj Ivis contra a ex-esposa, Pamella Holanda, em Fortaleza, traz \u00e0 tona questionamentos sobre a prote\u00e7\u00e3o legal \u00e0s mulheres contra a viol\u00eancia e sobre de que formas a legisla\u00e7\u00e3o tem avan\u00e7ado para al\u00e9m da Lei Maria da Penha e da Lei do Feminic\u00eddio No Cear\u00e1, dezenas de projetos de lei que beneficiam mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia foram apresentados e alguns aprovados na Assembleia Legislativa e na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, na atual legislatura. Apesar da exist\u00eancia dessas propostas, nem todas saem do papel e s\u00e3o efetivamente implementadas.  Leia mais Assembleia Legislativa Uma consulta feita pelo no portal da Assembleia Legislativa mostra 11 projetos de lei que foram aprovados pelos deputados estaduais, de 2019 at\u00e9 agora, relacionados \u00e0s mulheres e \u00e0s quest\u00f5es de viol\u00eancia de g\u00eanero. Um dos projetos, de autoria da deputada \u00c9rika Amorim (PSD) em conjunto com a deputada Augusta Brito (PCdoB), decreta a \u00e0s mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia nas unidades de sa\u00fade da rede p\u00fablica e privada do Estado. A proposta foi aprovada no \u00faltimo dia 27 de abril e tem o objetivo de garantir assist\u00eancia m\u00e9dico-hospitalar e minimizar os agravos resultantes da viol\u00eancia. A pelo governador Camilo Santana (PT) em maio. Em 2020, foi aprovado outro projeto na Assembleia que determina que condom\u00ednios residenciais comuniquem aos \u00f3rg\u00e3os de seguran\u00e7a p\u00fablica a ocorr\u00eancia ou ind\u00edcios de viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra mulher, crian\u00e7a, adolescente e/ou idoso, quando houver registro da viol\u00eancia no livro de ocorr\u00eancias.  Leia tamb\u00e9m A proposta foi apresentada pelo deputado Leonardo Pinheiro (Progressistas) em conjunto com a deputada Augusta Brito e entrou em vigor no Estado ainda no ano passado. Entre outros projetos, os parlamentares estaduais tamb\u00e9m aprovaram proposta da deputada Augusta Brito, no ano passado, que dos dependentes de mulheres v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar nos estabelecimentos da rede estadual de ensino mais pr\u00f3ximos de seu domic\u00edlio. C\u00e2mara Municipal Na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, de acordo com pesquisa feita no Sistema de Apoio ao Processo Legislativo, 20 mat\u00e9rias foram apresentadas, neste ano, sobre pautas relacionadas \u00e0s mulheres, a maior\u00a0parte delas trata do combate \u00e0 viol\u00eancia. Um dos projetos, de autoria do vereador Wellington Saboia (PMB), \u00e9 para criar um contra a mulher via n\u00famero de aplicativo Whatsapp institucional da Prefeitura de Fortaleza. Outra proposta em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara, apresentada pelo vereador Carmelo Neto (Republicanos), visa criar um programa de preven\u00e7\u00e3o e combate \u00e0 viol\u00eancia contra a mulher, chamado \"Marca para a vida\", que estabelecer\u00e1 um c\u00f3digo padr\u00e3o a ser utilizado por mulheres em situa\u00e7\u00e3o de perigo. Tamb\u00e9m tramita projeto de lei, apresentado pelo mandato coletivo do Psol \"Nossa cara\", com o objetivo de criar o . Esse documento, de acordo com a proposta, vai reunir dados das secretarias de Sa\u00fade, Assist\u00eancia Social e Direitos Humanos, que ser\u00e3o analisados pela Prefeitura para ajudar a elaborar sobre as mulheres atendidas pelas pol\u00edticas p\u00fablicas do munic\u00edpio. O vice-l\u00edder da Prefeitura na C\u00e2mara Municipal, vereador L\u00e9o Couto (PSB) ressalta que os projetos apresentados s\u00e3o discutidos. Ele pontuou o enfoque a partir do caso do DJ Ivis. \"Todos os projetos e s\u00e3o muito projetos, s\u00e3o discutidos. Mas, sendo mais objetivo, est\u00e1 surgindo devido ao caso que ocorreu, que foi exposto no final de semana. Fica dif\u00edcil ter uma defesa diante das imagens e de fatos. O que falta bastante \u00e9 informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 o medo da mulher de denunciar essas agrress\u00f5es n\u00e3o s\u00f3 f\u00edsicas, como psicol\u00f3gicas\", afirmou. Bancada federal J\u00e1 na C\u00e2mara Federal, de 2019 para c\u00e1, tramitam pouco mais de 110 projetos de lei relacionados \u00e0s mullheres que foram apresentados por deputados federais cearenses. Um dos projetos, de autoria do deputado federal (PV), torna as em casos de viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar contra a mulher, triplicando a pena, no caso de uma segunda reincid\u00eancia.   O deputado Domingos Neto (PSD) tamb\u00e9m apresentou projeto de lei que prev\u00ea que possam ser usadas para configurar o delito. Com isso, acusados poderiam ser presos em flagrante quando a autoridade policial obtiver v\u00eddeos do crime. Falta efetividade Apesar da exist\u00eancia e aprova\u00e7\u00e3o das leis, nem todas saem do papel e n\u00e3o s\u00e3o efetivamente implementadas pelo poder p\u00fablico. Algumas leis sequer foram sancionadas ainda para come\u00e7ar a valer. Para a doutoranda em Direito das Mulheres, J\u00e9ssica Teles de Almeida, boa parte da legisla\u00e7\u00e3o \u00e9 mais simb\u00f3lica e a efetiva\u00e7\u00e3o das leis como pol\u00edticas p\u00fablicas depende de outros fatores. A vereadora de Fortaleza, Adriana Ger\u00f4nimo, do mandato coletivo \"Nossa Cara\" (Psol), defende o papel de cada Poder e da sociedade na tarefa de fazer com que as pol\u00edticas p\u00fablicas de combate \u00e0 viol\u00eancia contra a mulher sejam colocadas em pr\u00e1tica. O vice-l\u00edder L\u00e9o Couto ressaltou mobiliza\u00e7\u00e3o na an\u00e1lise de propostas na C\u00e2mara. \"N\u00f3s estamos de recesso parlamentar, hoje tratei disso com o chefe de gabinete do prefeito, conversei tamb\u00e9m com o prefeito Sarto. Ele \u00e9 sens\u00edvel ao tema, ao caso. Hoje \u00e9 inadimiss\u00edvel que isso aconte\u00e7a. Vamos fazer an\u00e1lise dos projetos\", disse. De acordo com levantamento do Minist\u00e9rio da Mulher, da Fam\u00edlia e dos Direitos Humanos, a partir de dados de 2020, o Cear\u00e1 \u00e9 o 7\u00ba estado do Pa\u00eds com mais den\u00fancias de viol\u00eancia contra a mulher. Na categoria viol\u00eancia dom\u00e9stica e familiar, o Estado contabiizou 2.161 den\u00fancias. J\u00e1 na categoria \"todas as outras viol\u00eancias\", o Cear\u00e1 somou 992 den\u00fancias. A reportagem procurou tamb\u00e9m o l\u00edder do Governo na Assembleia Legislativa e aguarda pronunciamento sobre o processo de efetiva\u00e7\u00e3o das leis junto ao Poder Executivo. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:55 / 12 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ceara-estima-perdas-de-r-800-milhoes-com-reforma-tributaria-do-imposto-de-renda-entenda-1.3118667", "type": "PontoPoder", "title": "Cear\u00e1 estima perdas de R$ 800 milh\u00f5es com reforma tribut\u00e1ria do Imposto de Renda; entenda", "subtitle": "O preju\u00edzo seria referente aos repasses do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE); munic\u00edpios cearenses tamb\u00e9m temem queda no FPM", "article": "O Cear\u00e1 pode perder cerca de de repasses federais do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE) por ano diante da proposta em discuss\u00e3o no Congresso Nacional de (IR). O preju\u00edzo \u00e9 calculado pela secret\u00e1ria da Fazenda do Estado, Fernanda Pacobahyba, que reage \u00e0s mudan\u00e7as previstas no texto. O projeto mexe com v\u00e1rios pontos, mas as altera\u00e7\u00f5es sugeridas no Imposto de Renda t\u00eam provocado a rea\u00e7\u00e3o de , uma vez que o tributo \u00e9 a principal fonte de transfer\u00eancia de recursos do Governo Federal a estados e munic\u00edpios.  Leia mais Redu\u00e7\u00e3o no IR O texto preliminar apresentado pelo relator da reforma, deputado federal (PSDB-PA), prev\u00ea que a al\u00edquota do IR paga por pessoas jur\u00eddicas, ou seja, empresas caia de em 2022. Sabino espera apresentar um relat\u00f3rio final sobre a proposta do Governo ainda no in\u00edcio de agosto. A taxa pode diminuir mais 2,5 pontos percentuais a cada ano em que a arrecada\u00e7\u00e3o do IR de pessoas e empresas for maior que a infla\u00e7\u00e3o at\u00e9 atingir 12,5%. Assim, em 2023, a al\u00edquota chegaria ao menor patamar. \u00c9 justamente essa possibilidade de redu\u00e7\u00e3o no Imposto de Renda que est\u00e1 preocupando representantes de estados e munic\u00edpios. O IR \u00e9 uma das principais fontes de recurso do Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Estados (FPE) e Fundo de Participa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios (FPM). A reforma tamb\u00e9m prev\u00ea isen\u00e7\u00e3o da taxa\u00e7\u00e3o sobre lucros e dividendos de empresas inscritas no , que faturam at\u00e9 R$ 4,8 milh\u00f5es por ano, e o limite de R$ 20 mil na taxa\u00e7\u00e3o de dividendos. Diante da proposta, o Comit\u00ea Nacional dos Secret\u00e1rios de Fazenda dos Estado (Comsefaz) estima por ano para estados e munic\u00edpios a partir de 2023. Impactos no Cear\u00e1 No Cear\u00e1, a secret\u00e1ria da Fazenda do Estado, Fernanda Pacobahyba, projeta um nos repasses do FPE. Ela afirma que est\u00e1 acompanhando de perto as discuss\u00f5es junto ao Comsefaz e rejeita a proposta como est\u00e1. \"Num ambiente incerto como esse, com a , se parar atividade econ\u00f4mica, ningu\u00e9m est\u00e1 confort\u00e1vel. N\u00e3o d\u00e1 para apoiar uma proposta que voc\u00ea n\u00e3o tem certeza. Imagine o Cear\u00e1 ficar com menos de R$ 1 bilh\u00e3o?\", questiona a secret\u00e1ria. Pacobahyba diz que, nas \u00faltimas reuni\u00f5es com o relator da proposta, t\u00e9cnicos do Comsefaz propuseram dividir com os entes federados os recursos obtidos com a (CSLL), para compensar as perdas do IR, mas o Governo n\u00e3o sinalizou mexer na CSLL, que tem al\u00edquota de 9%. \"Voc\u00ea tem um cr\u00e9dito que \u00e9 incerto e um d\u00e9bito que \u00e9 certo. (Essa proposta) Seria certeza de que n\u00e3o ter\u00edamos preju\u00edzos, mas logo foi recha\u00e7ada\", afirma. Munic\u00edpios Os gestores municipais tamb\u00e9m est\u00e3o atentos a eventuais mudan\u00e7as, que podem impactar o FPM, cuja verba \u00e9 repassada de acordo com o n\u00famero de habitantes de cada munic\u00edpio. No caso dos estados, o FPE \u00e9 distribu\u00eddo com base no tamanho da popula\u00e7\u00e3o e na renda domiciliar dos estados. Para o presidente da (Aprece), J\u00fanior Castro, prefeito de Chorozinho, uma diminui\u00e7\u00e3o nos repasses do FPM seria \"terr\u00edvel\" para as prefeituras que t\u00eam baixa arrecada\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. \"\u00c9 terr\u00edvel, porque tem muitos munic\u00edpios, principalmente os menores, que vivem, exclusivamente, em fun\u00e7\u00e3o dos repasses de FPM e, se houver diminui\u00e7\u00e3o, vai complicar o que j\u00e1 est\u00e1 dif\u00edcil\", argumenta. Segundo Castro, o conselho pol\u00edtico da (CNM) deve se reunir no in\u00edcio deste m\u00eas de agosto para debater a proposta de reforma tribut\u00e1ria em discuss\u00e3o no Congresso Nacional. O FPE e FPM s\u00e3o transfer\u00eancias constitucionais obrigat\u00f3rias feitas pela Uni\u00e3o, que ajudam estados e munic\u00edpios a cumprirem com suas respomsabilidades fiscais e atenderem demandas locais. Outros pontos A proposta de reforma tribut\u00e1ria mexe, ainda, com outros pontos, como o Imposto de Renda pago por empresas que registram lucros no exterior. Neste caso, elas pagar\u00e3o uma al\u00edquota de 6% de IR. Para , a proposta prev\u00ea um aumento na al\u00edquota da Compensa\u00e7\u00e3o Financeira pela Exporta\u00e7\u00e3o Mineral (CFEM) de 4% para 5,5% e que a arrecada\u00e7\u00e3o desse tributo ficar\u00e1 integralmente com estados e munic\u00edpios. A proposta prev\u00ea tamb\u00e9m uma al\u00edquota de 5,88% para os lucros e dividendos recebidos por fundos de investimento. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 07:00 / 05 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/ciro-e-condenado-a-pagar-r-20-mil-a-lucio-alcantara-veja-outras-disputas-judiciais-do-ex-ministro-1.3112685", "type": "PontoPoder", "title": "Ciro \u00e9 condenado a pagar R$ 20 mil a L\u00facio Alc\u00e2ntara; veja outras disputas judiciais do ex-ministro", "subtitle": "Recentemente, o ex-ministro foi condenado a indenizar pelo menos tr\u00eas pessoas e teve um apartamento leiloado para custear uma a\u00e7\u00e3o", "article": "O ex-ministro (PDT) foi condenado em mais um processo por Desta vez, o alvo dos ataques era o ex-governador do Cear\u00e1 . O pedetista ter\u00e1 de pagar R$ 20 mil ao ex-chefe do Executivo estadual. A senten\u00e7a foi proferida no \u00faltimo dia 16 de julho, mas\u00a0o caso n\u00e3o \u00e9 isolado. Recentemente, o ex-ministro foi condenado a indenizar pelo menos tr\u00eas pessoas e teve um para custear uma a\u00e7\u00e3o ajuizada pelo ex-presidente Fernando Collor (Pros).  Leia mais No processo em que Ciro foi condenado mais recentemente, L\u00facio afirma que, durante entrevista em 2012, o ex-ministro o acusou de ter enviado not\u00edcias falsas para a revista Veja com o objetivo de prejudicar a campanha de (PDT) ao Governo do Estado. \u00c0 \u00e9poca, Ciro tamb\u00e9m teria acusado L\u00facio de fugir da Justi\u00e7a por n\u00e3o ter como se defender de um processo movido contra ele. \"Teria comparecido a uma audi\u00eancia perante a Justi\u00e7a somente porque foi amea\u00e7ado de comparecer debaixo de vara, para aprender e 'largar de ser sem vergonha''', teria afirmado o pedestista, segundo consta no relat\u00f3rio da ju\u00edza Ant\u00f4nia Dilce Rodrigues Feij\u00e3o, da . O ex-ministro ainda pode recorrer da decis\u00e3o judicial. Outros casos Em abril deste ano, Ciro tamb\u00e9m foi condenado em um processo por danos morais contra a revista Veja e os jornalistas Nonato Viegas e Hugo Marques. A senten\u00e7a ordenou que o petista pague R$ 13.100 aos advogados dos dois profissionais de imprensa. O estopim da a\u00e7\u00e3o foi uma reportagem publicada pela revista, em 2018, intitulada \u201cO esquema cearense\u201d. A mat\u00e9ria relatava sobre um suposto esquema de extors\u00e3o contra empres\u00e1rios cearenses. O texto afirmava ainda que Niomar Calazans, ex-tesoureiro do Pros, envovia Ciro no esquema. \u00c0 \u00e9poca, o ex-ministro integrava os quadros da sigla. O ex-ministro acusava a reportagem de fazer acusa\u00e7\u00f5es \u201clevianas, ofensivas e inver\u00eddicas''. Para ele, os jornalistas abusaram da liberdade de express\u00e3o. O caso foi analisado pelo juiz Rog\u00e9rio de Camargo Arruda, da Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo, que considerou a mat\u00e9ria dentro dos limites da liberdade de express\u00e3o, do direito de informar e do interesse p\u00fablico. Na a\u00e7\u00e3o, Ciro pedia indeniza\u00e7\u00e3o de R$ 100 mil, mas terminou tendo de custear os honor\u00e1rios dos advogados dos jornalistas. Ele chegou a recorrer da decis\u00e3o, mas n\u00e3o conseguiu rever a senten\u00e7a. Penhora Em janeiro do ano passado, a\u00a0Justi\u00e7a de S\u00e3o Paulo determinou a penhora de uma pick-up Toyota Hilux de Ciro Gomes, para pagar indeniza\u00e7\u00e3o por danos morais, no valor de R$ 38 mil, ao vereador de S\u00e3o Paulo Fernando Holiday (DEM), ligado aoMovimento Brasil Livre (MBL). O vereador foi chamado de \" \", em dois momentos, pelo ex-ministro. Eun\u00edcio X Ciro Outro foco constante de atritos \u2013 que muitas vezes se estendem aos tribunais \u2013 ocorre entre Ciro Gomes e o ex-senador Eun\u00edcio Oliveira (MDB). Conforme mostrou o em maio deste ano, o rompimento entre os antigos aliados j\u00e1 . \u00c0 \u00e9poca, Ciro havia sido condenado a pagar R$ 100 mil ao emedebista. Neste caso, o foco da a\u00e7\u00e3o eram declara\u00e7\u00f5es dadas em 2014 pelo pedetista, que, em sua p\u00e1gina no Facebook, chamou Eun\u00edcio de \u201cmaior corrupto da hist\u00f3ria moderna do Cear\u00e1\u201d e \u201co corrupto que queria comprar o Governo do Cear\u00e1\u201d. Aquele ano, inclusive, foi o que marcou a ruptura entre a fam\u00edlia Ferreira Gomes e Eun\u00edcio, j\u00e1 que o grupo liderado por Ciro apoiou a candidatura de Camilo Santana (PT), enquanto o emedebista tamb\u00e9m disputava o cargo de governador. O pleito foi o ponto cr\u00edtico para a ruptura com Eun\u00edcio, que moveu 22 processos contra Ciro s\u00f3 naquele ano.  Leia tamb\u00e9m Na \u00faltima elei\u00e7\u00e3o presidencial, o pedetista afirmou que apenas \u201cpicaretas\u201d e \u201cassaltantes\u201d tinham acionado a Justi\u00e7a contra ele, citando, al\u00e9m de Eun\u00edcio, o ex-presidente da C\u00e2mara, Eduardo Cunha (MDB), chamado por Ciro de \u201cmaior bandido do Brasil\u201d, e o ex-presidente da Rep\u00fablica Michel Temer (MDB), a quem Ciro foi condenado a pagar indeniza\u00e7\u00e3o de R$ 30 mil por t\u00ea-lo chamado de \u201cladr\u00e3o fisiol\u00f3gico\u201d e \u201cchefe de quadrilha\u201d. A compra do apartamento No epis\u00f3dio mais recente dessa rixa pol\u00edtico-jur\u00eddica, Eun\u00edcio arrematou um apartamento do ex-ministro. O leil\u00e3o ocorreu porque o pedetista foi condenado a indenizar o ex-presidente Fernando Collor por danos morais. Para pagar o valor da indeniza\u00e7\u00e3o, a Justi\u00e7a determinou o leit\u00e3o do im\u00f3vel, . Procurada pela reportagem, a assessoria de imprensa de Ciro Gomes n\u00e3o respondeu at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o desta mat\u00e9ria. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:10 / 21 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/com-528-dos-votos-dr-lorim-vence-e-e-o-novo-prefeito-de-missao-velha-1.3117284", "type": "PontoPoder", "title": "Com 52,8% dos votos, Dr. Lorim vence e \u00e9 o novo prefeito de Miss\u00e3o Velha", "subtitle": "O pedetista disputava contra a petista Fitinha, apoiada pelo prefeito eleito em 2020 e que foi afastado do cargo", "article": "Com (11.994) dos votos v\u00e1lidos, no munic\u00edpio de , na regi\u00e3o do Cariri. A disputa pelo comando do executivo municipal neste domingo (1\u00ba) foi contra a petista , indicada pelo ex-prefeito Dr. Washington (MDB), que n\u00e3o conseguiu assumir o mandato no in\u00edcio do ano porque teve suas contas de gest\u00e3o reprovadas pelo Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU). Fitinha, aliada do deputado federal Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT) e do presidente estadual do PT, Ant\u00f4nio Filho Conin, conseguiu ainda , o equivalente a 10.703. No total, foram 23.624 votos contabilizados no munic\u00edpio, sendo ainda 288 brancos (1,22%) e 639 nulos (2,70%).  Leia mais Dr. Lorim, por sua vez, \u00e9 apoiado ainda pelo no Cear\u00e1, o presidente estadual e deputado federal Andr\u00e9 Figueiredo (PDT) e o\u00a0deputado estadual Osmar Baquit (PDT). Al\u00e9m do presidente estadual do PSD, Domingos Filho, que, com o deputado Osmar Baquit, chegou a ir ao munic\u00edpio na manh\u00e3 deste domingo prestar apoio ao ent\u00e3o candidato. Ocorr\u00eancias Neste domingo (1\u00ba), em Miss\u00e3o Velha, policiais federais abordaram pessoas com materiais de campanha \u2014 n\u00e3o foi informado a que candidato pertenciam. No momento da abordagem, segundo a PF, o material n\u00e3o estava sendo distribu\u00eddo, n\u00e3o configurando, portanto, flagrante de propaganda eleitoral irregular. Dessa forma, somente foi e encaminhado ao cart\u00f3rio eleitoral.  Leia mais Antes, na manh\u00e3 da \u00faltima quinta-feira (29), a PF havia cumprido em Miss\u00e3o Velha por crimes como compra de votos e viola\u00e7\u00e3o do sigilo do voto, previstos nos artigos 299 e 312 do C\u00f3digo Eleitoral. Segundo o \u00f3rg\u00e3o, os mandados foram cumpridos nos domic\u00edlios dos investigados e n\u00e3o houve nenhuma pris\u00e3o.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:27 / 01 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/clima-acirrado-leva-pf-as-ruas-e-envolve-politicos-de-peso-na-eleicao-de-missao-velha-1.3115520", "type": "PontoPoder", "title": "Clima acirrado leva PF \u00e0s ruas e envolve pol\u00edticos de peso na elei\u00e7\u00e3o de Miss\u00e3o Velha", "subtitle": "Pleito suplementar ocorrer\u00e1 no domingo (1) tamb\u00e9m em Pedra Branca e Martin\u00f3pole", "article": "A est\u00e1 nas ruas do munic\u00edpio de , na regi\u00e3o do Cariri, onde, no domingo (1), ocorre a elei\u00e7\u00e3o suplementar para eleger prefeito e vice. O clima na reta final da campanha \u00e9 acirrado, com registro de princ\u00edpio de tulmulto entre militantes no fim da semana passada e den\u00fancias de suposta compra de votos. Eleitores dos munic\u00edpios de e tamb\u00e9m ir\u00e3o \u00e0s urnas, ap\u00f3s os prefeitos eleitos em novembro passado terem sido impedidos de exercer os mandatos por irregularidades. De acordo com o Tribunal Superior Eleitoral (TSE), est\u00e3o aptos a votar nas tr\u00eas cidades. Em Miss\u00e3o Velha, No Cariri, s\u00e3o esperados 26 mil votantes.  Veja mais A disputa em Miss\u00e3o Velha ganhou destaque pelo envolvimento do ex-presidente (PT) e do ex-presidenci\u00e1vel (PDT), que demonstraram apoio aos candidatos de seus respectivos partidos. Deputados federais e estaduais cearenses tamb\u00e9m se empenham na campanha, e fazem visitas ao munic\u00edpio. Na disputa est\u00e3o (PT) e (PDT). As novas elei\u00e7\u00f5es foram convocadas ap\u00f3s (MDB), eleito em 2020, ter registro de candidatura cassado pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE) por reprova\u00e7\u00e3o de contas. Na \u00faltima sexta-feira (23), um princ\u00edpio de tumulto foi registrado no Centro da cidade. Dois grupos de militantes se encontraram em uma pra\u00e7a, e foram dispersados logo ap\u00f3s. Pol\u00edticos pedem PF em Miss\u00e3o Velha A presen\u00e7a dos agentes da PF nas ruas do munic\u00edpio contribuiu ainda mais para o clima de tens\u00e3o, faltando apenas cinco dias para as elei\u00e7\u00f5es. Em v\u00eddeos que circulam nas redes sociais, \u00e9 poss\u00edvel ver viaturas circulando no munic\u00edpio.   Nas redes sociais, o deputado estadual (PDT), aliado de Dr. Lorim, publicou um v\u00eddeo em que aparece em frente \u00e0 sede da PF, informando a solicita\u00e7\u00e3o para que agentes pudessem \"garantir a tranquilidade e parcialidade\" do pleito. Em parelelo, o ex-senador (MDB), aliado do PT na disputa, tamb\u00e9m solicitou que a PF enviasse um contigente \u00e0s ruas do munic\u00edpio do Cariri. A confirma\u00e7\u00e3o da solicita\u00e7\u00e3o foi dada pela assessoria de Eun\u00edcio.   A Pol\u00edcia Federal foi questionada sobre o n\u00famero de policiais presente na a\u00e7\u00e3o, e qual o detalhamento do trabalho de seguran\u00e7a, mas n\u00e3o respondeu at\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria. CANDIDATOS POR CIDADE E N\u00daMERO DE ELEITORES: Bet\u00e3o Souza (PP) J\u00fanior Fontenele (PL)   Dr. Lorim (PDT) Fitinha (PT)   Matheus Gois (PSD) Padre Antonio (PDT)   ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 16:09 / 28 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cidades-do-ceara-registram-protesto-contra-bolsonaro-1.3113991", "type": "PontoPoder", "title": "Cidades do Cear\u00e1 registram protesto contra Bolsonaro", "subtitle": "Em Fortaleza, grupos se solidarizam com padre Lino, atacado durante celebra\u00e7\u00e3o", "article": "Organiza\u00e7\u00e3o de sindicatos, movimentos sociais e partidos de esquerda\u00a0se reuniram em protestos contra no Cear\u00e1, na tarde deste s\u00e1bado (24). Atos foram registrados em Fortaleza e em . Os protestos fazem parte de uma s\u00e9rie de manifesta\u00e7\u00f5es nacionais que pedem o do presidente e mais vacinas contra a Covid-19. Na capital cearense, movimentos sociais iniciaram atos na Pra\u00e7a Portugal com destino ao Centro Drag\u00e3o do Mar de Arte e Cultura. Placas com frases como \"Fora Bolsonaro!\", \"Voto impresso \u00e9 golpe\" e mensagens a favor do uso de vacinas contra a Covid-19 foram erguidas por manifestantes. Grupos tamb\u00e9m prestaram apoio ao Em 11 de julho,\u00a0o sacerdote foi (sem partido) durante\u00a0missa na\u00a0Par\u00f3quia Nossa Senhora da Paz, no bairro Aldeota, em Fortaleza.     Diversos movimentos sociais e sindicais se reuniram na Pra\u00e7a Matriz para protestar contra Jair Bolsonaro. A atividade contou com a presen\u00e7a de Carmem Santiago, secret\u00e1ria de sa\u00fade do trabalhador da CUT Cear\u00e1. Os manifestantes pediam por vacina, fim das privatiza\u00e7\u00f5es e se mostraram contra todas as medidas que retiram os direitos dos trabalhadores.   Na Regi\u00e3o Metropolitana de Fortaleza, em Caucaia, cearenses tamb\u00e9m lotaram uma das principais pra\u00e7as localizadas no Centro. Al\u00e9m\u00a0da popula\u00e7\u00e3o protestar contra o atual presidente, tamb\u00e9m foi pedido em faixa a conclus\u00e3o das obras do Terminal das Malvinas  Veja mais   No Cariri, na cidade de Juazeiro do Norte,\u00a0movimentos sociais e sindicais se reuniram na Pra\u00e7a da Prefeitura. Centenas de pessoas formaram mobiliza\u00e7\u00e3o que percorreu ruas do Centro do munic\u00edpio. Manifestantes exaltaram o uso ben\u00e9fico das vacinas contra a Covid-19 e o trabalho dos profissionais de sa\u00fade por meio de placas com frases como: \"O SUS salva vidas. Ele n\u00e3o\".     No Sert\u00e3o Central, em Quixad\u00e1, manifestantes\u00a0se reuniram na Pra\u00e7a Jos\u00e9 de Barros para protestar. Movimento realizou adesiva\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos com banner \"Fora Bolsonaro\". ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:21 / 24 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/combate-a-pandemia-uniu-base-e-oposicao-na-camara-municipal-de-fortaleza-diz-presidente-da-casa-1.3103723", "type": "PontoPoder", "title": "Combate \u00e0 pandemia uniu base e oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza, diz presidente da Casa", "subtitle": "Em entrevista exclusiva, Ant\u00f4nio Henrique fala dos desafios impostos pela crise sanit\u00e1ria na rotina da C\u00e2mara e o impacto nos trabalhos", "article": "Os desafios impostos pela pandemia ao Legislativo municipal tamb\u00e9m permitiram a cria\u00e7\u00e3o de di\u00e1logos entre vereadores da base aliada \u00e0 Prefeitura e a oposi\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. Presidente da Casa desde 2019, (PDT) destacou, nesta ter\u00e7a-feira (29), em entrevista ao Sistema Verdes Mares o apoio dos parlamentares a propostas de enfrentamento \u00e0 crise sanit\u00e1ria na Capital, independentemente do alinhamento com o governo. No segundo mandato \u00e0 frente da C\u00e2mara, o pedetista tamb\u00e9m detalhou a produ\u00e7\u00e3o legislativa em 2021, apesar das limita\u00e7\u00f5es causadas pelo trabalho remoto. At\u00e9 o dia 30 de maio, os vereadores apresentaram 1.068 mat\u00e9rias na Casa - n\u00famero equivalente a todo o ano de 2020, de acordo com o presidente. Enfrentamento \u00e0 pandemia na Capital Desde mar\u00e7o de 2020, quando as sess\u00f5es na Casa tiveram de ser suspensas por causa do avan\u00e7o da pandemia no Cear\u00e1, vereadores de Fortaleza t\u00eam analisado mat\u00e9rias com foco no combate desta crise. Desde aux\u00edlios voltados a setores da popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 a permiss\u00e3o para conv\u00eanio que permitiu manter o , muitas propostas passaram pela Casa e tiveram o aval n\u00e3o apenas dos vereadores alinhados \u00e0 Prefeitura de Fortaleza, como tamb\u00e9m da oposi\u00e7\u00e3o.   \"Em muitas mat\u00e9rias, tivemos aprova\u00e7\u00e3o com o voto da oposi\u00e7\u00e3o, porque essa oposi\u00e7\u00e3o entende que o que estamos votando n\u00e3o \u00e9 para beneficiar um governo, mas sim para trabalhar em favor do povo da nossa cidade\", afirma Ant\u00f4nio Henrique. Ele aponta que o apoio da oposi\u00e7\u00e3o vem desde a gest\u00e3o do ex-prefeito Roberto Cl\u00e1udio (PDT), encerrada em dezembro de 2020, e continua com Jos\u00e9 Sarto (PDT) \u00e0 frente do Executivo municipal.  Leia tamb\u00e9m Plano Diretor O foco na pandemia tamb\u00e9m acabou atrasando propostas como a revis\u00e3o do - que tinha a previs\u00e3o de chegar \u00e0 Casa ainda em 2020. \"O fato dela n\u00e3o ter vindo tem muito a ver com a mudan\u00e7a de rumo que tivemos que tomar desde o ano passado. (...) Estamos mais focados na quest\u00e3o da vacina\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m para os preparativos de aumento de leito, hospitais para quem precisa de atendimento\", afirma o presidente da C\u00e2mara. Crescimento de propostas apresentadas Ant\u00f4nio Henrique tamb\u00e9m destacou o aumento no n\u00famero de proposi\u00e7\u00f5es apresentadas pelos vereadores de Fortaleza. At\u00e9 o \u00faltimo dia 30 de maio, foram 1.068 propostas parlamentares protocoladas na C\u00e2mara Municipal de Fortaleza. O n\u00famero equivale ao de projetos apresentados durante todo o ano de 2020 na Casa. \"Estamos falando de cinco meses. Isso mostra que os vereadores de Fortaleza est\u00e3o bem atentos a discuss\u00f5es e a apresentar propostas, sugest\u00f5es, ideias para facilitar e ajudar a vida das pessoas da cidade\", elogia. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:35 / 29 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/com-cid-eunicio-tasso-e-outros-lideres-lula-reforca-foco-em-frente-ampla-para-2022-1.3126607", "type": "PontoPoder", "title": "Com Cid, Eun\u00edcio, Tasso e outros l\u00edderes, Lula refor\u00e7a foco em frente ampla para 2022", "subtitle": "Movimentos do ex-presidente no Cear\u00e1 sinalizam posi\u00e7\u00e3o para o PT na sucess\u00e3o estadual", "article": "O \u00faltimo dia de agenda pol\u00edtica do (PT) no Cear\u00e1, nesta segunda-feira (23), foi marcado por reuni\u00e3o com lideran\u00e7as partid\u00e1rias, inclusive de oposi\u00e7\u00e3o ao PT no plano nacional. O gesto demonstrou di\u00e1logo do petista com as mais diversas for\u00e7as pol\u00edticas, de olho em uma frente ampla para derrotar o presidente (sem partido) em 2022, e sinalizou para o partido no Cear\u00e1 o esfor\u00e7o em prol de alian\u00e7as contra a oposi\u00e7\u00e3o. Um dos principais encontros foi o de Lula com o senador Tasso Jereissati (PSDB). O petista esteve ainda com o senador Cid Gomes (PDT) e o ex-senador Eun\u00edcio Oliveira. Como parte da estrat\u00e9gia de fortalecer as alian\u00e7as com partidos de esquerda, houve reuni\u00f5es tamb\u00e9m com lideran\u00e7as do PCdoB, do Psol e do pr\u00f3prio PT.  Saiba mais O encontro com o senador Tasso foi articulado por Lula uma semana antes de sua vinda ao Cear\u00e1. O ex-presidente se reuniu com o tucano, acompanhado da presidente nacional do PT, deputada federal Gleisi Hoffmann, e do coordenador da campanha de Lula no Cear\u00e1, o ex-prefeito de Quixad\u00e1, Il\u00e1rio Marques. A conversa durou em torno de uma hora, no escrit\u00f3rio do senador, em Fortaleza. A pauta, segundo o pr\u00f3prio ex-presidente publicou nas redes sociais, foi a crise institucional no pa\u00eds e a necessidade de fortalecimento das institui\u00e7\u00f5es, em meio aos ataques \u00e0 democracia.   Segundo interlocutores do senador cearense, a conversa entre as duas lideran\u00e7as pol\u00edticas foi mais para demarcar o territ\u00f3rio em prol do sistema democr\u00e1tico, contra o presidente Jair Bolsonaro que vai na dire\u00e7\u00e3o contr\u00e1ria. A reuni\u00e3o n\u00e3o teve desdobramentos pol\u00edtico-eleitorais seja no n\u00edvel nacional ou no n\u00edvel local. Ali\u00e1s, interlocutores lembram que Lula e Tasso sempre tiveram um bom relacionamento, independentemente de suas posi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas na pol\u00edtica e do fato de PT e PSDB serem dois partidos, historicamente, de oposi\u00e7\u00e3o nas elei\u00e7\u00f5es brasileiras. O ex-deputado estadual do PT, M\u00e1rio Mamede, j\u00e1 foi cotado para ser o candidato a vice de Tasso Jereissati em uma das elei\u00e7\u00f5es para governador. Em 2003, o senador Tasso, no seu primeiro ano de mandato, ajudou a articular a reforma tribut\u00e1ria no governo Lula. Sem contar que quando Lula estava preso na Pol\u00edcia Federal, em Curitiba, ap\u00f3s condena\u00e7\u00e3o na Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato que foi anulada, Tasso enviou uma carta ao petista em solidariedade ao falecimento de seu neto. Lula se reuniu, em seguida, com o senador Cid Gomes (PDT) e o governador Camilo Santana (PT), na resid\u00eancia oficial do Governo do Estado. O encontro era um desejo de Lula, uma vez que o PT e o PDT s\u00e3o aliados de longa data no Cear\u00e1. Al\u00e9m disso, o governador Camilo Santana \u00e9 apadrinhado pol\u00edticos dos irm\u00e3os Cid e Ciro Gomes.  Hoje reencontrei um companheiro de luta em Fortaleza: o senador Cid Gomes ( ). Uma boa conversa. Dividimos uma longa caminhada em defesa da democracia e de um projeto de inclus\u00e3o. E compartilhamos a preocupa\u00e7\u00e3o com o momento que atravessa nosso pa\u00eds. \ud83d\udcf7 Stuckert O encontro com Cid foi tentado at\u00e9 a \u00faltima hora por interlocutores, uma vez que o irm\u00e3o, Ciro Gomes, deve disputar a presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2022 e tem criticado Lula e o PT. O encontro com (MDB) aconteceu durante o almo\u00e7o. No encontro, segundo o emedebista, Lula deixou claro o , inclusive com a possibilidade de di\u00e1logo com o ex-presidente Michel Temer (MDB). O petista teria dito que \"o que passou, passou\", em refer\u00eancia ao impeachment da ex-presidente Dilma Rousseff (PT).  Lula tamb\u00e9m se reuniu com partidos de esquerda, como PCdoB e Psol, e o tom da conversa foi a uni\u00e3o desse campo pol\u00edtico em prol do fortalecimento da democracia e para derrotar as for\u00e7as de oposi\u00e7\u00e3o ligadas ao presidente Bolsonaro. \"A gente trocou ideias sobre a necessidade de construir um di\u00e1logo com as mais diversas for\u00e7as pol\u00edticas e sociais do pa\u00eds, sem preconceito, tendo como objetivo construir uma frente pol\u00edtica para evitar essa escalada autorit\u00e1ria e fascista promovida pelo Bolsonaro e seus seguidores\", disse o presidente estadual do PCdoB, .  Segundo o dirigente, a sucess\u00e3o do governador Camilo Santana n\u00e3o entrou em pauta, mas ele afirmou que o PCdoB deve se manter na base governista. \"Fazer um esfor\u00e7o para manter as for\u00e7as que est\u00e3o ma base do Camilo unidas para derrotar as for\u00e7as mais conservadoras\", avaliou. Na reuni\u00e3o com o Psol, Lula seguiu o roteiro e falou sobre a conjuntura nacional. O presidente do partido no Cear\u00e1, , disse que colocou para o ex-presidente pontos que, na vis\u00e3o dele, devem ser defendidos por representantes do campo da esquerda na elei\u00e7\u00e3o de 2022.  \"A necessidade de revoga\u00e7\u00e3o de medidas que precarizaram condi\u00e7\u00f5es de trabalho e retiraram direitos conquistados, al\u00e9m de trabalhar um modelo econ\u00f4mico que priorize o meio ambiente. A gente colocou que \u00e9 importante que essas quest\u00f5es sejam colocadas num programa que fique n\u00edtido para a classe trabalhadora\". Presidente estadual do PT, Ant\u00f4nio Conin disse que a conversa entre o ex-presidente Lula e as lideran\u00e7as petistas girou em torno da situa\u00e7\u00e3o atual do Pa\u00eds, principalmente a preocupa\u00e7\u00e3o quanto ao aumento da fome. Al\u00e9m disso, o objetivo foi ouvir, dos cearenses, um pouco sobre as experi\u00eancias implementadas no Estado e nas prefeituras e que possam, futuramente, subsidiar uma programa do PT para a disputa eleitoral. \"A presen\u00e7a do Lula anima muito o partido como um todo\", disse Conin. \"Agora, a gente vai manter a nossa agenda, de retomar o contato com base (do partido) no Cear\u00e1 todo e ampliar o di\u00e1logo para 2022\". Conin disse ainda que a visita de Lula foi importante, para ele conhecer melhor a realidade do Estado para as futuras discuss\u00f5es quanto aos rumos do partido.  \"Vamos ter a orienta\u00e7\u00e3o do Lula e do Camilo. A partir da orienta\u00e7\u00e3o dessas duas lideran\u00e7as, vamos definir os nossos caminhos\", acrescentou. Ainda sobre 2022, ele disse que Lula ressaltou a import\u00e2ncia de eleger uma bancada forte para o Congresso Nacional. \"Deputados identificados com o programa que vamos apresentar e que possam fortalecer essas ideias no Congresso\", ressaltou. Os encontros de Lula com partidos e lideran\u00e7as de matizes pol\u00edticas diferentes sinalizou para o PT no Cear\u00e1 a tarefa de tamb\u00e9m abrir di\u00e1logo para alian\u00e7as em prol da manuten\u00e7\u00e3o do grupo que hoje comanda o Estado e isso inclui o PDT.  Leia mais PT e PDT, que s\u00e3o os dois principais aliados do grupo governista no Estado. vivem um clima deindefini\u00e7\u00e3o sobre a parceria pol\u00edtica para 2022 no Cear\u00e1. Al\u00e9m do fato dos dois partidos terem poss\u00edveis candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica que, a pre\u00e7o de hoje, coloca as duas siglas em posi\u00e7\u00f5es de advers\u00e1rios, existem diverg\u00eancias internas sobre a elei\u00e7\u00e3o estadual. Existe uma ala do PT no Cear\u00e1 que defende candidatura pr\u00f3pria ao Governo do Estado e outra que prega cautela e o di\u00e1logo com o PDT em busca de um consenso. Esse \u00e9 um dilema que s\u00f3 deve ser resolvido a partir da constru\u00e7\u00e3o do plano nacional. ", "author": "Let\u00edcia Lima / Luana Barros", "date": " 21:17 / 23 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/comemorando-vitoria-apoiadores-do-prefeito-eleito-de-martinopole-causam-aglomeracoes-1.3117327", "type": "PontoPoder", "title": "Comemorando vit\u00f3ria, apoiadores do prefeito eleito de Martin\u00f3pole causam aglomera\u00e7\u00f5es", "subtitle": "A Pol\u00edcia Militar chegou a dispersar alguns pontos de aglomera\u00e7\u00e3o", "article": "O an\u00fancio da do James Bel (PP), em Martin\u00f3pole, foi seguido por uma s\u00e9rie de em diversos pontos da cidade. do candidato vencedor sa\u00edram \u00e0s ruas \u2013 a maioria \u2013 para festejar o resultado. Houve tamb\u00e9m carreata pela cidade. A Pol\u00edcia Militar chegou a dispersar alguns pontos de aglomera\u00e7\u00e3o. Veja as imagens das aglomera\u00e7\u00f5es  Bet\u00e3o foi eleito em uma disputa apertada contra o ex-prefeito do Munic\u00edpio, J\u00fanior Fontenele (PL). A diferen\u00e7a foi inferior a 100 votos. Atual prefeito interino da cidade, ele foi eleito em novembro do ano passado como vereador \u2013 e, em seguida, escolhido para presidir a C\u00e2mara Municipal.  Leia tamb\u00e9m Ap\u00f3s a decis\u00e3o que inviabilizou a posse do ent\u00e3o prefeito eleito James Bel, aliado dele, o vereador assumiu o Munic\u00edpio. Elei\u00e7\u00f5es suplementares tamb\u00e9m foram realizadas neste domingo (1\u00ba) nas cidades de Pedra Branca e Miss\u00e3o Velha. RESULTADO DA ELEI\u00c7\u00c3O EM MARTIN\u00d3POLE BET\u00c3O DO JAMES BEL - (PP) 50,58% dos votos v\u00e1lidos 4.297 votos ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 22:02 / 01 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/com-emendas-cearenses-querem-auxilio-brasil-de-r-600-foco-em-educacao-e-trabalhador-informal-1.3124734", "type": "PontoPoder", "title": "Com emendas, cearenses querem Aux\u00edlio Brasil de R$ 600, foco em Educa\u00e7\u00e3o e trabalhador informal", "subtitle": "Cinco parlamentares do Estado apresentaram emendas \u00e0 proposta do Governo, que tramita em regime de urg\u00eancia no Congresso", "article": "A Medida Provis\u00f3ria (MP), apresentada pelo Governo Federal, que prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o de um , que pretende substituir o , j\u00e1\u00a0acumula uma s\u00e9rie de emendas parlamentares propondo mudan\u00e7as. Chamado de Aux\u00edlio Brasil, o programa foi apresentado ao Congresso Nacional no dia 9 de agosto e j\u00e1 recebeu mais de 450 emendas modificativas. Deste total, 25 partiram da bancada federal do Cear\u00e1. Cinco dos 25 parlamentares cearenses - 22 deputados federais e tr\u00eas senadores - apresentaram propostas de altera\u00e7\u00f5es, segundo registros da C\u00e2mara e do Senado. As emendas t\u00eam foco, principalmente, no apoio aos trabalhadores informais e em mecanismos voltados \u00e0 Educa\u00e7\u00e3o. A MP tamb\u00e9m \u00e9 alvo de cr\u00edticas. Entre elas, \u00e0 falta de especificidade quanto aos crit\u00e9rios para concess\u00e3o do benef\u00edcio e ao car\u00e1ter \"eleitoreiro\" que estaria por tr\u00e1s da reformula\u00e7\u00e3o. J\u00e1 aliados do Governo enfatizam que programas de distritui\u00e7\u00e3o de renda s\u00e3o necess\u00e1rios no atual momento do Pa\u00eds, diante dos impactos da pandemia de Covid-19.  Leia Mais O deputado Idilvan Alencar (PDT), que apresentou 15 emendas ao texto, \u00e9 um dos cr\u00edticos \u00e0 reformula\u00e7\u00e3o do programa. \"Bastaria alterar a lei atual do Bolsa Fam\u00edlia, acabando com a fila de benefici\u00e1rios, reajustando a linha de pobreza e aumentando o valor do benef\u00edcio\", prop\u00f5e. Na lista de mudan\u00e7as propostas por ele, uma tem o objetivo de substituir a cria\u00e7\u00e3o de um novo programa pela amplia\u00e7\u00e3o do Bolsa Fam\u00edlia. O pedetista, contudo, n\u00e3o acredita que o Governo ir\u00e1 recuar da decis\u00e3o. \"E usar\u00e1 todos os instrumentos que tem para aprovar a Medida Provis\u00f3ria\", completa. \"Vai gerar uma confus\u00e3o danada, gente correndo para a Caixa achando que perdeu o benef\u00edcio. A mudan\u00e7a de nome \u00e9 meramente pol\u00edtica, n\u00e3o pol\u00edtica p\u00fablica\", avalia. Para o deputado Andr\u00e9 Figueiredo (PDT), para fugir do que considera car\u00e1ter \"eleitoreiro\" da Medida Provis\u00f3ria, ser\u00e1 necess\u00e1rio discutir \"a mi\u00fade\" o texto da proposta do Executivo. Com a tramita\u00e7\u00e3o em urg\u00eancia da proposta, o tempo de discuss\u00e3o deve ser mais curto. O per\u00edodo para apresenta\u00e7\u00e3o de emendas parlamentares, por exemplo, j\u00e1 foi encerrado. A expectativa \u00e9 que o texto seja votado at\u00e9 outubro, j\u00e1 que o Governo Federal pretende pagar a primeira parcela do aux\u00edlio j\u00e1 em novembro. Foram apresentadas, ao todo, 461 emendas. As 25 da bancada federal do Cear\u00e1 foram protocoladas tanto por deputados federais como por senadores. Algumas delas com o objetivo de definir as regras e regulamentos do Aux\u00edlio Brasil. Entre as defini\u00e7\u00f5es est\u00e1 a do valor do benef\u00edcio. Em textos separados, Andr\u00e9 Figueiredo e Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT), por exemplo, propuseram que seja definido o valor m\u00ednimo do aux\u00edlio, algo que n\u00e3o veio definido na proposta enviada pelo Governo.\u00a0Nas emendas apresentadas, \u00e9 proposto o valor m\u00ednimo de R$ 600. Outra mudan\u00e7a proposta por mais de um parlamentar cearense \u00e9 a supress\u00e3o do artigo da MP em que fica autorizado desconto do aux\u00edlio para pagamento de d\u00edvidas do benefici\u00e1rio com institui\u00e7\u00f5es financeiras. \"Isso \u00e9 absurdo. Voc\u00ea est\u00e1 distorcendo a fun\u00e7\u00e3o do programa de renda continuada, que \u00e9 atingir uma pessoa que est\u00e1 em uma situa\u00e7\u00e3o de pobreza e que precisa desse valor da integralidade\", critica C\u00e9lio Studart (PV). Ele, assim como Andr\u00e9 Figueiredo, prop\u00f4s a retirada desse trecho da proposta. \u00c1rea de destaque no Cear\u00e1, a Educa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m tem destaque nas mudan\u00e7as propostas pelos parlamentares cearenses. Ex-secret\u00e1rio de Educa\u00e7\u00e3o do Estado, Idilvan Alencar prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de dois benef\u00edcios dentro do Aux\u00edlio Brasil. O primeiro deles, chamado Aux\u00edlio de Conclus\u00e3o de Etapa Educacional, seria pago a estudantes quando conclu\u00edssem, por exemplo, o Ensino Fundamental ou o Ensino M\u00e9dio - desde que sejam parte de fam\u00edlias que se enquadrem nos requisitos da Medida Provis\u00f3ria.  Em outra emenda, o parlamentar prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o do Bolsa Fam\u00edlia como forma de assist\u00eancia estudantil. Por \u00faltimo, ele sugeriu excluir o aux\u00edlio crian\u00e7a cidad\u00e3, que tem como objetivo ajudar no pagamento, pelas fam\u00edlias beneficiadas, de creches da rede privada. \"A MP n\u00e3o se orienta para as creches p\u00fablicas e sequer para as conveniadas. Trata-se de inje\u00e7\u00e3o de recursos em estabelecimentos privados com fins lucrativos e mesmo com autoriza\u00e7\u00e3o provis\u00f3ria\", explica na justificativa da emenda. O senador Tasso Jereissati (PSDB) tamb\u00e9m prop\u00f4s mecanismo de incentivo a estudantes, a partir da cria\u00e7\u00e3o de um programa de apoio que ofere\u00e7a bolsas de estudos a \"jovens de alto potencial acad\u00eamico\". Al\u00e9m disso, crian\u00e7as e adolescentes pertencentes a fam\u00edlias benefici\u00e1rias do aux\u00edlio poderiam ser inclu\u00eddas no Programa Mais Educa\u00e7\u00e3o, segundo o que foi proposto pelo tucano. Seria feito um dep\u00f3sito em poupan\u00e7a para os estudantes, que poderiam sacar o dinheiro ap\u00f3s a conclus\u00e3o do Ensino M\u00e9dio. O impacto da pandemia de Covid-19 sobre a renda das fam\u00edlias brasileiras tamb\u00e9m foi uma preocupa\u00e7\u00e3o. Tasso prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos voltados a trabalhadores informais que possuem mais volatilidade nos rendimentos e s\u00e3o impactados por momentos de crise, como o vivido desde 2020. O senador prop\u00f5e a cria\u00e7\u00e3o da Poupan\u00e7a Seguro Fam\u00edlia, que seria destinada a fam\u00edlias com maior capacidade de gera\u00e7\u00e3o de renda, mesmo que n\u00e3o sejam benefici\u00e1rias do benef\u00edcio. Isso seria feito a partir dos dados do Cad\u00danico, que seria ampliado para toda a popula\u00e7\u00e3o. \"Para os vulner\u00e1veis capazes de gerar renda, a melhor estrat\u00e9gia \u00e9 estimul\u00e1-los a revelar a sua renda, para que n\u00e3o se gaste excessivamente com a complementa\u00e7\u00e3o. Nesse sentido, a prote\u00e7\u00e3o social aos trabalhadores informais exige desenho apropriado\", completa. ", "author": "Luana Barros", "date": " 07:00 / 19 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/comissao-aprova-bases-do-orcamento-de-2022-com-fundo-de-57-bilhoes-para-eleicoes-1.3110189", "type": "PontoPoder", "title": "Comiss\u00e3o aprova bases do Or\u00e7amento de 2022 com fundo eleitoral superior a R$ 5,7 bilh\u00f5es", "subtitle": "O parecer prev\u00ea que o fundo de financiamento ter\u00e1 o valor de 25% da verba da Justi\u00e7a Eleitoral em 2021 e em 2022", "article": "A Comiss\u00e3o Mista de Or\u00e7amento (CMO) aprovou nesta quinta-feira (15) a Lei de Diretrizes Or\u00e7ament\u00e1rias ( ) , incluindo a previs\u00e3o de emendas de relator e a realiza\u00e7\u00e3o do Censo Demogr\u00e1fico, al\u00e9m de aumentar a verba para o .  Leia mais: O texto deve ser apreciado ainda nesta quinta-feira em sess\u00e3o do Congresso.\u00a0O relator do projeto, deputado Juscelino Filho (DEM-MA), inseriu no relat\u00f3rio um aumento bilion\u00e1rio para o fundo de financiamento para a campanha eleitoral de 2022. A mudan\u00e7a prev\u00ea que o fundo de financiamento ter\u00e1 o valor de da Justi\u00e7a Eleitoral em 2021 e em 2022, al\u00e9m de uma parte das emendas de bancada estaduais. Segundo t\u00e9cnicos do Congresso, isso estabeleceria um piso m\u00ednimo para o do pr\u00f3ximo ano, que deve ser . A medida foi criticada por parlamentares do Novo e do Podemos. \"Por mais cr\u00edticas que se tenha \u00e0 Justi\u00e7a Eleitoral, estamos colocando em risco a pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es porque n\u00e3o h\u00e1 ningu\u00e9m que fa\u00e7a o trabalho que ela faz hoje\", afirmou o senador Oriovisto Guimar\u00e3es (Podemos-PR). A deputada Adriana Ventura (Novo-SP) apresentou um destaque para tentar barrar o aumento de recursos para o fundo, mas o pedido foi rejeitado pelos membros da CMO. \"Achamos que \u00e9 importante para o exerc\u00edcio dos partidos\", justificou o relator. Essa verba \u00e9 dividida entre os partidos pol\u00edticos para bancar a campanha e \u00e9 hoje o principal mecanismo de financiamento p\u00fablico dos candidatos. Se o Congresso aprovar a LDO com essa mudan\u00e7a feita pelo relator, o Or\u00e7amento de 2022, a ser enviado pelo governo em agosto, teria que j\u00e1 prever quase para o financiamento da campanha. Isso porque o Or\u00e7amento tem que seguir as regras previstas na LDO. Juscelino Filho tamb\u00e9m inseriu a realiza\u00e7\u00e3o do Censo Demogr\u00e1fico na LDO e as a\u00e7\u00f5es referentes ao levantamento entre as despesas que n\u00e3o podem ser contingenciadas pelo governo. O Censo teve a verba cortada ao longo da tramita\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento deste ano no Congresso. O projeto sancionado pelo presidente (sem partido) passou a prever R$ 53 milh\u00f5es para a pesquisa, o que inviabilizou o trabalho. Antes, a quantia estimada era de R$ 2 bilh\u00f5es. A dota\u00e7\u00e3o atual est\u00e1 em R$ 125 milh\u00f5es, segundo dados doSistema Integrado de Planejamento e Or\u00e7amento (Siop). Sem recursos, o IBGE solicitou aux\u00edlio da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU) para tentar garantir a verba necess\u00e1ria \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do Censo Demogr\u00e1fico em 2022. determinou que o levantamento seja realizado. Em rela\u00e7\u00e3o aos par\u00e2metros macroecon\u00f4micos para 2022, o relator da LDO manteve os mesmos dados enviados pela equipe do ministro da economia Paulo Guedes em abril, quando a vers\u00e3o original do projeto foi encaminhada ao Congresso. O parecer desta quinta prev\u00ea um d\u00e9ficit prim\u00e1rio de R$ 170,5 bilh\u00f5es no pr\u00f3ximo ano. O crescimento do Produto Interno Bruto (PIB) \u00e9 estimado em 2,5%. ", "author": "Folhapress", "date": " 14:15 / 15 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/comissao-da-camara-dos-deputados-aprova-reforma-eleitoral-que-preve-distritao-1.3120949", "type": "PontoPoder", "title": "Comiss\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados aprova reforma eleitoral que prev\u00ea distrit\u00e3o", "subtitle": "O texto da proposta ainda estabelece o fim do segundo turno para candidatos ao Executivo", "article": "A comiss\u00e3o especial da que analisa a aprovou, no fim da noite desta segunda-feira (9), a proposta que altera o sistema de elei\u00e7\u00e3o e implementa o\u00a0distrit\u00e3o\u00a0e o retorno das coliga\u00e7\u00f5es proporcionais.  O texto substitutivo da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) 125/2011 muda o esquema de elei\u00e7\u00e3o\u00a0de deputados\u00a0federais, estaduais e distritais para 2022. Na semana passada, os deputados j\u00e1 haviam tentado analisar a PEC, mas . O projeto segue ainda nesta semana para vota\u00e7\u00e3o no Plen\u00e1rio da C\u00e2mara, onde deve passar por dois turnos, para, em seguida, ser analisado pelo Senado Federal.A aprova\u00e7\u00e3o definitiva depende de, no m\u00ednimo, de 257 votos de deputados e 41 de senadores nos dois turnos de vota\u00e7\u00e3o nas Casas. As medidas previstas para as elei\u00e7\u00f5es de 2022 precisam ser aprovadas at\u00e9 outubro, um ano antes do pleito. Caso seja aprovada, a medida alterar\u00e1 substancialmente a forma de elei\u00e7\u00e3o de candidatos ao Legislativo. Atualmente, o sistema vigente \u00e9 o proporcional, que considera a contagem de votos nos partidos a partir de uma lista de candidatos que cada legenda apresenta individualmente. A contagem de votos \u00e9 realizada em duas etapas: primeiro, \u00e9 contabilizado o total de cada partido e calculado o quociente partid\u00e1rio, que estabelece uma esp\u00e9cie de nota de corte a ser usada na pr\u00f3xima fase. A segunda \u00e9 a do quociente eleitoral, que determina quais candidatos ocupar\u00e3o as vagas determinadas para cada legenda anteriormente. Com o\u00a0distrit\u00e3o, a ideia \u00e9 abandonar o sistema proporcional e adotar o majorit\u00e1rio tamb\u00e9m no pleito de vereadores e de deputados estaduais e federais. Dessa forma, os candidatos que receberem maior n\u00famero de votos s\u00e3o eleitos sem haver uma distribui\u00e7\u00e3o maior de cadeiras para garantir uma variedade partid\u00e1ria.  As coliga\u00e7\u00f5es proporcionais haviam sido abolidas na minirreforma eleitoral de 2017, mas a regra n\u00e3o valeu em 2020. O pr\u00f3ximo ano seria o primeiro de elei\u00e7\u00f5es gerais com a medida. Na \u00e9poca, o objetivo era, junto com a cl\u00e1usula de barreira, contribuir para o enxugamento do n\u00famero de partidos no\u00a0pa\u00eds. Tamb\u00e9m foi aprovado o incentivo para repasses de fundo partid\u00e1rio para mulheres e negros. Os votos dados a candidatas ou candidatos negros para a C\u00e2mara dos Deputados entre 2022 e 2030 ser\u00e3o contabilizados em dobro, para efeito de c\u00e1lculo de verba. Outro item sancionado foi a instaura\u00e7\u00e3o do voto preferencial, que implica no fim do segundo turno em elei\u00e7\u00f5es para o Executivo. Esse ponto s\u00f3 valeria a partir de 2024. Nesse modelo, o eleitor vota n\u00e3o apenas em um candidato a presidente, mas em at\u00e9 cinco, em ordem de prefer\u00eancia. Na apura\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o contadas as op\u00e7\u00f5es dos eleitores at\u00e9 que algum candidato re\u00fana a maioria absoluta dos votos para chefe do Executivo. \u201cVoc\u00ea n\u00e3o \u00e9 obrigado a listar a sua ordem de prefer\u00eancia. Voc\u00ea pode colocar a sua ordem de prefer\u00eancia. A elei\u00e7\u00e3o se torna muito mais barata. Trouxemos o que tem de maior inova\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica no mundo, mas tomamos o cuidado de n\u00e3o aplicar nas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es exatamente para n\u00e3o acharem que \u00e9 um casu\u00edsmo\u201d, explicou a relatora do texto da PEC, deputada Renata Abreu (Pode-SP). Tamb\u00e9m est\u00e1 prevista mudan\u00e7a na data de posse dos chefes do Executivo, que atualmente ocorre em 1\u00ba de janeiro. A relatora prop\u00f5e posse em 5 de janeiro para presidente da Rep\u00fablica e em 6 de janeiro para governadores e prefeitos. Essa regra passaria a valer nas posses de 2027 em diante. A proposta ainda determina que decis\u00f5es do Judici\u00e1rio sobre regras eleitorais obede\u00e7am ao mesmo \u201cprinc\u00edpio da anterioridade\u201d j\u00e1 imposto \u00e0s decis\u00f5es legislativas sobre elei\u00e7\u00f5es, ou seja: s\u00f3 poder\u00e3o ser efetivamente aplicadas um ano ap\u00f3s sua publica\u00e7\u00e3o. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia C\u00e2mara Not\u00edcias", "date": " 08:06 / 10 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/comissao-especial-da-camara-dos-deputados-adia-votacao-de-reforma-eleitoral-1.3118990", "type": "PontoPoder", "title": "Comiss\u00e3o especial da C\u00e2mara dos Deputados adia vota\u00e7\u00e3o de reforma eleitoral", "subtitle": "Ap\u00f3s quase duas horas de uma reuni\u00e3o marcada por obstru\u00e7\u00e3o de partidos contr\u00e1rios \u00e0 PEC, a an\u00e1lise foi suspensa", "article": "A comiss\u00e3o especial da C\u00e2mara dos Deputados que discute a desistiu, na madrugada desta quinta-feira (5), de analisar o projeto que muda o sistema de elei\u00e7\u00e3o de deputados federais, estaduais e distritais para o pleito de 2022. Sem\u00a0consenso\u00a0entre l\u00edderes dos partidos, o presidente da comiss\u00e3o, Lu\u00eds\u00a0Tib\u00e9\u00a0(Avante-MG), concordou com o . O texto substitutivo da Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) 125/2011 institui a ado\u00e7\u00e3o do modelo no lugar do atual sistema \"proporcional\".  O adiamento ocorreu ap\u00f3s quase duas horas de uma reuni\u00e3o marcada por contr\u00e1rios \u00e0 PEC, que usaram o tempo de lideran\u00e7a para do relat\u00f3rio de Renata Abreu (Podemos-SP). O presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), deve convocar sess\u00f5es para sexta-feira (6) e segunda-feira (9) para se completar o prazo regimental de 40 sess\u00f5es e a PEC possa ser levada diretamente ao plen\u00e1rio na ter\u00e7a-feira (10). Enquanto isso, l\u00edderes e deputados favor\u00e1veis \u00e0 medida marcaram reuni\u00f5es para sexta-feira, com intuito de tentar votar o texto antes disso. Eles calculam ter entre de deputados a favor da mudan\u00e7a no sistema eleitoral. Para aprovar uma PEC, s\u00e3o necess\u00e1rios pelo menos 308 votos em dois turnos. A sess\u00e3o da comiss\u00e3o especial come\u00e7ou pouco antes das 23h da quarta-feira (4) e entraria pela madrugada, em , o que dificultaria o acompanhamento pela sociedade. Deputados contr\u00e1rios ao sistema, governistas e oposicionistas, \"na calada da noite\". A relatora da proposta, deputada Renata Abreu (SP), presidente nacional do Podemos, sugeriu altera\u00e7\u00f5es de \u00faltima hora no texto, mas depois desistiu de formaliz\u00e1-las por falta de consenso. A parlamentar chegou a propor a ado\u00e7\u00e3o do \"voto preferencial\", o que implicaria no em elei\u00e7\u00f5es para o Executivo, mas recuou. Nesse modelo, o eleitor vota n\u00e3o apenas em um candidato a presidente, mas em at\u00e9 cinco, em ordem de prefer\u00eancia. O \"distrit\u00e3o\" j\u00e1 foi pelo Plen\u00e1rio da C\u00e2mara, durante vota\u00e7\u00f5es de minirreformas eleitorais. Em 2015, atingiu somente 267 votos. Em 2017, foram apenas 238 votos.  A medida mudaria substancialmente a forma de elei\u00e7\u00e3o de candidatos \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados e aos Legislativos Estadual e Municipal. Atualmente, o sistema vigente \u00e9 o , que considera a contagem de votos nos partidos a partir de uma lista de candidatos que cada legenda apresenta individualmente. A contagem de votos \u00e9 realizada em duas etapas: primeiro, \u00e9 contabilizado o total de cada partido e calculado o , que estabelece uma esp\u00e9cie de a ser usada na pr\u00f3xima fase. A segunda \u00e9 a do , que determina quais candidatos ocupar\u00e3o as vagas determinadas para cada legenda anteriormente. Com o distrit\u00e3o, a ideia \u00e9 abandonar o sistema proporcional e adotar o tamb\u00e9m no pleito de vereadores e de deputados estaduais e federais. Dessa forma, os candidatos que receberem s\u00e3o eleitos sem haver uma distribui\u00e7\u00e3o maior de cadeiras para garantir uma variedade partid\u00e1ria. O texto original (PEC 125/11), elaborado pelo deputado Carlos Sampaio (PSDB-SP), tratava apenas do adiamento das elei\u00e7\u00f5es em datas pr\u00f3ximas a feriados, mas a relatora\u00a0Renata Abreu (Pode-SP)\u00a0ampliou os temas abordados, tratando, por exemplo, de sistema eleitoral, fidelidade partid\u00e1ria, democracia direta e incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o feminina na pol\u00edtica. Com as mudan\u00e7as, a PEC passou a determinar que decis\u00f5es do STF e do TSE precisam cumprir o , em que os efeitos s\u00e3o produzidos apenas um ano ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o. O relat\u00f3rio estabelece ainda que a elei\u00e7\u00e3o de senadores conta para evitar que partidos sejam pegos na cl\u00e1usula de desempenho \u2013 que retira recursos de legendas com baixa vota\u00e7\u00e3o \u2013 e traz ainda a previs\u00e3o de . A PEC veda tamb\u00e9m a , e muda as de governadores, prefeitos e presidentes \u2013do dia 1\u00ba de janeiro para 5 e 6 de janeiro. Com as altera\u00e7\u00f5es realizadas pela relatora, a PEC passou a estabelecer das cadeiras para mulheres na C\u00e2mara dos Deputados e Assembleias Legislativas nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. Na pr\u00e1tica, a medida acabaria com a exig\u00eancia de que os partidos lancem ao menos 30% de candidatas nas elei\u00e7\u00f5es e destinem recursos de campanha a elas nessa propor\u00e7\u00e3o. A proposta \u00e9 por especialistas porque a cota de 30% \u00e9 uma das principais medidas de est\u00edmulo da participa\u00e7\u00e3o feminina na pol\u00edtica. A cota de 15% de cadeiras n\u00e3o representa avan\u00e7o, j\u00e1 que esse foi o percentual de deputadas federais eleitas em 2018. Em seu relat\u00f3rio, Abreu ainda mudou as regras envolvendo a participa\u00e7\u00e3o feminina nas tr\u00eas pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es gerais. Ela estabelece que o percentual de representa\u00e7\u00e3o nas cadeiras da C\u00e2mara dos Deputados, das Assembleias Legislativas e nas C\u00e2maras Municipais ser\u00e1 de 15% na primeira elei\u00e7\u00e3o geral e municipal, de 18% na segunda e de 22% na terceira. O relat\u00f3rio diz que, se de 30% de mulheres, a vaga poder\u00e1 ser . Tamb\u00e9m n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio retirar candidaturas masculinas para que o percentual seja obtido. Al\u00e9m disso, mesmo que n\u00e3o for atingido o m\u00ednimo, n\u00e3o haver\u00e1 efeitos na utilizados pelos partidos pol\u00edticos para propaganda no r\u00e1dio e TV e para financiamento de campanhas eleitorais femininas, inclusive majorit\u00e1rias, que dever\u00e1 se dar na propor\u00e7\u00e3o do n\u00famero dessas candidaturas em rela\u00e7\u00e3o ao total de candidatos, observado o m\u00ednimo de 30%. A relatora manteve a a\u00e7\u00e3o afirmativa de atribuir dados a candidatas mulheres para a C\u00e2mara dos Deputados nas elei\u00e7\u00f5es realizadas entre 2022 e 2030, para fins de distribui\u00e7\u00e3o entre os partidos de recursos do fundo partid\u00e1rio e do fundo eleitoral. Ou seja, a medida, em tese, estimularia partidos a lan\u00e7ar mulheres na disputa, j\u00e1 que os fundos p\u00fablicos s\u00e3o hoje a principal fonte de receita das legendas. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado, Ranier Bragon e Danielle Brant/Folhapress", "date": " 08:01 / 05 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/com-foco-em-investimentos-iniciados-ldo-do-ceara-para-2022-deve-ser-votada-na-proxima-semana-1.3107033", "type": "PontoPoder", "title": "Com foco em investimentos iniciados, LDO do Cear\u00e1 para 2022 deve ser votada na pr\u00f3xima semana", "subtitle": "O texto que norteia a elabora\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento para o pr\u00f3ximo ano deve ser levado ao plen\u00e1rio da Assembleia Legislativa", "article": "A (LDO) do Governo do Estado para 2022 est\u00e1 pronta para ser votada pelos deputados estaduais. O texto, de autoria do Poder Executivo, orienta a elabora\u00e7\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o da (LOA) - que chega na segunda metade do ano ao Legislativo estadual. A finaliza\u00e7\u00e3o de investimentos em execu\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das prioridades apontadas na proposta. J\u00e1 entre as mudan\u00e7as feitas \u00e0 LDO antes de a mat\u00e9ria ser votada em plen\u00e1rio, est\u00e1 uma adequa\u00e7\u00e3o \u00e0 Lei Complementar, aprovada em maio deste ano, sobre o Programa de Coopera\u00e7\u00e3o Federativa (PCF), por meio do qual os parlamentares enviam verbas para munic\u00edpios que t\u00eam como bases eleitorais.  Leia Mais O parecer \u00e0 proposta, feito pelo deputado Queiroz Filho (PDT), foi aprovado pela Comiss\u00e3o de Or\u00e7amento, Finan\u00e7as e Tributa\u00e7\u00e3o (COFT) na quarta-feira (7). Com isso, o texto ficou pronto para ir \u00e0 plen\u00e1rio, mas acabou n\u00e3o sendo pautado para a sess\u00e3o desta quinta (8). Ao todo, 38 emendas foram apresentadas pelos deputados, mas apenas 12 foram acatadas. Do total, 26 tiveram parecer contr\u00e1rio e 2 foram retiradas pelos autores. \"Entre as que n\u00e3o foram aproveitadas, os assuntos de quase metade delas foram absorvidos dentro das que foram favor\u00e1veis\", explica Queiroz. \"Outras, porque n\u00e3o era o local adequado. \u00c0s vezes, s\u00e3o mat\u00e9rias mais indicadas para a LOA\". A descri\u00e7\u00e3o de recursos a serem destinados para cada \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do Governo do Cear\u00e1 ser\u00e1 detalhada apenas na Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual de 2022 - que deve chegar \u00e0 Assembleia Legislativa no segundo semestre. A LDO, contudo, traz a descri\u00e7\u00e3o de algumas a\u00e7\u00f5es que devem ser priorizadas durante a execu\u00e7\u00e3o de recursos para o pr\u00f3ximo ano. A principal delas \u00e9 garantir a finaliza\u00e7\u00e3o de investimentos que j\u00e1 est\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o pelo Estado.  Leia tamb\u00e9m \"Dessa forma, considerando investimentos e as invers\u00f5es financeiras, est\u00e3o previstos, de 2022 a 2024, R$ 6 bilh\u00f5es, oriundos das mais diferentes fontes\", destaca o texto da mat\u00e9ria. O valor deve ser destinado \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de projetos como a constru\u00e7\u00e3o de barragense adutoras, a expans\u00e3o da capacidade de transfer\u00eancia de \u00e1gua, a restaura\u00e7\u00e3o e pavimenta\u00e7\u00e3o de rodovias estaduais e a constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os subterr\u00e2neos. Tamb\u00e9m \u00e9 citada a constru\u00e7\u00e3o do Hospital Universit\u00e1rio da Uece e do Complexo de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Cear\u00e1, al\u00e9m da expans\u00e3o do VLT Parangaba-Mucuripe e a implanta\u00e7\u00e3o da Linha Leste do Metr\u00f4 de Fortaleza. Relator da pe\u00e7a or\u00e7ament\u00e1ria, Queiroz Filho destaca como principal mudan\u00e7a no texto a referente \u00e0s emendas de deputados estaduais destinadas a a\u00e7\u00f5es em munic\u00edpios cearenses. \"N\u00e3o \u00e9 um dinheiro novo, j\u00e1 existia (a previs\u00e3o no Or\u00e7amento). Mas agora (o recurso) vem destacado\", acrescenta o parlamentar. A LDO sofreu modifica\u00e7\u00f5es, nas comiss\u00f5es do Legislativo, para melhor absorver a Lei Complementar aprovada em maio pela Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 que trata do Programa de Coopera\u00e7\u00e3o Federativa (PCF). A lei aprovada no in\u00edcio do ano fortaleceu o programa, existente desde a gest\u00e3o Cid Gomes (PDT), e que trata da transfer\u00eancia de recursos das emendas parlamentares para a\u00e7\u00f5es ou medidas a serem desenvolvidas no Estado. ", "author": "Luana Barros", "date": " 18:40 / 08 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/com-nova-cpi-aberta-al-ce-tem-historico-de-investigacoes-com-poucos-resultados-efetivos-1.3128528", "type": "PontoPoder", "title": "Com nova CPI aberta, AL-CE tem hist\u00f3rico de investiga\u00e7\u00f5es com poucos resultados efetivos", "subtitle": "Nos \u00faltimos 20 anos, sete CPIs foram instaladas na Assembleia Legislativa. A atual vai investigar as associa\u00e7\u00f5es militares do Cear\u00e1", "article": "As (CPIs), quando instaladas, s\u00e3o alvo de cobran\u00e7a para que mostrem resultados efetivos. \u00c9 o que se espera da atual CPI na Assembleia Legislativa que vai investigar as . Mas, historicamente, as comiss\u00f5es instaladas no Legislativo cearense tiveram pouco efeito pr\u00e1tico em meio a obst\u00e1culos pelo caminho. Deputados estaduais que est\u00e3o h\u00e1 mais de um mandato no Parlamento Estadual e j\u00e1 integraram algumas CPIs apontam dificuldades relacionadas aos para dar continuidade \u00e0s investiga\u00e7\u00f5es feitas pelos parlamentares. Reportagem do de abril deste ano mostrou que, nos \u00faltimos 20 anos, sete CPIs foram instaladas na Assembleia Legislativa e apenas tr\u00eas pediram o indiciamento de suspeitos.  Veja DPVAT A \u00faltima CPI criada foi a do seguro DPVAT, em 2015, para investigar supostas fraudes praticadas contra os benefici\u00e1rios. O relat\u00f3rio da investiga\u00e7\u00e3o apontou uma a\u00e7\u00e3o do crime organizado no Cear\u00e1 e encaminhou pedido ao Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado para investigar den\u00fancias de fraude. Segundo o relator da CPI na \u00e9poca, deputado estadual Fernando Hugo (PP), a falta de dados dificultou a investiga\u00e7\u00e3o. \"N\u00f3s depend\u00edamos de muitas informa\u00e7\u00f5es de outros estados e, infelizmente, pouco ou quase nada foi dado como resposta para as nossas solicita\u00e7\u00f5es, ent\u00e3o, a CPI apresentou um relat\u00f3rio para o Minist\u00e9rio P\u00fablico fiscalizar\" Outro obst\u00e1culo relacionado \u00e0 coleta de dados com que os parlamentares se depararam na CPI do DPVAT foi o fato de o seguro ser administrado pelo Governo Federal e a Assembleia ser questionada se tinha compet\u00eancia para seguir com a investiga\u00e7\u00e3o. Desmonte Outra CPI instalada que n\u00e3o mostrou resultado depois da investiga\u00e7\u00e3o aberta pelos deputados estaduais foi a dos desmontes, entre 2005 e 2006. A comiss\u00e3o instalada para investigar a pr\u00e1tica de desmonte nas prefeituras - quando o gestor p\u00fablico esvazia servi\u00e7os e desestabiliza a administra\u00e7\u00e3o para o pr\u00f3ximo gestor que assumir - concluiu um relat\u00f3rio apontando irregularidades em 34 munic\u00edpios e entregou o documento para o MP e o extinto Tribunal de Contas dos Munic\u00edpios (TCM). O deputado estadual Ant\u00f4nio Granja (PDT), um dos integrantes da comiss\u00e3o, defende que a investiga\u00e7\u00e3o foi conclu\u00edda pela Assembleia, mas questiona o andamento na Justi\u00e7a. \"Todos os processos, alguns munic\u00edpios com falhas grav\u00edssimas, outros que foram irregularidades pontuais, foi tudo encaminhado para a Justi\u00e7a e Minist\u00e9rio P\u00fablico. Nessa CPI que participei, o objetivo da Assembleia foi conclu\u00eddo, agora se por parte dos \u00f3rg\u00e3os de fiscaliza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se chegou a um resultado esperado \u00e9 outra hist\u00f3ria\". Outras CPIs Al\u00e9m destas, tamb\u00e9m foi instalada a CPI do BEC (Banco do Estado do Cear\u00e1), em 2001, para investigar um esquema ilegal de concess\u00e3o de empr\u00e9stimos, mas deputados estaduais na \u00e9poca afirmaram que as investiga\u00e7\u00f5es foram esvaziadas. Tamb\u00e9m foi instalada a CPI da Coelce, em 2009, para investigar o aumento da conta de energia. O relat\u00f3rio final apontou que reajuste feito pela empresa poderia ter sido menor. No entanto, a Companhia informou que era concession\u00e1ria de servi\u00e7o p\u00fablico federal e o reajuste da tarifa de energia era feito com base na Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica (Aneel). Em 2013, foi instalada a CPI da telefonia m\u00f3vel, para investigar problemas na presta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de telefonia m\u00f3vel. O relat\u00f3rio recomendou ao Procon uma a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica para pedir a suspens\u00e3o da venda de novas linhas telef\u00f4nicas at\u00e9 que as operadoras investissem na amplia\u00e7\u00e3o da rede. Uma CPI para investigar grupos de exterm\u00ednio formados por policiais militares tamb\u00e9m foi instalada na Assembleia, em 2005. O relat\u00f3rio indiciou 13 pessoas suspeitas de envolvimento na morte de adolescentes que furtaram unidades de uma empresa farmac\u00eautica. Tamb\u00e9m em 2005 foi instalada a CPI para investigar crimes de explora\u00e7\u00e3o sexual contra crian\u00e7as e adolescentes no Cear\u00e1. A comiss\u00e3o encaminhou um relat\u00f3rio ao Minist\u00e9rio P\u00fablico indiciando 27 pessoas suspeitas de cometer crimes. Associa\u00e7\u00f5es militares  Leia mais Sobre a CPI instalada na atual legislatura para investigar o uso ilegal de repasses feitos \u00e0s associa\u00e7\u00f5es militares do Cear\u00e1 no motim da PM em 2020, Fernando Hugo disse que s\u00f3 o tempo mostrar\u00e1 se ela vai trazer ind\u00edcios que \"espantem\" os cearenses. Para o parlamentar, o ponto positivo de uma CPI \u00e9 que ela inibe crimes que possam estar sendo cometidos. \"O ladr\u00e3o sabendo, o corrupto desconfiando que a CPI est\u00e1 no ar, inquirindo, ele ou eles quase sempre se retraem e deixam o mal por n\u00e3o ser feito\". O deputado estadual Heitor F\u00e9rrer (SD) cobra que a atual CPI produza um relat\u00f3rio concreto. \"Tem que ter um relat\u00f3rio concreto, respons\u00e1vel, honesto e de acordo com os ditames legais. A sociedade n\u00e3o permite uma CPI sem resultado pr\u00e1ticado. A Assembleia tem responsabilidade\". A CPI das associa\u00e7\u00f5es militares deve iniciar os trabalhos nesta ter\u00e7a-feira (31). O presidente, vice e relator foram eleitos e definir\u00e3o o plano de trabalho. A expectativa \u00e9 de que no primeiro momento sejam colhidos os depoimentos dos representantes das associa\u00e7\u00f5es e sejam solicitados documentos sobre as movimenta\u00e7\u00f5es financeiras. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 07:00 / 30 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/com-fuzis-e-helicoptero-em-busca-de-lazaro-parlamentares-justiceiros-expoem-politizacao-do-caso-1.3102553", "type": "PontoPoder", "title": "Com fuzis e helic\u00f3ptero em busca de L\u00e1zaro, parlamentares \"justiceiros\" exp\u00f5em politiza\u00e7\u00e3o do caso", "subtitle": "Para especialistas, esse tipo de comportamento traz riscos \u00e0 pol\u00edtica e \u00e0 discuss\u00e3o do combate \u00e0 viol\u00eancia no Brasil", "article": "Com armas em punho e at\u00e9 helic\u00f3ptero, parlamentares, inclusive do Cear\u00e1, t\u00eam sa\u00eddo \u00e0 \"ca\u00e7a\" de , foragido h\u00e1 18 dias, suspeito de cometer assassinatos em Goi\u00e1s. As cenas de \"justiceiros\" protagonizadas por membros do Poder Legislativo abrem o debate sobre a do caso. Para especialistas em Ci\u00eancias Sociais e Seguran\u00e7a ouvidos pelo , esse tipo de comportamento exp\u00f5e a espetaculariza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e refor\u00e7a a reprodu\u00e7\u00e3o de atos violentos por parte do Estado.  Leia mais Os \"justiceiros\"   H\u00e1 mais de uma semana que o vereador de Fortaleza, Inspetor Alberto (Pros), policial civil aposentado, est\u00e1 no interior de Goi\u00e1s em busca de L\u00e1zaro Barbosa. Nas redes sociais, o parlamentar exibe armas, coletes \u00e0 prova de bala e outros equipamentos de seguran\u00e7a. \"Prepara os teus 'coro', porque eu n\u00e3o t\u00f4 indo para brincar, eu t\u00f4 indo para fazer o que aprendi em mais de 30 anos de pol\u00edcia\", disse nas redes sociais.   Na semana passada, a deputada federal Magda Mofatto (PL-GO) publicou um v\u00eddeo a bordo de um helic\u00f3ptero e portando um fuzil, afirmando que pegaria o suspeito. \"Te cuida, L\u00e1zaro. Se o Ronaldo Caiado (governador) n\u00e3o deu conta de te pegar, eu estou indo a\u00ed te pegar\", afirmou em seu perfil na internet.   Outro parlamentar que protagonizou cenas de \"ca\u00e7a\" a L\u00e1zaro Barbosa foi o deputado federal da Bahia, pastor Sargento Isid\u00f3rio (Avante). Camuflado entre folhas, ele aparece em um v\u00eddeo com uma B\u00edblia na m\u00e3o e um tronco. \"Voc\u00ea n\u00e3o est\u00e1 vendo que isso \u00e9 coisa do diabo? L\u00e1zaro n\u00e3o sai para fora, que n\u00f3s vamos lhe encontrar. Vamos lhe buscar em nome do Pai, do Filho e do Esp\u00edrito Santo\", gritou no v\u00eddeo publicado em seu perfil.   Efeitos na pol\u00edtica e seguran\u00e7a Para a cientista pol\u00edtica Carla Michele Quaresma, professora do Centro Universit\u00e1rio Est\u00e1cio do Cear\u00e1, esses comportamentos exp\u00f5em a espetaculariza\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica e s\u00e3o \"planejados\" para agradar um eleitorado. O fil\u00f3sofo Uriban Xavier, doutor em Sociologia pela Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), vai al\u00e9m e v\u00ea que esses \"pol\u00edticos-herois\" alimentam a \"guerra de todos contra todos\", deturpando o papel do Estado no combate \u00e0 viol\u00eancia. Pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos da Viol\u00eancia da UFC, Ricardo Moura diz que a\u00e7\u00f5es \"espalhafatosas\" como essas n\u00e3o contribuem em nada para localizar o foragido. Megaopera\u00e7\u00e3o As buscas por L\u00e1zaro Barbosa chegaram, neste s\u00e1bado (26), ao 18\u00ba dia. Ao todo 270 agentes da Seguran\u00e7a P\u00fablica integram a megaopera\u00e7\u00e3o para capturar o homem e contam com a ajuda de e . Al\u00e9m das quatro pessoas da mesma fam\u00edlia que foram mortas na chacina em Ceil\u00e2ndia (DF), o homem \u00e9 suspeito de cometer outros sete crimes, de acordo com o Governo de Goi\u00e1s.    ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 16:45 / 26 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/como-deputados-cearenses-avaliam-a-continuidade-da-paralisacao-de-caminhoneiros-1.3133838", "type": "PontoPoder", "title": "Como deputados cearenses avaliam a continuidade da paralisa\u00e7\u00e3o de caminhoneiros", "subtitle": "Enquanto tenta amenizar efeitos dos atos de 7 de setembro, o presidente \u00e9 cobrado pelo agravamento das crises econ\u00f4mica e pol\u00edtica", "article": "Enquanto o presidente (sem partido)\u00a0tenta os caminhoneiros que promovem de rodovias em 16 estados brasileiros, inclusive com a divulga\u00e7\u00e3o de uma nota em tom de pacifica\u00e7\u00e3o com os demais poderes, representantes da categoria indicam que a mobiliza\u00e7\u00e3o deve continuar at\u00e9 que sejam recebidos pelo presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), para discutir pedido de impeachment do ministro , do Supremo Tribunal Federal (STF). Na bancada federal cearense, at\u00e9 mesmo parlamentares favor\u00e1veis \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es do dia 7 de setembro se colocam contra a continuidade das paralisa\u00e7\u00f5es, mas a avalia\u00e7\u00e3o de governistas e de opositores \u00e9 de que a \"ressaca\" dos atos ainda as crises econ\u00f4mica e pol\u00edtica do Pa\u00eds.  Leia tamb\u00e9m Alinhado ao Governo Federal, o deputado (PSL) diz defender que \u201c\u00e9 direito de todo cidad\u00e3o se manifestar de forma pac\u00edfica em defesa das suas pautas\", mas faz ressalvas diante da mobiliza\u00e7\u00e3o dos caminhoneiros. \"\u00c9 dif\u00edcil aceitar quando isso atinge diretamente a popula\u00e7\u00e3o, como \u00e9 o caso do bloqueio de vias, impedindo o cidad\u00e3o de ir e vir. O abastecimento tamb\u00e9m pode ser prejudicado, o que vai gerar ainda mais altas nos pre\u00e7os e outros problemas em efeito cascata\u201d, afirma o parlamentar. Principal\u00a0mobilizador\u00a0dos atos em Fortaleza,\u00a0o deputado federal (Pros) busca manter sua imagem\u00a0apenas\u00a0como\u00a0articulador em n\u00edvel estadual e reconhece o das tens\u00f5es institucionais. \u201cA manifesta\u00e7\u00e3o aqui foi democr\u00e1tica, fiz minha pauta respeitando as institui\u00e7\u00f5es. Meu posicionamento \u00e9 meu, s\u00f3 posso falar por mim, da minha parte n\u00e3o teve nenhum problema, n\u00e3o. Agora,\u00a0logicamente,\u00a0h\u00e1 um atrito em n\u00edvel nacional, com as institui\u00e7\u00f5es, que a gente espera que seja resolvido o mais r\u00e1pido poss\u00edvel, que \u00e9 melhor para o\u00a0Pa\u00eds\u201d,\u00a0reconhece. Cumprindo agenda no Cear\u00e1 ao longo da semana,\u00a0Wagner afirma que\u00a0o foco, no momento, \u00e9 agregar for\u00e7as de oposi\u00e7\u00e3o para as no pr\u00f3ximo ano e que, portanto, n\u00e3o est\u00e1 ciente da situa\u00e7\u00e3o em Bras\u00edlia. No entanto, ele considera cque o momento era de . \u201cAcredito que a economia estava caminhando bem, uma retomada bastante exitosa. Inclusive, comparando com outros pa\u00edses, o Brasil estava bem avan\u00e7ado.\u00a0\u00c9 importante a gente manter essa dianteira, manter o PIB e a gera\u00e7\u00e3o de emprego crescentes, manter a bolsa est\u00e1vel,\u00a0o d\u00f3lar em queda, para que a gente mantenha a economia com destaque ao longo de todo o ano\u201d. O deputado (PSDB) n\u00e3o compartilha da mesma vis\u00e3o sobre a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica enfrentada pelo Brasil. \u201cN\u00f3s estamos num momento cr\u00edtico de uma , um momento cr\u00edtico da volta da infla\u00e7\u00e3o e da carestia, e a pol\u00edtica n\u00e3o pode estar brincando com o bolso do povo. Os pol\u00edticos t\u00eam responsabilidade em n\u00e3o gerar crises que afetem a economia popular.\u00a0Ningu\u00e9m aguenta mais gasolina de 7 reais,\u00a0g\u00e1s\u00a0de cozinha de 120 reais,\u00a0desequil\u00edbrio\u00a0cambial\u00a0e aumento do d\u00f3lar, que\u00a0interfere diretamente nos pre\u00e7os dos\u00a0combust\u00edveis\u00a0e da energia\u201d, pontua. Danilo \u00e9 autor de requerimento para que receber\u00e1 representantes da na pr\u00f3xima ter\u00e7a (14) e ter\u00e1 como principal pauta o pre\u00e7o dos combust\u00edveis. Seu partido, o , anunciou na quarta (8) fazer\u00a0oficialmente ao Governo Bolsonaro. \u201cEu acho que os partidos est\u00e3o se mobilizando dentro da preocupa\u00e7\u00e3o com a crise que estamos vivendo. Acho que ainda h\u00e1 espa\u00e7o para o di\u00e1logo e para harmonizar os poderes. Agora, est\u00e1 todo mundo preocupado\u201d, avalia.  O PSDB foi um dos que compuseram reuni\u00e3o na quarta, em Bras\u00edlia, para avaliar os pr\u00f3ximos passos diante da crise pol\u00edtica. Entre as legendas j\u00e1 com atua\u00e7\u00e3o consolidada\u00a0na oposi\u00e7\u00e3o a Bolsonaro, a\u00a0avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais sobre o fracasso das manifesta\u00e7\u00f5es em compara\u00e7\u00e3o com os efeitos pretendidos. (PDT)\u00a0afirma que Bolsonaro vai pagar o por seus atos. \u201cO que n\u00f3s estamos vivendo \u00e9 uma ressaca p\u00f3s-manifesta\u00e7\u00e3o, os caminhoneiros querem ir para o\u00a0\u2018after\u00a0party\u2019, n\u00e3o querem sair da festa, mas na realidade n\u00f3s estamos vendo as consequ\u00eancias do que o Bolsonaro faz\", critica.\u00a0\"O custo est\u00e1 recaindo sobre a vida do brasileiro\u201d, acrescenta. Na avalia\u00e7\u00e3o do deputado federal, os atos recentes de Bolsonaro (como o \u00e1udio\u00a0divulgado na quarta tentando desmobilizar os caminhoneiros e a nota\u00a0oficial publicada nesta quinta) mostram um presidente \u201cvisivelmente e sem saber o que fazer\u201d. \u201cO Brasil n\u00e3o tem rumo, est\u00e1 , e a gente n\u00e3o tem uma proposta na mesa para debater\u201d, protesta Bismarck. J\u00e1 (PDT) classificou como as manifesta\u00e7\u00f5es do Dia da Independ\u00eancia.\u00a0\u201cEle esperava que fossem grandes p\u00fablicos, grandes manifesta\u00e7\u00f5es, que ele sa\u00edsse fortalecido perante as institui\u00e7\u00f5es e o Pa\u00eds. No dia seguinte, o deu o recado. Todas as for\u00e7as democr\u00e1ticas do pa\u00eds viram no movimento um ato antidemocr\u00e1tico, inclusive v\u00e1rios partidos pol\u00edticos, e ele n\u00e3o contava com isso. As consequ\u00eancias imediatas v\u00eam na economia\u201d, aponta. Para o deputado federal, Bolsonaro \u201capregoou o e est\u00e1 bebendo do pr\u00f3prio veneno\u201d. \u201cEle\u00a0criou toda essa confus\u00e3o e agora est\u00e1 fazendo apelo para tentar segurar e n\u00e3o est\u00e1 conseguindo. S\u00e3o\u00a0consequ\u00eancias\u00a0dos atos impensados, dessas\u00a0quest\u00f5es\u00a0que\u00a0s\u00e3o\u00a0meramente pessoais. Ele\u00a0n\u00e3o\u00a0pensa no coletivo, ele est\u00e1 em plena , nunca saiu do palanque\u201d, critica\u00a0Idilvan. ", "author": "Fl\u00e1vio Rovere", "date": " 19:40 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/com-ressalvas-tecnicos-do-tce-indicam-aprovacao-das-contas-do-governo-do-ceara-de-2020-1.3129442", "type": "PontoPoder", "title": "Com ressalvas, t\u00e9cnicos do TCE indicam aprova\u00e7\u00e3o das contas do Governo do Cear\u00e1 de 2020", "subtitle": "Relat\u00f3rio da \u00e1rea t\u00e9cnica vai embasar parecer do conselheiro Rholden Botelho nesta ter\u00e7a (31)", "article": "O (TCE) deve apreciar, nesta ter\u00e7a-feira (30), as contas do governador (PT) do ano de 2020, marcado, em sua maior parte, pela pandemia da Covid-19. A \u00e1rea t\u00e9cnica da Corte sugere a e faz 49 recomenda\u00e7\u00f5es ao Governo. Entre as ressalvas, est\u00e3o mais investimentos no Interior e em pesquisa e maior transpar\u00eancia nas ren\u00fancias fiscais, benef\u00edcios em descontos oferecidos para atrair empresas ao Estado. Essas ressalvas, inclusive, j\u00e1 tinham sido feitas em anos anteriores.  Leia tamb\u00e9m Os t\u00e9cnicos s\u00e3o da Diretoria de Contas de Governo do TCE e todo ano encaminham um relat\u00f3rio ao conselheiro respons\u00e1vel pela an\u00e1lise do exerc\u00edcio financeiro do Estado. O , que atua no \u00f3rg\u00e3o, tamb\u00e9m emitiu parecer recomendando a aprova\u00e7\u00e3o com ressalvas e fez mais observa\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s as \u00e1reas t\u00e9cnicas avaliarem, os conselheiros da Corte v\u00e3o analisar os dados e votar na sess\u00e3o desta ter\u00e7a-feira (31). Mesmo ap\u00f3s a an\u00e1lise do TCE, o parecer \u00e9 encaminhado \u00e0 Assembleia Legislativa, a quem cabe o julgamento pol\u00edtico definitivo. An\u00e1lise Desta vez, o relator das contas do governador de 2020 \u00e9 o conselheiro , que vai emitir um parecer para ser apreciado, nesta ter\u00e7a, pelos demais membros da Corte. Al\u00e9m do relat\u00f3rio elaborado pelos t\u00e9cnicos, o conselheiro tamb\u00e9m analisa outro relat\u00f3rio do Minist\u00e9rio P\u00fablico de Contas, que atua junto ao Tribunal, para embasar o parecer. O relat\u00f3rio encaminhado pelos t\u00e9nicos da Corte avalia as gest\u00f5es or\u00e7ament\u00e1ria, financeira e patrimonial do Estado. Em rela\u00e7\u00e3o ao exerc\u00edcio financeiro de 2020, os t\u00e9cnicos do TCE sugerem a aprova\u00e7\u00e3o das contas do Governo do Estado, mas apontam 49 recomenda\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es que precisam ser corrigidas, algumas j\u00e1 feitas em anos anteriores e ainda n\u00e3o totalmente atendidas. No balan\u00e7o financeiro de 2019, os t\u00e9cnicos haviam feito 40 recomenda\u00e7\u00f5es nas contas para serem cumpridas ao longo de 2020, mas que continuaram a se repetir.  Saiba mais IDEB Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s contas de 2020, na \u00e1rea da Educa\u00e7\u00e3o, o setor t\u00e9cnico recomenda que o Estado empreenda esfor\u00e7os \"concretos\" para alcan\u00e7ar as metas do IDEB (\u00cdndice de Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica), em rela\u00e7\u00e3o ao 3\u00ba ano do Ensino M\u00e9dio. De acordo com o relat\u00f3rio, o Cear\u00e1 obteve nota 4,2 no Ideb, n\u00e3o atingindo a meta de 4,5 para o ano de 2019. Terceirizados Outra recomenda\u00e7\u00e3o dos t\u00e9cnicos do TCE, que n\u00e3o \u00e9 nova, \u00e9 de que o Estado evite contratar terceirizados para atividades-fim, aquelas consideradas essenciais na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, e avalie a realiza\u00e7\u00e3o de\u00a0concurso p\u00fablico. Os t\u00e9cnicos tamb\u00e9m identificaram a utiliza\u00e7\u00e3o de recursos destinados pelo Governo Federal ao enfrentamento da Covid-19 (montante de R$ 918,8 milh\u00f5es) no Cear\u00e1 para o pagamento de despesas com pessoal. No relat\u00f3rio, o setor t\u00e9nico recomenda que o Governo, em caso de calamidade p\u00fablica, destine os recursos, prioritariamente, ao combate da situa\u00e7\u00e3o enfrentada, no caso atual a pandemia. Ren\u00fancia fiscal Os t\u00e9cnicos voltaram a apontar falta de transpar\u00eancia quanto \u00e0 quantia de recursos renunciada para a instala\u00e7\u00e3o de empresas no Estado e a falta de informa\u00e7\u00e3o sobre o retorno dos incentivos fiscais para a sociedade. No relat\u00f3rio, a equipe recomenda que a envie o demonstrativo do montante de receita renunciado e que a realize estudos para avaliar o retorno obtido com as pol\u00edticas de incentivos fiscais. Metrofor   A equipe t\u00e9cnica do TCE chama aten\u00e7\u00e3o, por mais um ano - n\u00e3o \u00e9 primeira vez -, para os gastos do Estado com a Companhia Cearense de Transportes Metropolitanos (Metrofor). No relat\u00f3rio referente \u00e0s contas de 2020, os t\u00e9cnicos recomendam que o Estado inclua no seu or\u00e7amento fiscal o Metrofor, uma vez que ela tem se caracterizado como empresa estatal dependente. Poucos investimentos Outra recomenda\u00e7\u00e3o feita pela Diretoria de Contas de Governo do TCE \u00e9 que o Estado invista o percentual m\u00ednimo estabelecido pela Constitui\u00e7\u00e3o do Estado - 50% - em pol\u00edticas p\u00fablicas no interior. De acordo com o relat\u00f3rio, o Governo aplicou 44,7% dos recursos em investimentos no interior no ano passado, se comparado a 2019. Outro ponto que chamou aten\u00e7\u00e3o nas contas do Governo de 2020 e que se repete h\u00e1 alguns anos \u00e9 o pouco investimento nas atividades de pesquisas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gica (Funcap). De acordo com o relat\u00f3rio, o Estado investiu 0,73% da sua receita corrente l\u00edquida, enquanto o percentual m\u00ednimo estabelecido pela Constitui\u00e7\u00e3o Estadual \u00e9 de 2%. Essas duas recomenda\u00e7\u00f5es j\u00e1 foram feitas na an\u00e1lisa das contas estaduais em anos anteriores, mas ainda n\u00e3o foram cumpridas. Gastos obrigat\u00f3rios Em rela\u00e7\u00e3o aos gastos obrigat\u00f3rios, na \u00e1rea da , por exemplo, o Estado aumentou o montante investido no ano passado, indo de R$ 4,5 bilh\u00f5es em 2019 para R$ 4,6 bilh\u00f5es em 2020. J\u00e1 na \u00e1rea da , os t\u00e9cnicos observaram uma diminui\u00e7\u00e3o do montante gasto. Em 2019, o valor total gasto foi de R$ 4,4 bilh\u00f5es, enquanto em 2020 foi de R$ 3,3 bilh\u00f5es. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 , o relat\u00f3rio aponta queda de 11,84% no montante de recursos aplicados. Em 2019, foram gastos R$ 3,9 bilh\u00f5es. J\u00e1 no ano passado foram gastos R$ 3,4 bilh\u00f5es. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 06:00 / 31 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/como-o-impasse-sobre-os-precatorios-do-fundef-pode-prejudicar-o-ceara-1.3128653", "type": "PontoPoder", "title": "Como o impasse sobre os precat\u00f3rios do Fundef pode prejudicar o Cear\u00e1", "subtitle": "Governo Federal atua em duas frentes para adiar o pagamento dos recursos", "article": "O pagamento das d\u00edvidas judiciais, ou precat\u00f3rios, do Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento do Ensino Fundamental e de Valoriza\u00e7\u00e3o do Magist\u00e9rio (Fundef) continua gerando impasse. O Governo Federal tem atuado para tentar adiar estes pagamentos. Este adiamento, no entanto, teria grande impacto para o Cear\u00e1: o Estado deve receber R$ 2,56 bilh\u00f5es em 2022. O Cear\u00e1 corre o risco de receber apenas uma parcela do valor no pr\u00f3ximo ano ou mesmo de ter o recebimento dos precat\u00f3rios suspenso.  Leia mais O governo federal atua em duas frentes para tentar postergar o pagamento dos precat\u00f3rios, no Legislativo e no Judici\u00e1rio. No Congresso Nacional, tramita Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC) para autorizar o parcelamento de d\u00edvidas superiores a 60 mil sal\u00e1rios m\u00ednimos (ou R$ 66 milh\u00f5es). Caso seja aprovada, o Cear\u00e1 receberia apenas R$ 384 mi em 2022. O valor restante da d\u00edvida da Uni\u00e3o com o Estado seriam pagos em nove parcelas nos anos seguintes. Mesmo ap\u00f3s a derrota no Supremo Tribunal Federal, que estabelece pagamento dos precat\u00f3rios do Fundef a Estados e munic\u00edpios, o Governo Federal tenta novamente adiar o pagamento pelo Judici\u00e1rio. A Advocacia Geral da Uni\u00e3o entrou com pedido para que a Suprema Corte suspenda a ordem dada \u00e0 Uni\u00e3o para pagar d\u00edvidas judiciais com Estados relativas a repasses do Fundef. O documento, protocolado no dia 19 de agosto, foi apresentado no \u00e2mbito da a\u00e7\u00e3o c\u00edvel movida pelo Estado da Bahia. Mas a AGU antecipou que deve ingressar com solicita\u00e7\u00f5es semelhantes nas a\u00e7\u00f5es movidas por Cear\u00e1, Pernambuco e Amazonas. O Fundef foi o programa federal criado durante o governo de Fernando Henrique Cardoso (PSDB) para repasse de recursos para que Estados e munic\u00edpios investissem no Ensino Fundamental. De acordo com as regras de repasse do Fundef, 60% da verba tinha que, obrigatoriamente, ser destinada ao pagamento dos professores. Os outros 40% poderiam ser aplicados na infraestrutura e em outros pontos, desde que fosse no ensino fundamental. O programa teve in\u00edcio em 1998 e, em 2006, foi substitu\u00eddo pelo Fundo de Manuten\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica e Valoriza\u00e7\u00e3o dos Profissionais da Educa\u00e7\u00e3o, o Fundeb. Ainda em vig\u00eancia, o Fundeb engloba todos todos os n\u00edveis da Educa\u00e7\u00e3o e, em 2020, tornou-se permanente.   Apesar de ter encerrado h\u00e1 15 anos, o Fundef gerou um impasse jur\u00eddico entre a Uni\u00e3o e os estados e munic\u00edpios. O motivo \u00e9 um erro no c\u00e1lculo dos repasses, que foram menores do que os previstos pelos entes federados. Economista e consultor econ\u00f4mico da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1 (Aprece), explica que, durante todo o per\u00edodo de funcionamento do Fundef, quase um ter\u00e7o dos recursos que deveriam ser repassados pela Uni\u00e3o n\u00e3o chegaram a estados e munic\u00edpios. As primeiras a\u00e7\u00f5es de prefeituras e governos estaduais chegaram ao Supremo Tribunal Federal ainda em 2002. Entre os munic\u00edpios cearenses, os primeiros ingressaram na Justi\u00e7a para tentar recuperar os recursos em 2004. Com media\u00e7\u00e3o da Aprece, . Jos\u00e9 Irineu ressalta que \u00e9 poss\u00edvel ainda que outros munic\u00edpios tenham ingressado com a\u00e7\u00f5es diretamente na Suprema Corte. Al\u00e9m disso, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de S\u00e3o Paulo moveu processo contra a Uni\u00e3o a respeito da diferen\u00e7a nos repasses, que pode resultar em recurso para todos os entes federados prejudicados no per\u00edodo. Apenas nas a\u00e7\u00f5es movidas pelos munic\u00edpios cearenses, os precat\u00f3rios somam . Segundo Jos\u00e9 Irineu, parte desse valor j\u00e1 foi recuperado, enquanto outro ainda deve ser pago. Se a d\u00edvida fosse levada \u00e0 risca, o montante a ser recebido pelas Prefeituras somaria R$ 12,4 bilh\u00f5es. Com a decis\u00e3o da Suprema Corte, o Cear\u00e1 deve receber, em maio de 2022, pouco mais de R$ 2,56 bilh\u00f5es de precat\u00f3rios do Fundef. Al\u00e9m disso, lembra o deputado e ex-secret\u00e1rio estadual de Educa\u00e7\u00e3o, (PDT), ainda est\u00e1 em an\u00e1lise processo que pode render mais R$ 1 bilh\u00e3o para o Estado. Na segunda-feira (23), a vice-governadora do Cear\u00e1, (PDT), refor\u00e7ou a cobran\u00e7a pelo pagamento dos precat\u00f3rios durante encontro do F\u00f3rum de Governadores. \"No momento, o estado do Cear\u00e1 \u00e9 um dos credores desse recurso, principalmente para esse momento de supera\u00e7\u00e3o de toda a problem\u00e1tica que a pandemia vem causando\", ressaltou. \"\u00c9 um recurso muito importante para os estados que h\u00e1 anos lutam e batalham por esse direito\". A PEC dos precat\u00f3rios, em tramita\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados, quer mudar o modelo de pagamento de precat\u00f3rios da Uni\u00e3o. Assim, a medida n\u00e3o impactaria apenas a d\u00edvida do Fundef. At\u00e9 2029, precat\u00f3rios com valor acima de 60 mil sal\u00e1rios m\u00ednimos, ou R$ 66 milh\u00f5es, poder\u00e3o ser pagos com 15% de entrada e nove parcelas anuais. A justificativa do governo \u00e9 de que a medida \u00e9 necess\u00e1ria devido ao aumento do montante de precat\u00f3rios no Or\u00e7amento de 2022. Para o pr\u00f3ximo ano, a soma deve alcan\u00e7ar R$ 89,1 bilh\u00f5es, um acr\u00e9scimo de R$ 34,4 bilh\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o a 2021. Caso seja aprovada ainda neste ano, poder\u00e3o ser parcelados 47 precat\u00f3rios - dentre os quais, alguns relacionados ao Fundef. O maior impacto deve ser para o Estado. Caso a PEC seja aprovada, a d\u00edvida de R$ 2,5 bi seria dividida em 10 anos - em 2022, receberia R$ 384 mil e nos anos seguintes, nove parcelas iguais. Apesar do impacto para o Cear\u00e1, nos bastidores, a bancada cearense pouco tem se mobilizado quanto \u00e0 PEC dos precat\u00f3rios. Parlamentares do Estado t\u00eam atuado de forma isolada quanto ao assunto, que n\u00e3o \u00e9 uma unanimidade. \"Essa PEC dos precat\u00f3rios \u00e9 a PEC do calote\", critica o deputado (PT). Para ele, a inten\u00e7\u00e3o do governo Bolsonaro \u00e9 \"constitucionalizar\" o calote. \"(Bolsonaro) N\u00e3o dialoga com Estado, n\u00e3o dialoga com munic\u00edpios. Os governadores precisam reagir a altura a esse descalabro do governo, que quer tirar dinheiro da educa\u00e7\u00e3o para pagar o Aux\u00edlio Brasil\", diz.   O Minist\u00e9rio da Economia j\u00e1 havia informado que, para viabilizar o pagamento do novo benef\u00edcio - que pretende substituir o Bolsa Fam\u00edlia -, seria necess\u00e1rio aprovar a PEC dos precat\u00f3rios. Mesma tese defendida pelo deputado (PSL).Ele considera que a pauta \u00e9 \"delicada\" e \u00e9 preciso \"dialogar para que os compromissos judiciais sejam honrados, mas sem comprometer o funcionamento da m\u00e1quina p\u00fablica\". (PSDB) discorda. Para ele, \u00e9 poss\u00edvel encontrar outras formas de financiar benef\u00edcios sociais sem prejudicar o pagamento de precat\u00f3rios. \"O governo tem muitas facilidades de fazer remanejamentos or\u00e7ament\u00e1rios, e faz cotidianamente para atender outras demandas. Quando \u00e9 para pagar banqueiro, em um instante se encontra um jeito. Quando \u00e9 para pagar professor, \u00e9 um impasse\", critica. Assim como era a proposta inicial do Fundef, projeto na C\u00e2mara dos Deputados estabelece que 60% do valor dos precat\u00f3rios deve ser destinado aos profissionais da educa\u00e7\u00e3o que atuavam na rede p\u00fablica de ensino no per\u00edodo em que funcionou o programa. Relator desse projeto, Idilvan Alencar refor\u00e7a a necessidade de que, n\u00e3o s\u00f3 os precat\u00f3rios sejam pagos como o percentual para professores seja respeitado. Segundo o parlamentar, quando a Comiss\u00e3o Especial para analisar PEC for instalada, ele pretende apresentar emenda para retirar os precat\u00f3rios do Fundef da proposta. \"Eu quero rejeitar a PEC total, mas se perdermos, quero suprimir\", ressalta. O governo tamb\u00e9m pediu a suspens\u00e3o do pagamento dos precat\u00f3rios do Fundef. O pedido foi feito no \u00e2mbito de uma A\u00e7\u00e3o C\u00edvel Origin\u00e1ria (ACO) movida pelo Estado da Bahia, que tem R$ 8,7 bilh\u00f5es a receber do governo federal em 2022. Caso Fux aceite o pedido, Uni\u00e3o e Estados poder\u00e3o negociar um acordo para o pagamento do passivo do Fundef. A concilia\u00e7\u00e3o abriria caminho a uma possibilidade de parcelamento amig\u00e1vel da d\u00edvida. ", "author": "Luana Barros", "date": " 07:00 / 28 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/com-sindrome-de-down-filha-de-romario-critica-fala-de-titular-do-mec-nao-atrapalho-1.3124629", "type": "PontoPoder", "title": "Com S\u00edndrome de Down, filha de Rom\u00e1rio critica fala de titular do MEC: 'n\u00e3o atrapalho'", "subtitle": "Em entrevista, Milton Ribeiro disse que estudantes com defici\u00eancia \"atrapalhavam, entre aspas\" o aprendizado de outros alunos", "article": "Filha do senador e ex-jogador (PL-RJ), a jovem Ivy Farias usou as redes sociais, nesta ter\u00e7a-feira (17), para criticar a declara\u00e7\u00e3o do Ministro da Educa\u00e7\u00e3o, Milton Ribeiro, de que crian\u00e7as com defici\u00eancia \" , entre aspas\" o aprendizado de outros alunos. \"A minha presen\u00e7a e a de outras pessoas com defici\u00eancia n\u00e3o \u00e9 ruim, muito pelo contr\u00e1rio, desde a escola, meus coleguinhas aprendem uma li\u00e7\u00e3o que parece que o Sr. n\u00e3o teve a oportunidade de aprender: a diversidade faz parte da natureza humana e isso \u00e9 uma riqueza. A fala do senhor revela muita falta de educa\u00e7\u00e3o. Como pode achar que a defici\u00eancia torna algu\u00e9m incapaz de estudar? A defici\u00eancia n\u00e3o nos torna incapaz de nada, basta que tenhamos oportunidade\", escreveu a jovem com em uma carta aberta ao titular da pasta. \u00c0 no dia 9 de agosto, Ribeiro disse que, no que classificou de \"inclusivismo\", estudantes com defici\u00eancia \"atrapalhavam, entre aspas\" o aprendizado de outros alunos sem a mesma condi\u00e7\u00e3o. Os motivos que causavam isso, segundo ele, s\u00e3o que \"a professora n\u00e3o tinha equipe, n\u00e3o tinha conhecimento para dar a ela aten\u00e7\u00e3o especial\". Na publica\u00e7\u00e3o, Ivy ainda mandou um recado diretamente ao gestor. \"Seu ministro, uma crian\u00e7a com defici\u00eancia em sala de aula deste pa\u00eds do que o senhor neste minist\u00e9rio\", finalizou ela. Na segunda-feira (16), o pai da jovem, Rom\u00e1rio, criticou as declara\u00e7\u00f5es de Ribeiro em uma s\u00e9rie de publica\u00e7\u00f5es nas redes sociais. \"Somente uma pessoa privada de intelig\u00eancia, aqueles que chamamos de , podem soltar uma frase como essa. Eles existem aos montes, mas n\u00e3o esperamos que estes ocupem o lugar de ministro da Educa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds\", disse o senador. O parlamentar ainda defendeu que \"pessoas com defici\u00eancia em sala de aula est\u00e3o, com a sua presen\u00e7a, tamb\u00e9m contribuindo para uma importante li\u00e7\u00e3o, a de que e que n\u00e3o podemos deixar ningu\u00e9m pra tr\u00e1s\". Por fim, Rom\u00e1rio escreveu: \"O ministro da Educa\u00e7\u00e3o faltou a muitas aulas, deixando a imbecilidade tomar o lugar da intelig\u00eancia e da humanidade.\" Nesta ter\u00e7a-feira o ministro disse que a fala que foi ao ar na foi . Segundo o jornal , ele disse que nunca utilizaria uma terminologia \"t\u00e3o baixa e preconceituosa nesse sentido que foi colocada\". Por\u00e9m, completou afirmando que algumas crian\u00e7as, dependendo do grau de defici\u00eancia, \"criam dificuldades\" para elas e outros colegas na escola. \"Quando fiz essa refer\u00eancia, fiz quest\u00e3o de falar que estava colocando entre aspas. O inclusivismo, que foi pol\u00edtica do governo anterior, pega a crian\u00e7a com defici\u00eancia e joga na sala de aula, sem nenhum preparo, capacita\u00e7\u00e3o, prepara\u00e7\u00e3o do ambiente para receber essas crian\u00e7as\", declarou durante o semin\u00e1rio \"Educa\u00e7\u00e3o h\u00edbrida e os novos quadrantes do ensino e da aprendizagem\", realizado pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Mantenedoras de Ensino Superior (Abmes). Ribeiro ainda continuou dizendo que \"os graus de defici\u00eancia t\u00eam n\u00edveis diferentes\": \"Temos, por exemplo, uma crian\u00e7a com S\u00edndrome de Down que chega numa classe e vira celebridade, pela simpatia, pelo sorriso. Mas temos algumas com autismo severo que criam dificuldades para elas e outros alunos. Foi nesse contexto\", explicou. Ao , o presidente da Federa\u00e7\u00e3o Brasileira das Associa\u00e7\u00f5es de S\u00edndrome de Down (FBASD), Ant\u00f4nio Carlos Sestaro, avaliou que a declara\u00e7\u00e3o do titular do MEC \u00e9 capacitista, pois classifica a pessoa com defici\u00eancia como . \"Se a pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o diz que devemos promover o bem de todos sem qualquer forma de discrimina\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 de se falar que crian\u00e7a com defici\u00eancia atrapalha. O ministro desconhece ou n\u00e3o cumpre a Conven\u00e7\u00e3o sobre os Direitos das Pessoas com Defici\u00eancia e a Lei Brasileira de Inclus\u00e3o, que colocam que ningu\u00e9m vai ser discriminado pela sua defici\u00eancia\", declarou. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:41 / 18 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/com-pelo-menos-90-do-acervo-digitalizado-tjce-nao-teve-processos-perdidos-em-incendio-1.3132451", "type": "PontoPoder", "title": "Com pelo menos 90% do acervo digitalizado, TJCE n\u00e3o teve processos perdidos em inc\u00eandio", "subtitle": "O Poder Judici\u00e1rio vem investindo em tecnologia para digitalizar acervo de processos f\u00edsicos; trabalho est\u00e1 quase conclu\u00eddo", "article": "A presidente do Tribunal de Justi\u00e7a do Cear\u00e1 (TJCE), desembargadora Maria Nailde Pinheiro Nogueira, afimou, nesta segunda-feira (6), que o , em Fortaleza, n\u00e3o atingiu o acervo de processos f\u00edsicos. De acordo com a Corte, pelo menos 90% de todos os processos j\u00e1 est\u00e3o digitalizados. O inc\u00eandio come\u00e7ou na madrugada desta segunda, de acordo com o Corpo de Bombeiros, no almoxarifado. Depois, se espalhou por tr\u00eas andares do pr\u00e9dio, onde funciona a parte administrativa.  Veja As causas do inc\u00eandio ainda est\u00e3o sendo investigadas pela Per\u00edcia Forense. O pr\u00e9dio do TJCE foi interditado pela Defesa Civil por risco de desabamento. Acervo preservado Segundo a presidente do Tribunal, o acervo processual foi preservado, pois n\u00e3o havia processos f\u00edsicos nos locais atingidos pelas chamas. Ela afirmou, ainda, que as atividades do Judici\u00e1rio continuar\u00e3o sendo realizadas de forma remota. Nesta tarde, em reuni\u00e3o com a equipe de gest\u00e3o da Corte, foi decidido que a Presid\u00eancia do TJCE funcionar\u00e1 provisoriamente no F\u00f3rum Cl\u00f3vis Bevil\u00e1qua. A estrutura foi colocada \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o pela diretora da unidade, ju\u00edza Ana Cristina Esmeraldo, e a sugest\u00e3o foi aceita pela desembargadora Nailde Pinheiro.  Leia mais Digitaliza\u00e7\u00e3o De l\u00e1 para c\u00e1, o Tribunal de Justi\u00e7a informa que praticamente 100% de todos os processos est\u00e3o digitalizados, resultado de investimentos tecnol\u00f3gicos que o Poder Judici\u00e1rio vem realizando ao longo das gest\u00f5es. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:35 / 06 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/como-o-caso-lazaro-barbosa-virou-palanque-para-a-defesa-de-armamento-no-brasil-1.3103135", "type": "PontoPoder", "title": "Como o caso L\u00e1zaro Barbosa virou palanque para a defesa de armamento no Brasil", "subtitle": "Desde que o caso ganhou repercuss\u00e3o, Bolsonaro e aliados v\u00eam defendendo o porte de armas. Especialistas divergem sobre efeitos", "article": "O caso , que teve seu desfecho nesta segunda-feira (28), tamb\u00e9m virou, entre pol\u00edticos, palanque para levantar a bandeira do armamento da popula\u00e7\u00e3o. Ao ser trazida \u00e0 tona nos \u00faltimos dias, a pauta, defendida pelo presidente (sem partido) e apoiadores, reacendeu o debate sobre os efeitos da pol\u00edtica armamentista no combate \u00e0 viol\u00eancia. Especialistas em seguran\u00e7a p\u00fablica entrevistados pelo avaliam que a condu\u00e7\u00e3o do caso fortaleceu a ideia de Pol\u00edcia \"ca\u00e7adora\", que pode oferecer riscos \u00e0 popula\u00e7\u00e3o, e serviu para turbinar discurso de defensores da libera\u00e7\u00e3o de armas de fogo, de olho nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. Ap\u00f3s 20 dias de uma megaopera\u00e7\u00e3o em Goi\u00e1s, L\u00e1zaro Barbosa, foi capturado e morto, nesta segunda (28), em uma troca de tiros com a Pol\u00edcia.  Veja mais O homem era acusado de cometer uma s\u00e9rie de crimes, entre eles o assassinato de quatro pessoas de uma mesma fam\u00edlia em Ceil\u00e2ndia, no Distrito Federal, no \u00faltimo dia 9 de junho, al\u00e9m de roubos e invas\u00f5es a propriedades enquanto fugia. Discurso armamentista Desde que o caso ganhou repercuss\u00e3o, Jair Bolsonaro e aliados voltaram a defender o porte de arma, uma das principais bandeiras do presidente da Rep\u00fablica na campanha eleitoral de 2018. Em uma \"live\" no dia 17 de junho, Bolsonaro destacou medidas implementadas no seu Governo que facilitaram o acesso \u00e0s armas de fogo e incentivou o armamento da popula\u00e7\u00e3o. Quando foi confirmada a captura e morte de L\u00e1zaro, o presidente comemorou: \"CPF cancelado\". Durante as buscas, o deputado federal Eduardo Bolsonaro (PSL-SP), filho do chefe do Pal\u00e1cio do Planalto, tamb\u00e9m defendeu, nas suas redes sociais, o porte de armas. \"Mesmo com o crime de homic\u00eddio previsto no C\u00f3digo Penal, Lei do Feminic\u00eddio e Estatuto do Desarmamento, o tal do L\u00e1zaro tentou invadir uma casa e n\u00e3o conseguiu. Sabe por qu\u00ea? Porque o homem na casa estava armado e o botou para correr. Pol\u00edcia n\u00e3o \u00e9 guarda costas, defenda-se!\", disse. O vice-l\u00edder do Governo no Congresso Nacional, deputado federal Rog\u00e9rio Peninha (MDB-SC), aproveitou o caso para defender a revoga\u00e7\u00e3o do Estatuto do Desarmamento. \"O \u00fanico que botou o L\u00e1zaro para correr foi aquele caseiro. Ele estava armado e \u00e9 um caso bem pr\u00e1tico da import\u00e2ncia da necessidade do cidad\u00e3o de bem ter o direito de defender a sua propriedade e, principalmente, a sua fam\u00edlia. \u00c9 por isso que eu luto tanto pela revoga\u00e7\u00e3o do Estatuto do Desarmamento\", sustentou. Pol\u00edtica de Seguran\u00e7a Para o pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos da Viol\u00eancia da Universidade Federal do Cear\u00e1 (LEV-UFC), Ricardo Moura, esse tipo de discurso fortalece a\u00e7\u00f5es violentas do Estado e prejudica a pr\u00f3pria Pol\u00edcia. Ricardo Moura acredita que o caso envolvendo L\u00e1zaro Barbosa pode ser utilizado na campanha de futuros candidatos \u00e0s elei\u00e7\u00f5es de 2022 que tenham o armamento como bandeira. \"Um mote que poder\u00e1 ser usado nos discursos \u00e9, justamente, o de que, com a popula\u00e7\u00e3o armada, a possibilidade de L\u00e1zaros circularem por a\u00ed diminui, o que \u00e9 uma mentira\", refuta.  Veja Perigo \u00e0 sociedade Mais do que preju\u00edzos a pol\u00edticas de seguran\u00e7a, o coordenador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Conflitualidade e Viol\u00eancia da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), Geovani Jac\u00f3, avalia que a agenda armamentista incentivada pela atual gest\u00e3o federal \u00e9 um risco \u00e0 sociedade e politiza a morte. Agenda do Governo Em abril deste ano, entraram em vigor quatro decretos assinados por Bolsonaro, que mudaram v\u00e1rias regras sobre o tema, como o Estatuto do Desarmamento. Uma das principais altera\u00e7\u00f5es aumentou de quatro para seis a quantidade de armas que uma pessoa com registro pode comprar e aumentou de mil para dois mil a quantidade de muni\u00e7\u00e3o que atiradores e ca\u00e7adores podem comprar por ano. Al\u00e9m disso, os decretos facilitaram o porte de arma, o direito de circular e carregar a arma fora de casa. Quem tiver o porte poder\u00e1 ter at\u00e9 duas armas em tr\u00e2nsito ao mesmo tempo. O presidente da Rep\u00fablica atribui queda no n\u00famero de homic\u00eddios no Brasil a essas flexibiliza\u00e7\u00f5es das regras de armamento. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 19:55 / 28 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/concurso-da-al-ce-sera-em-novembro-e-presidente-avalia-novo-certame-ate-2022-1.3109291", "type": "PontoPoder", "title": "Concurso da AL-CE ser\u00e1 em novembro e presidente avalia novo certame at\u00e9 2022", "subtitle": "Evandro Leit\u00e3o afirmou que provas do edital lan\u00e7ado em mar\u00e7o de 2020 devem ser realizadas em novembro deste ano", "article": "Ap\u00f3s ser adiado por causa da pandemia de Covid-19, o tem novo prazo para a realiza\u00e7\u00e3o. Segundo o presidente da Casa, Evandro Leit\u00e3o (PDT), as provas devem ser agendadas para a segunda quinzena de novembro deste ano. Evandro Leit\u00e3o anunciou que pretende ainda realizar outro certame at\u00e9 o final da gest\u00e3o, em dezembro de 2022. As declara\u00e7\u00f5es foram feitas em entrevista exclusiva ao programa PontoPoder, nesta ter\u00e7a-feira (13).  O edital do concurso foi lan\u00e7ado em mar\u00e7o de 2020, ainda durante a presid\u00eancia de Jos\u00e9 Sarto (PDT), atual prefeito de Fortaleza, para ocupa\u00e7\u00e3o de 100 vagas na Assembleia Legislativa. Contudo, com o registro dos primeiros casos de Covid-19 no Estado, houve o adiamento da realiza\u00e7\u00e3o das provas. Al\u00e9m disso, ele anunciou que outro concurso deve ser realizado pelo legislativo estadual. \"N\u00f3s pretendemos fazer um novo concurso at\u00e9 o final da gest\u00e3o\", afirma. Leit\u00e3o fica \u00e0 frente da Casa at\u00e9 dezembro de 2022 O presidente da Assembleia Legislativa tamb\u00e9m fez um balan\u00e7o das a\u00e7\u00f5es dos deputados estaduais durante a crise sanit\u00e1ria. O legislativo estadual foi o primeiro, ap\u00f3s as medidas de isolamento social, a retomar os trabalhos legislativos de forma remota - ainda em mar\u00e7o de 2020. \"Os trabalhos aqui n\u00e3o foram paralisados. Inclusive, tivemos uma produ\u00e7\u00e3o legislativa ainda maior\", ressalta. Evandro Leit\u00e3o destaca a aprova\u00e7\u00e3o de projetos de lei de enfrentamento da pandemia no \u00e2mbito estadual. Entre as propostas citadas, est\u00e1 a proposta pelo Governo do Cear\u00e1, al\u00e9m do vale g\u00e1s e da distribui\u00e7\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o para os estudantes da rede p\u00fablica de ensino durante o per\u00edodo de suspens\u00e3o das aulas presenciais.  Veja Mais \"Foram pautas importantes e impactantes. Todas impactaram diretamente no bolso das pessoas. A pandemia, al\u00e9m de ter trazido um problema sanit\u00e1rio e de sa\u00fade, tamb\u00e9m trouxe um problema socioecon\u00f4mico\", aponta. Com a fome se tornando uma realidade para um n\u00famero cada vez maior de cearenses, deputados estaduais tamb\u00e9m aprovaram projeto de resolu\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora autorizando a Assembleia Legislativa a adquirir, mensalmente, . A distribui\u00e7\u00e3o atender\u00e1 dez cidades diferentes a cada m\u00eas, a partir do \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH) da localidade. \"A Assembleia est\u00e1 de alguma forma contribuindo para amenizar as dores dos irm\u00e3os e irm\u00e3s cearenses\", afirma. Evandro Leit\u00e3o tamb\u00e9m comentou sobre as movimenta\u00e7\u00f5es eleitorais visando o pleito do pr\u00f3ximo ano. Em 2022, ser\u00e1 a primeira vez que a disputa por uma cadeira na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 n\u00e3o permitir\u00e1 coliga\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias. Um processo que deve fortalecer algumas legendas, acredita Leit\u00e3o. \"Aqueles partidos que sempre tiveram uma vida org\u00e2nica, uma liga\u00e7\u00e3o maior com suas bases, sair\u00e3o fortalecidos\", argumenta. ", "author": "Luana Barros", "date": " 06:00 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/como-ficam-as-relacoes-entre-o-governo-bolsonaro-e-legislativo-e-judiciario-apos-este-8-de-setembro-1.3133386", "type": "PontoPoder", "title": "Como ficam as rela\u00e7\u00f5es entre o Governo Bolsonaro e Legislativo e Judici\u00e1rio ap\u00f3s este 8 de setembro", "subtitle": "Cientistas pol\u00edticos entrevistados pelo Di\u00e1rio do Nordeste analisam o que esperar da crise entre os poderes ap\u00f3s rea\u00e7\u00f5es de Arthur Lira e Luiz Fux", "article": "O dia seguinte aos atos do 7 de setembro teve respostas dos demais poderes ao (sem partido). Se, por um lado, o presidente da C\u00e2mara dos Deputados, (PP-AL), tentou pacificar os \u00e2nimos, a ofensiva do chefe do Pal\u00e1cio do Planalto conseguiu unir a Suprema Corte e resultou em resposta incisiva do ministro , presidente do Tribunal. Com rea\u00e7\u00f5es tanto do Legislativo como do Judici\u00e1rio, analistas pol\u00edticos entrevistados pelo avaliam que a tens\u00e3o entre os poderes deve continuar escalonando no Pa\u00eds, o que pode aumentar press\u00f5es pelo impeachment do presidente - embora, por enquanto, n\u00e3o haja indicativos de que Lira pretende aceitar algum dos pedidos protocolados na C\u00e2mara.  Leia mais A cientista pol\u00edtica Grazielle Albuquerque, pesquisadora do Sistema de Justi\u00e7a, define o 7 de setembro como um \"ponto de virada\" nas rela\u00e7\u00f5es entre os poderes, que, at\u00e9 ent\u00e3o, estavam em uma \"paz armada\". \"De agora em diante, a tend\u00eancia \u00e9 s\u00f3 esquentar. Ainda que tenhamos momentos de menos fervura, n\u00e3o consigo enxergar no horizonte algum arrefecimento. A gente vem subindo o tom da crise institucional\", aponta. Uma tens\u00e3o que \u00e9 alimentada pelo presidente Jair Bolsonaro, argumenta o cientista pol\u00edtico Cleyton Monte. Principalmente, segundo ele, na rela\u00e7\u00e3o mantida com o STF. \"A forma com que o Bolsonaro vem conduzindo (a crise) impede o retorno de qualquer harmonia entre o Governo e o Judici\u00e1rio. Ele est\u00e1 queimando todas as pontes\", afirma. \"O presidente Bolsonaro aposta no acirramento\", acrescenta o pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia, da Universidade Federal do Cear\u00e1 (Lepem-UFC). 'Ningu\u00e9m fechar\u00e1 esta Corte' O discurso do presidente de Luiz Fux foi o mais incisivo neste dia seguinte aos atos. Ele afirmou que o Supremo \"n\u00e3o tolerar\u00e1 amea\u00e7as \u00e0 autoridade de suas decis\u00f5es\" e que a desobedi\u00eancia a decis\u00f5es, pelo chefe de qualquer um dos poderes, \"al\u00e9m de representar um atentado \u00e0 democracia, configura crime de responsabilidade, a ser analisado pelo Congresso Nacional\".   Cleyton Monte destaca que o presidente do STF tem um \"perfil moderado\" e que tentou, por diversas vezes, um \"pacto de modera\u00e7\u00e3o\" com o presidente Bolsonaro. Contudo, sem sucesso. Sendo o alvo preferencial dos ataques do presidente, tamb\u00e9m foi da Corte a \"rea\u00e7\u00e3o mais enf\u00e1tica\", completa ele. Grazielle Albuquerque, por sua vez, analisa que o discurso de Fux chama aten\u00e7\u00e3o para a Uni\u00e3o do Tribunal. Press\u00e3o pelo impeachment Para ela, \u00e9 necess\u00e1rio sair um pouco do dito nos discursos e olhar para \"os movimentos institucionais que podem ser feitos\". Na avalia\u00e7\u00e3o da cientista pol\u00edtica, h\u00e1 tr\u00eas sa\u00eddas institucionais que podem ser adotadas pelos atores pol\u00edticos envolvidos na crise entre os poderes. Duas delas est\u00e3o no \u00e2mbito do Judici\u00e1rio: o inqu\u00e9rito das fake news, em andamento no STF, e o processo que pede a cassa\u00e7\u00e3o da chapa formada por Bolsonaro e o vice, Hamilton Mour\u00e3o - em tramita\u00e7\u00e3o no Tribunal Superior Eleitoral (TSE). \"Essas duas sa\u00eddas institucionais d\u00e3o ao Poder Judici\u00e1rio a responsabilidade de conter um presidente eleito pelo voto, o que \u00e9 institucionalmente complicado (...) sendo este um poder (escolhido) sem voto\", explica. \"Seria um \u00f4nus muito pesado para o Judici\u00e1rio\". Diante disso, movimenta\u00e7\u00f5es recentes de lideran\u00e7as partid\u00e1rias podem voltar a dar f\u00f4lego a press\u00f5es por um pedido de impeachment. \"Um impeachment que ganha outros contornos, porque deixa de ser um clamor das ruas e passa a ser uma sa\u00edda para um problema institucional\", detalha. \"N\u00e3o \u00e9 mais de um segmento. O projeto do bolsonarismo \u00e9 um projeto de ataque \u00e0s institui\u00e7\u00f5es. Parlamento e Judici\u00e1rio precisam preservar o sistema. O Governo indom\u00e1vel com projeto autorit\u00e1rio vira problema dos outros dois Poderes e n\u00e3o mais de um segmento pol\u00edtico ou social\", completa a cientista pol\u00edtica.  Saiba mais Contudo, a atual conjuntura no Congresso Nacional n\u00e3o favorece o andamento de algum dos mais de 100 pedidos de impedimento protocolados na C\u00e2mara dos Deputados. Rea\u00e7\u00e3o do Legislativo Em primeira fala sobre os atos de ter\u00e7a, o presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira, preferiu um tom de apaziguamento. \"\u00c9 hora de dar um basta a essa escalada, em um infinito looping negativo\", afirmou, dizendo tamb\u00e9m que \"bravatas em redes sociais, v\u00eddeos e um eterno palanque deixaram de ser um elemento virtual e passaram a impactar o dia a dia do Brasil de verdade\".  Ele tamb\u00e9m elogiou \"todos os brasileiros que foram \u00e0s ruas de modo pac\u00edfico\" no 7 de Setembro. \"Mais do que pacificadora, a rea\u00e7\u00e3o do Lira \u00e9 de algu\u00e9m que se mostra como aliado do presidente. Que vai acompanh\u00e1-lo, n\u00e3o vai iniciar nenhum processo de impeachment\", avalia Cleyton Monte. Apesar de n\u00e3o ter se manifestado ap\u00f3s os discursos de Bolsonaro durante os atos, o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), cancelou as sess\u00f5es desta semana na Casa. Para o pesquisador, apesar de mais cr\u00edtico a Bolsonaro, a rea\u00e7\u00e3o do senador ainda \u00e9 \"t\u00edmida diante da gravidade da situa\u00e7\u00e3o\". Peso das lideran\u00e7as partid\u00e1rias Sem condutas incisivas dos presidentes das duas casas do Congresso, as lideran\u00e7as partid\u00e1rias devem ter peso na rea\u00e7\u00e3o do Legislativo \u00e0 tens\u00e3o provocada pelo Governo. Partidos com grandes bancadas - como o PSD e o MDB - avaliam posicionamento n\u00e3o apenas quanto ao Governo, mas quanto a um poss\u00edvel apoio ao pedido de impeachment. O PSDB decidiu, nesta quarta, fazer oposi\u00e7\u00e3o a Bolsonaro, mas adiou decis\u00e3o sobre eventual processo contra o presidente.  Leia tamb\u00e9m As movimenta\u00e7\u00f5es, para Cleyton Monte, podem pressionar Lira, que n\u00e3o citou impeachment em seu discurso. \"O Lira \u00e9 uma figura pragm\u00e1tica, ele n\u00e3o afundaria junto com o presidente\", afirma. \"Ele se mostra aliado at\u00e9 o momento em que a conjuntura dentro da C\u00e2mara ainda \u00e9 favor\u00e1vel ao presidente. Quando esses partidos come\u00e7am a se afastar, o Lira n\u00e3o vai querer ter esse \u00f4nus. Quanto mais press\u00e3o, vai tornando mais caro o apoio ao presidente\". ", "author": "Luana Barros", "date": " 20:05 / 08 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/conheca-novas-regras-que-ampliam-isencao-de-ipi-para-compra-de-carros-por-pcd-em-2021-1.3101737", "type": "PontoPoder", "title": "Conhe\u00e7a novas regras que ampliam isen\u00e7\u00e3o de IPI para compra de carros por PCD em 2021", "subtitle": "At\u00e9 mar\u00e7o deste ano, PCDs podiam comprar ve\u00edculos com isen\u00e7\u00e3o de IPI sem teto do valor do autom\u00f3vel. No entanto, o presidente Jair Bolsonaroassinou a MP que estabeleceu o teto de R$ 70 mil. Deputados ampliaram para R$ 140 mil", "article": "Caber\u00e1 ao presidente (sem partido) decidir, nos pr\u00f3ximos dias, se ou n\u00e3o que possam comprar de at\u00e9 R$ 140 mil com isen\u00e7\u00e3o de Imposto sobre Produtos Industrializados (IPI). At\u00e9 ent\u00e3o, o teto era de R$ 70 mil. A Medida Provis\u00f3ria 1.034/2021, j\u00e1 aprovada por deputados federais e senadores, tamb\u00e9m prev\u00ea subs\u00eddio do diesel e do g\u00e1s de cozinha.  Leia mais Na C\u00e2mara dos Deputados, sob relatoria do deputado federal Moses Rodrigues (MDB), os parlamentares estabeleceram como teto o valor de R$ 140 mil. O texto ainda fixa em tr\u00eas anos o prazo m\u00ednimo para reutiliza\u00e7\u00e3o desse benef\u00edcio fiscal. Encaminhado ao Senado, a proposta sofreu modifica\u00e7\u00f5es com uma emenda da senadora Mara Gabrilli (PSDB), que retirou o teto para conceder a isen\u00e7\u00e3o. O aditivo da parlamentar ainda fez com que o per\u00edodo para uma poss\u00edvel troca do ve\u00edculo voltasse a ser de dois anos \u2013 e n\u00e3o de tr\u00eas como sugeriram os deputados. Mudan\u00e7as Foi inclu\u00edda ainda na MP uma proposta da C\u00e2mara que beneficia com isen\u00e7\u00e3o do imposto pessoas com defici\u00eancia auditiva. Atualmente, a legisla\u00e7\u00e3o trata apenas de \u201cpessoas com defici\u00eancia f\u00edsica, visual, mental severa ou profunda, ou autistas, diretamente ou por interm\u00e9dio de seu representante legal\u201d. O texto voltou \u00e0 C\u00e2mara, mas a nova reda\u00e7\u00e3o foi rejeitada pela maioria das parlamentares. Gabrilli lamentou a decis\u00e3o. \u201cEssas pessoas enfrentam um verdadeiro rali para circular nas cidades, sem seguran\u00e7a, sem guias rebaixadas, sem transporte. Nenhuma capital brasileira apresenta condi\u00e7\u00f5es de cal\u00e7adas adequadas para pedestres e cadeirantes nas ruas e nas faixas de travessia. Essa isen\u00e7\u00e3o foi proposta justamente para que essas pessoas possam chegar com dignidade \u00e0 escola, ao trabalho, \u00e0s consultas de reabilita\u00e7\u00e3o\u201d, disse. An\u00e1lise O texto redigido na C\u00e2mara segue agora para o presidente Jair Bolsonaro, que pode aprov\u00e1-lo e rejeit\u00e1-lo integralmente. O chefe do Executivo nacional tem poder tamb\u00e9m de vetar trechos na medida provis\u00f3ria. At\u00e9 mar\u00e7o deste ano, PCDs podiam comprar ve\u00edculos com isen\u00e7\u00e3o de IPI sem teto do valor do autom\u00f3vel. No entanto, o presidente assinou a MP que estabeleceu o teto de R$ 70 mil. Isen\u00e7\u00e3o Al\u00e9m de alterar as regras de aquisi\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos por PCDs, a medida provis\u00f3ria tamb\u00e9m reduz benef\u00edcios da ind\u00fastria qu\u00edmica, aumenta a tributa\u00e7\u00e3o sobre bancos e retira a isen\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria sobre combust\u00edveis e derivados na Zona Franca de Manaus. \u201cO setor financeiro tem mostrado lucros bastante expressivos inclusive nos momentos mais adversos, \u00e9 o segmento mais apto a colaborar\u201d, disse o senador Ciro Nogueira (PP), relator da proposta no Senado. A ideia dessas mudan\u00e7as \u00e9 compensar a diminui\u00e7\u00e3o de tributos sobre o \u00f3leo diesel e o g\u00e1s de cozinha. Ind\u00fastria qu\u00edmica Sobre a ind\u00fastria qu\u00edmica, a medida provis\u00f3ria revoga a concess\u00e3o de incentivos tribut\u00e1rios ao setor. Essa mudan\u00e7a, no entanto, ser\u00e1 implementada de forma gradual ao longo de quatro anos \u2013 caso seja aprovada. At\u00e9 o fim de 2021, a previs\u00e3o \u00e9 de que as al\u00edquotas de PIS e Cofins do setor sejam de 1,08% e 4,98%. Em 2027, a previs\u00e3o \u00e9 de 1,56% e de 7,26%, encerrando o incentivo no ano seguinte. Bancos No caso dos bancos, a MP aumenta a taxa sobre lucros de institui\u00e7\u00f5es financeiras de 15% para 25% at\u00e9 o fim deste ano. Em seguida, passa a ser de 20%. No caso decorretoras de c\u00e2mbio, empresas de seguro, cooperativas de cr\u00e9dito e administradoras de cart\u00e3o de cr\u00e9dito, por exemplo, passa a ser de 20% at\u00e9 o fim deste ano e volta para 15% em 2022. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 16:30 / 24 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/com-ricardo-barros-no-foco-da-cpi-da-covid-entenda-o-que-e-o-centrao-e-como-ele-atua-1.3103727", "type": "PontoPoder", "title": "Com Ricardo Barros no foco da CPI da Covid, entenda o que \u00e9 o Centr\u00e3o e como ele atua", "subtitle": "Grupo adota o pragmatismo na hora de firmar alian\u00e7as com o Executivo. Pr\u00e1tica, no entanto, \u00e9 criticada e apontada como \u201cvelha pol\u00edtica\u201d", "article": "L\u00edder do Governo (PSDB), vice-l\u00edder de (PT) e de (PT), ministro da Sa\u00fade de (MDB) e l\u00edder do Governo (sem partido). Esta \u00e9 uma parte do curr\u00edculo do deputado federal Ricardo Barros (PP), que agora \u00e9 investigado pela como um dos articuladores de um esquema ilegal na compra de vacinas. A trajet\u00f3ria do pol\u00edtico, que se adapta a diferentes momentos pol\u00edticos nacionais, sempre pr\u00f3ximo ao comando do poder, ilustra bem o papel que cumprem os parlamentares do chamado no sistema pol\u00edtico brasileiro. S\u00e3o nomes que n\u00e3o t\u00eam grande proje\u00e7\u00e3o nacional, comp\u00f5em o \"baixo clero\", e atuam principalmente nos bastidores da pol\u00edtica. Eles agem em coaliz\u00e3o e est\u00e3o dispostos a negociar com o Executivo em prol de agendas espec\u00edficas. Para al\u00e9m de\u00a0partidos ou atores pol\u00edticos, o Centr\u00e3o \u00e9 melhor definido por um modo de fazer pol\u00edtica norteado pelo pragmatismo, apontam analistas.  Leia tamb\u00e9m De acordo com a cientista pol\u00edtica , pesquisadora do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia da Universidade Federal do Cear\u00e1 (Lepem/UFC), o termo \u201cCentr\u00e3o\u201d surge ainda na Assembleia Constituinte de 1987. \u00c0 \u00e9poca, parlamentares com vi\u00e9s de centro-direita se uniram em um bloco para tentar fazer frente a propostas mais progressistas. \u201cDepois, esse Centr\u00e3o aparece pontualmente em algumas vota\u00e7\u00f5es no Governo FHC. Em 2013, o termo volta com toda for\u00e7a, mas descolado do significado original. \u00c0 \u00e9poca, Eduardo Cunha (presidente da C\u00e2mara) conseguiu mobilizar um grande n\u00famero de aliados de v\u00e1rios partidos, com interesses mais pragm\u00e1ticos, que se juntavam em pautas espec\u00edficas\u201d, explica Vieira. For\u00e7a do Centr\u00e3o O fim do Governo Dilma e o per\u00edodo em que o ex-presidente Michel Temer comandou o Executivo nacional marcam tamb\u00e9m um momento de grande for\u00e7a desse grupo. Em 2015, por exemplo, o ent\u00e3o deputado federal Eduardo Cunha usou toda sua influ\u00eancia sobre o Centr\u00e3o e conseguiu ser eleito em primeiro turno na disputa pela presid\u00eancia da C\u00e2mara.   A coaliz\u00e3o tamb\u00e9m teve papel fundamental no impeachment da ex-presidente Dilma, j\u00e1 que a maioria desses partidos de centro-direita compunham a base do Governo e viraram oposi\u00e7\u00e3o na hora de tir\u00e1-la do poder. J\u00e1 sob o Governo de Temer, o Centr\u00e3o agiu para barrar duas den\u00fancias contra o presidente, que mantinha boas rela\u00e7\u00f5es com os parlamentares. Em contrapartida, os deputados passaram a exercer influ\u00eancia na nomea\u00e7\u00e3o de minist\u00e9rios e na destina\u00e7\u00e3o de emendas. Quem faz o Centr\u00e3o Atualmente, o Centr\u00e3o \u00e9 formado por deputados do PP (que elegeu 40 parlamentares), do Republicanos (31), do Solidariedade (14) e do PTB (12). Al\u00e9m desse \u201cn\u00facleo duro\u201d, o grupo tem ainda nomes de partidos como o PSD (36), MDB (34), DEM (28), Pros (10), PSC (9), Avante (7) e Patriota (6). \u201cN\u00e3o h\u00e1 uma composi\u00e7\u00e3o formalizada. Existem partidos que t\u00eam todos os deputados alinhados, outros que t\u00eam s\u00f3 metade, alguns s\u00e3o mais fragmentados, ou seja, mesmo que o Centr\u00e3o tenha ganhado for\u00e7a ao longo do tempo, ele enfrenta essa situa\u00e7\u00e3o de instabilidade\u201d, explica a cientista pol\u00edtica Gabriella Bezerra, professora da Universidade Federal Rural de Pernambuco (UFRPE) e tamb\u00e9m pesquisadora do Lepem-UFC. Uma das caracter\u00edsticas desses partidos \u00e9 n\u00e3o terem uma homogeneidade ideol\u00f3gica, mas tend\u00eancias, como aponta a pesquisadora. Gabriella Bezerra, no entanto, pondera que h\u00e1 alas do Centr\u00e3o que t\u00eam pautas definidas, como o grupo chamado de bancada \u201cBBB\u201d, que envolve os armamentistas (bala), os ruralistas (boi) e os evang\u00e9licos (B\u00edblia). Centr\u00e3o \u00e0 brasileira Ainda de acordo com a cientista pol\u00edtica, esse modelo de atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 exclusividade brasileira, mas h\u00e1 particularidades no Pa\u00eds. \u201cEssa inclina\u00e7\u00e3o \u00e0 centro-direita \u00e9 uma caracter\u00edstica, assim como essa maneira de negociar com o Executivo atrav\u00e9s do or\u00e7amento, de cargos e de emendas\u201d, afirma.  Leia mais O baseado na negocia\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o no Governo acabou tornando o Centr\u00e3o a representa\u00e7\u00e3o da \u201cvelha pol\u00edtica\u201d. Um dos principais propagadores dessa cr\u00edtica \u2013 ao menos durante a campanha de 2018 \u2013 foi justamente o atual presidente, Jair Bolsonaro. O ent\u00e3o candidato prometia que, se eleito, n\u00e3o cederia ao \u201ctoma l\u00e1, d\u00e1 c\u00e1\u201d, em refer\u00eancia \u00e0 troca cargos e emendas em prol de apoio parlamentar. O atual ministro-chefe do Gabinete de Seguran\u00e7a Institucional, o general Augusto Heleno, chegou a criar uma par\u00f3dia onde cantava: \u201cse gritar pega Centr\u00e3o, n\u00e3o fica um\u201d, em refer\u00eancia \u00e0 m\u00fasica \u201cse gritar pega ladr\u00e3o, n\u00e3o fica um\u201d. Pragmatismo como m\u00e9todo Conforme Paula Vieira, \u00e9 preciso entender que as articula\u00e7\u00f5es fazem parte do jogo pol\u00edtico. Para as cientistas pol\u00edticas, o m\u00e9todo usado por esse grupo de parlamentares foi uma sa\u00edda encontrada por pol\u00edticos que at\u00e9 ent\u00e3o teriam pouca for\u00e7a de negocia\u00e7\u00e3o, caso agissem separadamente. \u201cA campanha do Bolsonaro levou muito \u00e0 frente a imagem da pol\u00edtica pura, que n\u00e3o iria se dobrar, por isso \u00e9 dif\u00edcil para os ideol\u00f3gicos, porque a pol\u00edtica n\u00e3o \u00e9 assim, ela \u00e9 contextual, a posi\u00e7\u00e3o depende do momento. E se o momento muda, \u00e0s vezes a opini\u00e3o precisa mudar tamb\u00e9m\u201d, acrescenta Gabriella Bezerra. E essa mudan\u00e7a ocorreu. No ano passado, cada vez mais submerso na crise provocada pela pandemia da Covid-19, o Governo Federal se aproximou de vez do Centr\u00e3o. Um dos marcos dessa alian\u00e7a foi justamente a chegada do deputado federal Ricardo Barros \u2013 aquele acusado na CPI de comandar um esquema ilegal na compra de vacinas \u2013\u00e0 lideran\u00e7a do atual Governo, em 18 de agosto do ano passado. Centr\u00e3o e Bolsonaro   Passaram a integrar a base de sustenta\u00e7\u00e3o do Governo Bolsonaro nomes como Arthur Lira (PP), atual presidente da C\u00e2mara dos Deputados: o senador Ciro Nogueira (PP): o deputado Wellington Roberto (PL): o presidente do PL, Valdemar Costa Neto: e o presidente do PTB, Roberto Jefferson:\u00a0e os\u00a0presidentes do Republicanos, Marcos Pereira, e do Solidariedade, o deputado Paulo Pereira da Silva. Independentemente do governo, para Gabriella Bezerra, coaliz\u00f5es s\u00e3o necess\u00e1rias e fazem a \u201cpol\u00edtica seguir\u201d. \u201cEsses deputados consideram que o pragmatismo \u00e9 bom para o sistema pol\u00edtico. E \u00e9 interessante que tenhamos um percentual no Parlamento que fa\u00e7a esse tipo de movimenta\u00e7\u00e3o. Se tiv\u00e9ssemos um Parlamento extremamente ideol\u00f3gico viver\u00edamos em um eterno atrito\u201d, avalia. Por\u00e9m, no caso da atual gest\u00e3o federal, ela aponta que criou-se uma depend\u00eancia desse grupo que poderia ter sido evitada. \u201cNo m\u00ednimo, ele (Bolsonaro) poderia ter um Congresso afeito a ele, porque havia uma boa base de apoio, mas havia tamb\u00e9m a esperan\u00e7a de que o presidente amenizasse o tom da campanha, o que n\u00e3o ocorreu. Ele foi governando e destruindo suas bases e criando atritos com aliados\u201d, afirma. Agora, diante das den\u00fancias contra um dos principais nomes do Centr\u00e3o, que tamb\u00e9m lidera o Governo no Legislativo Federal, o cen\u00e1rio \u00e9 de incerteza sobre a manuten\u00e7\u00e3o dessa alian\u00e7a. Ricardo Barros foi convocado para depor na CPI da Covid. Na sexta-feira (2), ele disse ter pedido ao Supremo Tribunal Federal (STF), por meio de mandato de seguran\u00e7a, que mantenha a data de 8 de julho para que seja ouvido. \"Alego que estou sendo impedido de exercer minha ampla defesa por abuso de poder da CPI, que ataca minha honra\", escreveu, nas redes sociais. \u201cPrecisamos aguardar as movimenta\u00e7\u00f5es. O PSD j\u00e1 parece querer se distanciar, o PP pode ser escanteado, o DEM vem sendo devotado internamente. A meu ver, o que pode ocorrer \u00e9 uma mudan\u00e7a nas lideran\u00e7as desse Centr\u00e3o. Esses nomes fortes de hoje podem perder for\u00e7a e novos podem surgir\u201d, conclui Gabriella Bezerra. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 10:00 / 03 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/confira-o-que-funciona-na-assembleia-legislativa-do-ceara-durante-o-recesso-1.3111327", "type": "PontoPoder", "title": "Confira o que funciona na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 durante o recesso", "subtitle": "Alguns deputados estaduais ficar\u00e3o dispon\u00edveis para o trabalho em regime de plant\u00e3o durante este per\u00edodo", "article": "A partir desta segunda-feira (19), a , que deve se prolongar at\u00e9 31 de julho. Durante esse per\u00edodo, a Casa funciona em para servi\u00e7os considerados indispens\u00e1veis apenas no turno da manh\u00e3, entre 8h e 13h. Al\u00e9m disso, uma comiss\u00e3o de deputados estaduais atuar\u00e1 em regime de plant\u00e3o em casos em que haja convoca\u00e7\u00e3o pelo presidente do colegiado ou pelo presidente da Assembleia, Evandro Leit\u00e3o (PDT), para tratar de assuntos que exigem trabalho de legisladores. Fazem parte da comiss\u00e3o, eleita na quinta-feira (15), os deputados Ferreira Arag\u00e3o (PDT), Nizo Costa (PSB), Elvilo Ara\u00fajo (Patri), Rafael Branco (MDB), Mois\u00e9s Braz (PT), Bruno Pedrosa (Progressista), George Lima (PV), Manoel Duca (PDT) e Nelinho (PSDB).  Leia tamb\u00e9m Evandro Leit\u00e3o (PDT), presidente da Casa, fez um pequeno balan\u00e7o do semestre e elogiou a atua\u00e7\u00e3o da Assembleia. Durante o per\u00edodo, foram realizadas 92 sess\u00f5es plen\u00e1rias, sendo um ter\u00e7o delas de forma remota, com a aprova\u00e7\u00e3o de 591 proposi\u00e7\u00f5es. \u201cMesmo com os debates virtuais, n\u00f3s produzimos at\u00e9 mais nessa legislatura do que nas \u00faltimas, conseguindo aprovar 80% dos projetos colocados em pauta e 87% do total de requerimentos apresentados pelos deputados\u201d, disse Evandro. Dentre as mat\u00e9rias aprovadas, est\u00e3o projetos de aux\u00edlio cesta b\u00e1sica, de isen\u00e7\u00e3o de contas de \u00e1gua de pagamento de contas de energia para fam\u00edlias com baixa renda e de vale-g\u00e1s. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:00 / 18 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/conselho-de-etica-da-camara-aprova-suspensao-por-seis-meses-do-mandato-de-daniel-silveira-1.3106929", "type": "PontoPoder", "title": "Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara aprova suspens\u00e3o por seis meses do mandato de Daniel Silveira", "subtitle": "O parecer foi aprovado nesta quarta-feira (7) por 12 a 8", "article": "O Conselho de \u00c9tica da C\u00e2mara aprovou o parecer do deputado Fernando Rodolfo (PL-PE) que recomenda a suspens\u00e3o por seis meses do mandato do bolsonarista (PSL-RJ) por ter publicado um v\u00eddeo com ataques ao Supremo Tribunal Federal (STF) e apologia da ditadura militar.  Leia mais O parecer foi aprovado nesta quarta-feira (7) por 12 a 8. Deputados de PT, PSOL, PSB, Novo e PSDB protocolaram voto em separado pedindo a perda de mandato do bolsonarista. Em resposta \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias a seu relat\u00f3rio, Fernando Rodolfo defendeu seu parecer. \"Seis meses talvez seja pouco para o que ele fez, mas a perda de mandato considero uma medida muito extrema\", continuou. \"Perder um mandato pelo que ele fala eu imagino que seja perigoso e possa abrir um precedente muito grave nesta Casa.\" Rodolfo negou se tratar de um salvo-conduto ao deputado. \"\u00c9 uma medida que considero necess\u00e1ria para que ele entenda que esta Casa n\u00e3o vai respaldar seu discurso de \u00f3dio.\" Silveira poderia contestar a suspens\u00e3o junto \u00e0 Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o e Justi\u00e7a (CCJ), mas seu advogado informou que n\u00e3o pretende recorrer. No entanto, ainda tem a possibilidade de rever a avalia\u00e7\u00e3o quando come\u00e7ar a correr o prazo regimental para que o recurso seja apresentado. A decis\u00e3o final caber\u00e1 ao plen\u00e1rio da Casa. Na ter\u00e7a-feira (6), quando o parecer de Rodolfo come\u00e7ou a ser discutido, o advogado de Silveira, Samuel Pinheiro Maciel, negou que o deputado tenha colocado em xeque a credibilidade da C\u00e2mara e pediu, sem sucesso, que a pena fosse abrandada para censura ou advert\u00eancia. \"Deve ser considerado ainda o calv\u00e1rio que o deputado vem passando devido a tudo o que vem acontecendo. O deputado est\u00e1 preso de novo por um processo que basicamente grande parte dos juristas entende inconstitucional\", disse. Nova pris\u00e3o ap\u00f3s desrespeito do uso de tornozeleira eletr\u00f4nica No \u00faltimo dia 24 de junho, o ministro Alexandre de Moraes, do Supremo Tribunal Federal (STF), determinou novamente a pris\u00e3o do deputado. O parlamentar foi detido e conduzido para o IML do Rio de Janeiro para ser submetido aos exames de praxe. Depois, seria levado ao Batalh\u00e3o Especial da Pol\u00edcia Militar da capital fluminense. A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR\u00a0) apontou mais de que Silveira tinha sido obrigado a usar desde que deixou a pris\u00e3o. Em seu parecer, lido em 9 de junho, Rodolfo rejeita a perda de mandato e prop\u00f5e a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de suspens\u00e3o do mandato por seis meses \"como san\u00e7\u00e3o pela conduta atentat\u00f3ria\" ao decoro parlamentar praticado. O deputado afirma que, ao analisar a conduta de Silveira, \"temos a convic\u00e7\u00e3o de que ele agiu nos limites do exerc\u00edcio de seu mandato, estando albergado pela imunidade material que lhe \u00e9 conferida pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal\". \"No nosso entendimento, o representado exerceu regularmente as prerrogativas constitucionais asseguradas aos membros do Congresso Nacional\", escreveu. Al\u00e9m disso, continuou o relator, \"o acervo f\u00e1tico probat\u00f3rio dos autos n\u00e3o evidencia ter o representado cometido grave irregularidade no desempenho do mandato que viesse a comprometer, de alguma forma, a dignidade da representa\u00e7\u00e3o popular\". \"Portanto nossa conclus\u00e3o \u00e9 pela inocorr\u00eancia de conduta incompat\u00edvel com o decoro parlamentar que enseje a aplica\u00e7\u00e3o da penalidade de perda do mandato do representado.\" Em 29 de junho, o conselho aprovou parecer do deputado Alexandre Leite (DEM-SP), mas, por acordo, reduziu a suspens\u00e3o do bolsonarista de quatro para dois meses. A representa\u00e7\u00e3o foi aberta ap\u00f3s o deputado ter gravado e divulgado uma reuni\u00e3o interna do PSL em 2019. Em outro processo, que ainda precisa ser votado, a deputada professora Rosa Neide (PT-MT) recomendou tr\u00eas meses de suspens\u00e3o do mandato de Silveira por amea\u00e7as a manifestantes contr\u00e1rios ao governo Bolsonaro. Antes do in\u00edcio da discuss\u00e3o na ter\u00e7a-feira, o presidente da comiss\u00e3o, Paulo Azi (DEM-BA), se manifestou sobre a possibilidade de ac\u00famulo das penas. Como n\u00e3o h\u00e1 precedente, ainda n\u00e3o est\u00e1 claro se, caso todas as suspens\u00f5es sejam confirmadas, as penas se somariam ou n\u00e3o. Ele disse que pensou em consultar a CCJ sobre o tema, mas foi convencido de que n\u00e3o cabe ao conselho a delibera\u00e7\u00e3o sobre a quest\u00e3o. \"O conselho tem como fun\u00e7\u00e3o principal instruir um processo e recomendar \u00e0 mesa diretora e, por consequ\u00eancia, ao plen\u00e1rio da C\u00e2mara uma penalidade ou n\u00e3o a um representado neste conselho\", disse. \"Portanto, eu imagino que esse tema ainda ser\u00e1 objeto de discuss\u00e3o nas inst\u00e2ncias superiores a esse conselho\". L\u00edder do PSL na C\u00e2mara, o deputado Vitor Hugo (GO) defendeu a unifica\u00e7\u00e3o da pena de Silveira e disse esperar que o presidente da C\u00e2mara, Arthur Lira (PP-AL), apoiasse sua reivindica\u00e7\u00e3o de que todas as senten\u00e7as fossem limitadas a uma \u00fanica pena de seis meses de suspens\u00e3o do mandato. Silveira est\u00e1 preso desde 16 de fevereiro, ap\u00f3s ter publicado um v\u00eddeo com ataques ao Supremo e com apologia da ditadura militar. A pris\u00e3o em flagrante foi ordenada pelo ministro do STF Alexandre de Moraes, e em mar\u00e7o convertida em pris\u00e3o domiciliar. Pris\u00e3o Na filmagem que levou \u00e0 sua pris\u00e3o, Silveira usa palavras de baixo cal\u00e3o contra o ministro Edson Fachin e outros ministros do Supremo, acusa-os de vender senten\u00e7as e sugere agredi-los. \"Hoje voc\u00ea se sente ofendidinho, dizendo que \u00e9 press\u00e3o sobre o Judici\u00e1rio, \u00e9 inaceit\u00e1vel. V\u00e1 l\u00e1, prende Villas B\u00f4as. Seja homem uma vez na tua vida, vai l\u00e1 e prende Villas B\u00f4as. Seja homem uma vez na tua vida, vai l\u00e1 e prende Villas B\u00f4as. Fala pro Alexandre de Moraes, o homenz\u00e3o, o fod\u00e3o, vai l\u00e1 e manda ele prender o Villas B\u00f4as.\" O deputado segue com as ofensas: \"Vai l\u00e1 e prende um general do Ex\u00e9rcito. Eu quero ver, Fachin. Voc\u00ea, Alexandre de Moraes, Marco Aur\u00e9lio Mello, Gilmar Mendes, o que solta os bandidos o tempo todo. Toda hora d\u00e1 um habeas corpus, vende um habeas corpus, vende senten\u00e7as\", afirmou. Em 19 de fevereiro, a C\u00e2mara confirmou, por 364 votos a 130, a decis\u00e3o do STF de manter Silveira preso. O deputado foi abandonado pelo Pal\u00e1cio do Planalto antes da vota\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara. Aconselhado por assessores a n\u00e3o se envolver no caso, Bolsonaro se calou e n\u00e3o manifestou apoio ao aliado publicamente, mas foi cobrado por grupos bolsonaristas. Em maio, em depoimento ao conselho, Silveira afirmou que os ministros do STF eram \"completamente parciais\" e que atuavam ao mesmo tempo como \"v\u00edtimas, acusadores e julgadores\". Em outro momento do depoimento, afirmou que se arrepende das palavras que falou no v\u00eddeo, que estava em \"um momento de raiva\" e que talvez n\u00e3o usasse alguns adjetivos que foram ditos. ", "author": "Danielle Brant / Folhapress", "date": " 14:21 / 07 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-convoca-reverendo-que-negociou-400-milhoes-de-doses-da-astrazeneca-em-nome-do-governo-federal-1.3106815", "type": "PontoPoder", "title": "CPI convoca reverendo que negociou 400 milh\u00f5es de doses da AstraZeneca em nome do Governo Federal", "subtitle": "Amilton Gomes de Paula chegou a negociar um valor tr\u00eas vezes maior que o pago em compra feita em janeiro", "article": "A CPI da Covid aprovou, nesta quarta-feira, (7) a convoca\u00e7\u00e3o do , fundador da Secretaria Nacional de Assuntos Humanit\u00e1rios (Senah). O reverendo teria atuado na negocia\u00e7\u00e3o da venda da vacina AstraZeneca em nome do Governo Federal. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do portal . Fundada em 1999 pelo reverendo, a Senah \u00e9 organiza\u00e7\u00e3o evang\u00e9lica sediada em \u00c1guas Claras (DF). A institui\u00e7\u00e3o desenvolve o Fest Vida, projeto de a\u00e7\u00e3o sociocultural no DF e nas cidades do entorno. Conforme e-mails revelados pelo , o diretor de Imuniza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS), Lauricio Monteiro Cruz, chancelou que o reverendo e a Senah negociassem com a empresa norte-americana Davati. Em uma das mensagens, Amilton Gomes de Paula chega a tratar de valores do imunizante, pedindo a atualiza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da AstraZeneca para . O valor equivale ao triplo dos 5,25 d\u00f3lares que o MS pagou em cada dose da vacina comprada de um laborat\u00f3rio da \u00cdndia em janeiro. Amilton Gomes foi citado pela primeira vez na CPI no dia 1\u00ba de julho, em depoimento do policial militar . O PM se apresentou como representante da Davati Medical Supply, companhia que atuaria como intermedi\u00e1ria na compra de vacinas.  Segundo Dominguetti, ele recebeu uma durante as negocia\u00e7\u00f5es com o governo brasileiro. O PM teria participado de duas reuni\u00f5es no MS \u2014 as quais teriam sido viabilizadas pelo reverendo \u2014 com Lauricio Cruz, o tenente-coronel Marcelo Blanco, ex-assessor do Departamento de Log\u00edstica, e com o coronel , secret\u00e1rio-executivo da Pasta \u00e0quela altura. Lauricio Cruz, diretor do Departamento de Imuniza\u00e7\u00e3o e Doen\u00e7as Transmiss\u00edveis do MS, enviou, no dia 23 de fevereiro, e-mail para Amilton Gomes. O assunto da mensagem era \"lista de presen\u00e7a e carta de proposta para fornecimento\". O e-mail come\u00e7a da Senah, representada pelo reverendo, na apresenta\u00e7\u00e3o de proposta comercial para o fornecimento de 400 milh\u00f5es de doses da vacina AstraZeneca. Ao fim, Cruz diz que \"todos os processos de aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade est\u00e3o sendo direcionados pela Secretaria Executiva\". No dia 4 de mar\u00e7o, o reverendo publicou fotos de uma reuni\u00e3o no MS em uma rede social, com Cruz em um dos registros. Na postagem, Amilton Gomes disse que a Senah fazia reuni\u00e3o na Pasta para \" e para a consecu\u00e7\u00e3o de uma grande quantidade dos imunizantes a ser disponibilizada no Brasil\". Em 9 de mar\u00e7o, Cruz envia outro e-mail, endere\u00e7ado a Herman Cardenas, presidente da Davati nos Estados Unidos. Na mensagem, ele informa que a Senah, representada por Amilton Gomes, esteve no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em agenda oficial da Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade e no Departamento de Log\u00edstica com a discuss\u00e3o sobre as tratativas sobre a vacina da \" \" e que o mesmo fora encaminhado para a Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O diretor de Imuniza\u00e7\u00e3o deixa claro, em outro trecho do e-mail, que a Senah tinha aval da Pasta para negociar a compra de vacinas com a Davati. \"Por fim, esperamos que os avan\u00e7os de forma humanit\u00e1ria entre o Minist\u00e9rio e 'AstraZenica' pelo Instituto Nacional de Assuntos Humanit\u00e1rios\", escreveu. No dia seguinte, em 10 de mar\u00e7o, o reverendo Amilton Gomes enviou e-mail em ingl\u00eas para Herman Cardenas. No texto, ele agradece a confian\u00e7a depositada na Senah em conduzir tratativas com o MS, incluindo que \"as negocia\u00e7\u00f5es est\u00e3o em e a expectativa \u00e9 que o contrato seja assinado em 12 de mar\u00e7o de 2021\". O reverendo pede ainda que os dados para o preenchimento do contrato de aquisi\u00e7\u00e3o dos imunizantes sejam enviados, al\u00e9m do SGS para ser enviado ao ministro quando ele requisitasse. SGS \u00e9 o nome de uma empresa de certifica\u00e7\u00e3o que atesta a conformidade de determinado produto com as normas e regulamenta\u00e7\u00f5es vigentes. Ao fim, Amilton Gomes faz um pedido. \"N\u00f3s solicitamos com urg\u00eancia o FCO atualizado, com o valor de US$ 17,50 como acordado em 5 de mar\u00e7o e com a data de entrega\". O FCO \u00e9 uma sigla que equivale a \"oferta completa de venda\". Um dia depois, o reverendo envia uma nova mensagem, em ingl\u00eas, reafirmando o papel da Senah para o presidente da Davati. \"A Senah, na negocia\u00e7\u00e3o referente \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o das vacinas AstraZeneca entre a companhia Davati e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, vem atrav\u00e9s deste informar que em 12 de mar\u00e7o, \u00e0s dez da manh\u00e3, no hor\u00e1rio do Brasil, haver\u00e1 um encontro com o secret\u00e1rio-executivo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, coronel \u00c9lcio Franco, para tratar de quest\u00f5es relacionadas \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas da AstraZeneca via Davati, fortalecendo assim a confiabilidade dos la\u00e7os para futuras aquisi\u00e7\u00f5es\", escreveu. Amilton Gomes pede a presen\u00e7a de representantes da Davati no encontro, logo no dia seguinte. Cristiano Carvalho, representante da Davati no Brasil, afirmou ao , por telefone, que a reuni\u00e3o com \u00c9lcio Franco, na \u00e9poca secret\u00e1rio-executivo do MS, ocorreu dia 12 de mar\u00e7o pela manh\u00e3. Na agenda oficial de Franco, por\u00e9m, havia uma reuni\u00e3o com o presidente do Instituto For\u00e7a Brasil, coronel H\u00e9lcio Bruno de Almeida, em 12 de mar\u00e7o. O representante da Davati afirma que ele tamb\u00e9m participou do encontro. em 26 de mar\u00e7o, e o neg\u00f3cio com a Davati n\u00e3o foi concretizado. A CPI da Covid aprovou, tamb\u00e9m nessa quarta, convoca\u00e7\u00e3o de , servidor do MS, e de Andrea Lima, CEO da empresa VTCLog. William Santana trabalha no setor de Importa\u00e7\u00e3o da Pasta, sendo subordinado a Luis Ricardo Miranda, irm\u00e3o do deputado federal (DEM-DF), que denunciou Covaxin e press\u00e3o pela aprova\u00e7\u00e3o do imunizante.  Veja tamb\u00e9m Ap\u00f3s apura\u00e7\u00f5es da CPI, William foi mencionado como um dos servidores que indicaram irregularidades no contrato de aquisi\u00e7\u00e3o da vacina. Andrea Lima, por sua vez, por convocada a explicar os contratos mantidos com o MS. A empresa \u00e9 respons\u00e1vel por receber, armazenar e controlar a distribui\u00e7\u00e3o detodas as vacinas, soros, medicamentos e outros insumos da Pasta, conforme ressaltou o senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP), vice-presidente da CPI, no pedido de convoca\u00e7\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:10 / 07 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/congresso-ve-reformas-e-outras-pautas-travadas-enquanto-vota-mudancas-eleitorais-1.3125966", "type": "PontoPoder", "title": "Congresso v\u00ea reformas e outras pautas travadas enquanto vota mudan\u00e7as eleitorais", "subtitle": "Discuss\u00f5es sobre voto impresso, distrit\u00e3o e volta das coliga\u00e7\u00f5es afetam avan\u00e7o de pautas como as reformas tribut\u00e1ria e administrativa", "article": "Os acenos do presidente (sem partido) a sua base e discuss\u00f5es de interesses de seus aliados t\u00eam travado o avan\u00e7o de pautas consideradas como pelo pr\u00f3prio Governo Federal. Enquanto parlamentares t\u00eam dedicado as \u00faltimas semanas a debater a ado\u00e7\u00e3o do - j\u00e1 rejeitada -, a implanta\u00e7\u00e3o do distrit\u00e3o e a volta das coliga\u00e7\u00f5es proporcionais, temas como as , a privatiza\u00e7\u00e3o dos Correios e o Pacto Federativo seguem indefinidos no Congresso Nacional. Em fevereiro deste ano, o presidente da Rep\u00fablica entregou pessoalmente aos presidentes da C\u00e2mara dos Deputados, Arthur Lira (PP-AL), e do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), uma lista de propostas legislativas apontadas como priorit\u00e1rias pelo Executivo. A tramita\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias, no entanto, foi soterrada por outras propostas que ganharam maior destaque no Pa\u00eds e passaram a atrair interesse do Executivo.  Leia tamb\u00e9m Entre as prioridades do Governo Federal no in\u00edcio do ano estava a regulamenta\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o em terras ind\u00edgenas e do ensino domiciliar, al\u00e9m da transforma\u00e7\u00e3o da . Todas essas propostas est\u00e3o aguardando parecer das comiss\u00f5es da C\u00e2mara. Situa\u00e7\u00e3o semelhante vive a . J\u00e1 a est\u00e1 pronta para ser votada em plen\u00e1rio, chegou a entrar em pauta, mas foi retirada pelo presidente da C\u00e2mara. No Senado, tramitam mat\u00e9rias como a , a libera\u00e7\u00e3o do , o Estatuto do \u00cdndio e o Pacto Federativo, pautas j\u00e1 apontadas como priorit\u00e1rias pelo Executivo, mas que tamb\u00e9m foram deixadas em segundo plano. Aceno \u00e0s bases Por outro lado, um caso recente de pauta que ganhou atalhos para ser votada no plen\u00e1rio foi a PEC do voto impresso. Para isso, Bolsonaro voltou a sugerir que existem fraudes na vota\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, sem apresentar qualquer prova. Como forma de atacar o Tribunal Superior Eleitoral (TSE), o presidente defendeu, em diversas oportunidades, o uso de c\u00e9dulas de papel na hora do pleito. A postura criou uma tens\u00e3o com o Judici\u00e1rio, e a defesa da pauta virou o principal assunto na base bolsonarista.  Leia mias Para tentar colocar um ponto final na discuss\u00e3o, o presidente da C\u00e2mara pautou a PEC 135/19, que pretendia estabelecer o voto impresso no Brasil. A mat\u00e9ria j\u00e1 havia sido rejeitada pela comiss\u00e3o especial que analisou a proposta. Em plen\u00e1rio, a mudan\u00e7a foi novamente rejeitada, resultado que j\u00e1 era esperado at\u00e9 por aliados do Governo. Mesmo com a derrota, o Executivo liberou, \u00e0s v\u00e9speras da vota\u00e7\u00e3o, R$ 1,03 bilh\u00e3o em emendas individuais para aliados. Conforme revelou o jornal \"O Estado de S. Paulo\", dos 229 deputados que disseram sim ao voto impresso, 131, isto \u00e9, 57%, obtiveram pagamento desse tipo de emenda no dia 2 de agosto, tr\u00eas dias antes da mat\u00e9ria ser analisada em comiss\u00e3o especial. Distrit\u00e3o e o fim das coliga\u00e7\u00f5es Pauta que tamb\u00e9m ganhou destaque na C\u00e2mara dos Deputados foi a implanta\u00e7\u00e3o do distrit\u00e3o, com discuss\u00f5es cercadas de pol\u00eamica na Casa. Os parlamentares esperavam apreciar o texto no dia 12 de agosto, mas Arthur Lira acabou antecipando a vota\u00e7\u00e3o para o dia anterior. Para evitar que o texto fosse aprovado, l\u00edderes da oposi\u00e7\u00e3o se reuniram com integrantes da base e fecharam o acordo que derrubou a proposta do distrit\u00e3o e, em troca, acatou a volta das coliga\u00e7\u00f5es proporcionais, v\u00e1lidas para a disputa pelo cargo de deputado, extintas desde as elei\u00e7\u00f5es de 2020. Toda a articula\u00e7\u00e3o, no entanto, pode cair por terra, segundo . Eles apontam que, no Senado, a mudan\u00e7a nas elei\u00e7\u00f5es proporcionais deve ser rejeitada. O pr\u00f3prio presidente do Senado Federal, Rodrigo Pacheco, j\u00e1 criticou a mudan\u00e7a aprovada pelos deputados. Ele classificou a altera\u00e7\u00e3o no sistema como um \u201cretrocesso\u201d. Na C\u00e2mara: - Reforma tribut\u00e1ria: simplifica o sistema tribut\u00e1rio nacional pela unifica\u00e7\u00e3o de tributos sobre o consumo aguardando vota\u00e7\u00e3o no Plen\u00e1rio. - Reforma administrativa: altera dispositivos sobre servidores e empregados p\u00fablicos e modifica a organiza\u00e7\u00e3o da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica em an\u00e1lise na Comiss\u00e3o Especial. - Minera\u00e7\u00e3o em terras ind\u00edgenas: regulamenta a explora\u00e7\u00e3o de recursos minerais, h\u00eddricos e org\u00e2nicos em reservas em an\u00e1lise nas comiss\u00f5es. - Aumento de pena em caso de abuso de menores cometido por sacerdotes, profissionais de sa\u00fade e ensino ou pessoa com confian\u00e7a da v\u00edtima aguarda an\u00e1lise das comiss\u00f5es. - Homeschooling: regulamenta a educa\u00e7\u00e3o domiciliar no Brasil e exige formaliza\u00e7\u00e3o da escolha dos pais junto ao Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o : aguarda an\u00e1lise das comiss\u00f5es. - transforma pedofilia em crime hediondo em an\u00e1lise na Comiss\u00e3o de Constitui\u00e7\u00e3o de Justi\u00e7a. - Normas aplic\u00e1veis a militares em opera\u00e7\u00f5es de Garantia da Lei e da Ordem (GLO): prev\u00ea a chamada excludente de ilicitude aguarda an\u00e1lise das comiss\u00f5es. - Registro, posse e porte de arma de fogo para diversas categorias de servidores e agentes p\u00fablicos aguardando parecer do Relator na Comiss\u00e3o de Rela\u00e7\u00f5es Exteriores e de Defesa Nacional. No Senado: - PEC dos Fundos P\u00fablicos: libera recursos de 248 fundos p\u00fablicos infraconstitucionais a fim de abater a d\u00edvida p\u00fablica aguardando vota\u00e7\u00e3o em plen\u00e1rio. - Pacto Federativo: descentraliza, desindexa e desvincula recursos or\u00e7ament\u00e1rios em favor dos estados, do Distrito Federal e dos munic\u00edpios mat\u00e9ria com a relatoria. - Uso de fundos p\u00fablicos para combate da pandemia: libera cerca de R$ 167 bilh\u00f5es para a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e mitiga\u00e7\u00e3o de efeitos econ\u00f4micos aguardando documenta\u00e7\u00e3o solicitada pela Casa. - Cabotagem (ou \u201cBR do Mar\u201d): libera o uso de navios estrangeiros na costa sem a obriga\u00e7\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es em estaleiros locais mat\u00e9ria com a relatoria. - Partilha do petr\u00f3leo e g\u00e1s natural: acaba com a prefer\u00eancia da Petrobras e permite a licita\u00e7\u00e3o no pr\u00e9-sal se esse regime for mais vantajoso mat\u00e9ria com a relatoria. - Porte de armas: regulamenta as atividades de atiradores esportivos, ca\u00e7adores e colecionadores \u00e0 espera de audi\u00eancia p\u00fablica. - Estatuto do \u00cdndio: prev\u00ea o combate a pr\u00e1ticas tradicionais nocivas e estabelece prote\u00e7\u00e3o aos direitos fundamentais de crian\u00e7as ind\u00edgenas mat\u00e9ria com a relatoria. (sem numera\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara) - Ferrovias: novo marco regulat\u00f3rio permite \u00e0 iniciativa privada a constru\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o de ferrovias pr\u00f3prias mat\u00e9ria com a relatoria. (sem numera\u00e7\u00e3o na C\u00e2mara) - Lei de Drogas: define como crime a corrup\u00e7\u00e3o de menores de 18 anos em caso de infra\u00e7\u00e3o relacionada ao tr\u00e1fico aguardando designa\u00e7\u00e3o do relator. - Privatiza\u00e7\u00e3o dos Correios em an\u00e1lise na comiss\u00e3o mista. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 18:00 / 22 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-19-aprova-quebra-de-sigilo-e-busca-e-apreensao-de-celular-de-motoboy-1.3130412", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid-19 aprova quebra de sigilo e busca e apreens\u00e3o de celular de motoboy", "subtitle": "Motoboy \u00e9 funcion\u00e1rio de empresa investigada por corrup\u00e7\u00e3o junto ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "article": "A aprovou, nesta quarta-feira (1\u00ba), quebra de sigilo integral e busca e apreens\u00e3o do celular do motoboy Ivanildo Gon\u00e7alves da Silva. Ele \u00e9 , empresa de log\u00edstica investigada por suspeita de corrup\u00e7\u00e3o junto ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS). O motoboy foi inclu\u00eddo na pauta dos parlamentares ap\u00f3s n\u00e3o ter comparecido \u00e0 (31), amparado por habeas corpus que lhe concede direito de ficar calado ou n\u00e3o prestar depoimento. No entanto, nesta quarta, ele \u00e0 Comiss\u00e3o, com anu\u00eancia da diretoria da VTC Log. Durante o depoimento, os senadores Renan Calheiros (MDB-AL) e Alessandro Vieira (Cidadania-SE) pediram que ele entregasse o celular para extra\u00e7\u00e3o de dados, mas o depoente se recusou a faz\u00ea-lo. Mesmo com a senadora Simone Tebet (MDB-MS) intercedendo pelo pedido, Ivanildo manteve sua decis\u00e3o. Em depoimento, o motoboy disse j\u00e1 ter sacado a pedido do setor financeiro da companhia, respons\u00e1vel pelo transporte de insumos e vacinas. O saque ocorreu em uma ag\u00eancia da Caixa Econ\u00f4mica Federal no Aeroporto de Bras\u00edlia. Segundo o portal , o motoboy em dinheiro para a empresa, conforme relat\u00f3rio do Conselho de Controle de Atividades Financeiras (Coaf). Questionado se pagava fornecedores ou entregava recursos a algu\u00e9m, ele negou que essa fosse sua tarefa. \"Eu n\u00e3o cheguei a entregar dinheiro nas m\u00e3os para ningu\u00e9m. Eu pagava os boletos, \u00e0s vezes fazia dep\u00f3sitos. N\u00e3o tenho conhecimento de algu\u00e9m espec\u00edfico para poder fazer esse pagamento\", afirmou, citando \"boleto de combust\u00edvel\" e faturas de cart\u00f5es de s\u00f3cios da empresa como exemplos. \"O financeiro da empresa me passava os cheques para mim [sic] fazer os saques e a\u00ed eu executava\", disse o funcion\u00e1rio. Segundo ele, a ordem das transa\u00e7\u00f5es era de Zenaide S\u00e1 Reis, respons\u00e1vel pelo setor financeiro da companhia. A convoca\u00e7\u00e3o dela para prestar depoimento \u00e0 CPI nesta quarta. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia Senado", "date": " 17:37 / 01 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-aciona-policia-legislativa-para-buscar-suposto-lobista-da-precisa-1.3130782", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid aciona pol\u00edcia legislativa para buscar suposto lobista da Precisa", "subtitle": "O depoente n\u00e3o compareceu para prestar depoimento. Caso n\u00e3o seja encontrado, a comiss\u00e3o deve pedir a pris\u00e3o preventiva dele", "article": "A deveria ouvir, nesta quinta-feira (2), o advogado Marconny Nunes Ribeiro Albernaz de Faria, apontado como lobista da Precisa Medicamentos, empresa que intermediou a venda de vacinas Covaxin ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. No entanto, a comiss\u00e3o n\u00e3o conseguiu contato com o depoente e decidiu acionar a Pol\u00edcia Legislativa para que seja realizada a e, em caso de n\u00e3o o encontrar, pode pedir sua pris\u00e3o preventiva. O in\u00edcio da reuni\u00e3o ocorre sem a presen\u00e7a do convocado. Segundo o presidente do colegiado, senador (PSD-AM), os agentes de seguran\u00e7a do Senado j\u00e1 est\u00e1 no \"encal\u00e7o\" de Faria para que ele seja conduzido \u00e0 Casa e preste seu depoimento ainda nesta quinta.  O senador ainda informou que entrou em contato com a diretoria do de S\u00e3o Paulo para confrontar a autenticidade do atestado m\u00e9dico oferecido ao empres\u00e1rio Marcos Tolentino, suposto integrante do esquema de favorecimento da Precisa na Sa\u00fade, que tamb\u00e9m j\u00e1 deveria ter sido ouvido pela CPI. Aziz colocou em xeque a autenticidade do atestado, assim como fez com a autenticidade do atestado oferecido \u00e0 Marconny Faria nesta quarta-feira (1\u00ba) ap\u00f3s o m\u00e9dico respons\u00e1vel pelo documento entrar em contato com a c\u00fapula da CPI para informar que por parte do paciente. O vice-presidente da comiss\u00e3o, senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP), afirmou que, se Faria n\u00e3o for localizado para ser conduzido ao depoimento, ser\u00e1 requisitada sua pris\u00e3o preventiva. Conforme o senador, a CPI tem informa\u00e7\u00f5es de que Marconny poderia estar tentando , e a medida seria uma maneira de impedir sua evas\u00e3o. Caso n\u00e3o consiga encontrar Marconny, a CPI deve ouvir o ex-secret\u00e1rio de sa\u00fade do Distrito Federal, Francisco Ara\u00fajo Filho, que j\u00e1 est\u00e1 presente no Senado e disposto a prestar depoimento \u00e0 comiss\u00e3o. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 11:36 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-19-ouve-emanuel-catori-socio-da-belcher-farmaceutica-1.3126952", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid-19 ouve Emanuel Catori, s\u00f3cio da Belcher Farmac\u00eautica", "subtitle": "Empres\u00e1rio deve explicar aos senadores inten\u00e7\u00f5es de compra sobre vacina Convidecia, da China", "article": "A CPI da Covid-19 no Senado Federal ouve, nesta ter\u00e7a-feira (24), o empres\u00e1rio , s\u00f3cio da Belcher Farmac\u00eautica. Na condi\u00e7\u00e3o de convocado, o depoente deve explicar e detalhar inten\u00e7\u00f5es de compra envolvendo o imunizante , do laborat\u00f3rio CanSino, da China. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da .  O imunizante chin\u00eas virou alvo da CPI em raz\u00e3o de o processo de negocia\u00e7\u00e3o com o Governo Federal ter similaridades com o : houve uma empresa intermediando tratativas e sinaliza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7o mais alto por uma dose.  Leia mais A vacina indiana foi tratada pelo pre\u00e7o de , saindo como o maior dentre todos os imunizantes adquiridos pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) at\u00e9 ent\u00e3o. No processo, a Belcher era dita empresa intermedi\u00e1ria respons\u00e1vel pelas negocia\u00e7\u00f5es no Pa\u00eds. Em 17 de junho, por\u00e9m, a g\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) recebeu um comunicado da CanSino informando sobre o descredenciamento da empresa para a vacina. Al\u00e9m disso, a companhia foi citada na Opera\u00e7\u00e3o Falso Negativo, do Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal (MPDF), que investigou adquiridos pela Secretaria de Sa\u00fade do DF (SES-DF), principalmente testes de Covid-19. Emanuel Catori tem o e de n\u00e3o produzir provas contra si mesmo, o qual foi concedido pelo ministro Gilmar Mendes, do Supremo Tribunal Federal (STF). O empres\u00e1rio pode, ainda, contar com o aux\u00edlio do advogado dele, com quem poder\u00e1 conversar reservadamente. Catori tamb\u00e9m n\u00e3o poder\u00e1 ser submetido a pris\u00e3o devido ao seu direito de defesa. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:53 / 24 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-ouve-diretor-de-empresa-que-faturou-2925-a-mais-com-venda-de-ivermectina-1.3121459", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid ouve diretor de empresa que faturou 2.925% a mais com venda de ivermectina", "subtitle": "Jailton Batista deve esclarecer se a Vitamedic atuou irregularmente na defesa do \"kit covid\" na pandemia", "article": "A ouve nesta quarta-feira (11) o empres\u00e1rio Jailton Batista, diretor-executivo da farmac\u00eautica Vitamedic \u2014 empreendimento que patrocinou an\u00fancios publicit\u00e1rios em , conjunto de medicamentos ineficazes no tratamento da doen\u00e7a causado pelo Sars-CoV-2.  O convocado \u00e9 ouvido na e tem o dever de dizer a verdade. O depoimento est\u00e1 marcado para iniciar a partir das 9h30.  Segundo documentos obtidos pela comiss\u00e3o, atrav\u00e9s de requerimento de informa\u00e7\u00e3o aprovado em julho, a empresa registrou um de ivermectina em 2020, em compara\u00e7\u00e3o a 2019. O rem\u00e9dio integra o conjunto de medicamentos ineficazes do chamado tratamento precoce.  Ao todo, as vendas da subst\u00e2ncia saltaram de 24,6 milh\u00f5es de comprimidos em 2019 para 297,5 milh\u00f5es no ano passado. O de uma caixa com 500 comprimidos subiu de R$ 73,87 para R$ 204,90, um no per\u00edodo. Os documentos obtidos pela CPI ainda apontam que a Vitamedic sobre o kit covid nos principais jornais do pa\u00eds. Conforme o portal , os an\u00fancios eram atribu\u00eddos ao grupo M\u00e9dicos pela Vida e defendiam o uso de cloroquina, ivermectina, zinco e vitamina D \u2013 subst\u00e2ncias comprovadamente ineficazes contra a Covid. Os dados dos documentos enviados pela pr\u00f3pria farmac\u00eautica \u00e0 comiss\u00e3o do Senado Federal indicam um da empresa na comercializa\u00e7\u00e3o da ivermectina. Em 2020, a venda do medicamento rendeu cerca de R$ 469,4 milh\u00f5es, sendo que em 2019 o faturamento foi de apenas R$ 15,5 milh\u00f5es. Com o depoimento de diretor-executivo do empreendimento, os senadores desejam esclarecer se a Vitamedic atuou irregularmente na defesa de medicamentos ineficazes no tratamento da Covid, defendidos por autoridades p\u00fablicas como o presidente Jair Bolsonaro, com o objetivo de aumentar o pr\u00f3prio lucro com a venda. A ivermectina \u00e9 um , utilizado para promover a elimina\u00e7\u00e3o de parasitas. Em fevereiro de 2021, o laborat\u00f3rio Merck, que tamb\u00e9m fabrica o produto, informou n\u00e3o haver dados dispon\u00edveis que sustentem a efic\u00e1cia do medicamento contra a Covid-19. Em julho, em documento enviado \u00e0 CPI,\u00a0o que os medicamentos do kit covid n\u00e3o t\u00eam efic\u00e1cia contra o coronav\u00edrus. O m\u00e9todo era\u00a0defendido pelo presidente Jair Bolsonaro. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da . \"Alguns medicamentos foram testados e n\u00e3o mostraram benef\u00edcios cl\u00ednicos na popula\u00e7\u00e3o de pacientes hospitalizados, n\u00e3o devendo ser utilizados\", disse o documento. Entre eles, foram citados a hidroxicloroquina ou cloroquina, azitromicina, lopinavir/ritonavir, colchicina e plasma convalescente. A nota t\u00e9cnica ainda disse que \"a ivermectina e a associa\u00e7\u00e3o de casirivimabe + imdevimabe n\u00e3o possuem evid\u00eancia que justifiquem seu uso em pacientes hospitalizados, n\u00e3o devendo ser utilizados nessa popula\u00e7\u00e3o\". O texto tamb\u00e9m n\u00e3o apontou nenhuma evid\u00eancia do benef\u00edcio do uso dos medicamentos preventivamente ou nos est\u00e1gios iniciais da doen\u00e7a, o que seria classificado como chamado tratamento precoce. Enfatizou, inclusive, que a inclus\u00e3o da cloroquina como medicamento indicado em qualquer fase do tratamento \u00e0 Covid n\u00e3o est\u00e1 em avalia\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da Comiss\u00e3o Nacional de Incorpora\u00e7\u00e3o de Tecnologias (Conitec). ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia Senado", "date": " 07:58 / 11 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-19-vai-reapresentar-convocacao-de-motoboy-liberado-pelo-stf-1.3129849", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid-19 vai reapresentar convoca\u00e7\u00e3o de motoboy liberado pelo STF", "subtitle": "Ivanildo Gon\u00e7alves da Silva sacou mais de R$ 4,7 milh\u00f5es para empresa alvo dos parlamentares", "article": "O senador (Rede-AP), vice-presidente da CPI da Covid-19 no Senado Federal, informou, nesta ter\u00e7a-feira (31), que reapresentar\u00e1 requerimento de convoca\u00e7\u00e3o do motoboy . A participa\u00e7\u00e3o do depoente, agendada para esta ter\u00e7a, foi cancelada ap\u00f3s o ministro Kassio Nunes Marques, do Supremo Tribunal Federal (STF), conceder-lhe o direito de n\u00e3o comparecer \u00e0 sua oitiva. Conforme informa\u00e7\u00f5es que embasaram a convoca\u00e7\u00e3o, o depoente seria respons\u00e1vel por distribuir pagamentos de empresa alvo da Comiss\u00e3o. Segundo o portal , o motoboy em dinheiro para a empresa, conforme relat\u00f3rio do Conselho de Controle de Atividades Financeiras (Coaf). Al\u00e9m disso, o documento indica que a empresa teria movimentado R$ 117 milh\u00f5es \"de forma suspeita\" nos \u00faltimos dois anos.\u00a0A c\u00fapula da Comiss\u00e3o tentou ouvir a CEO da VTC Log, , no lugar dele, por\u00e9m a presen\u00e7a dela n\u00e3o foi confirmada. O senador amapaense afirmou que a CPI n\u00e3o pode encerrar os trabalhos sem ouvir pessoas que, de acordo com ele, estariam ligadas a contratos do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com a VTC Operadora Log\u00edstica (VTCLog), os quais precisam ser esclarecidos. Em nota, a empresa VTC Log afirmou que a decis\u00e3o do ministro da Corte \"refor\u00e7a o papel\" do motoboy apenas em da empresa, \"n\u00e3o desempenhando, dessa forma, nenhuma fun\u00e7\u00e3o que possa colaborar com as investiga\u00e7\u00f5es da CPI da Covid-19\". \"O mesmo [motoboy Ivanildo Gon\u00e7alves da Silva] apenas realiza servi\u00e7os de deslocamento, incluindo dilig\u00eancias banc\u00e1rias, atos que s\u00e3o necess\u00e1rios \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da empresa, n\u00e3o desempenhando, dessa forma, nenhuma fun\u00e7\u00e3o que possa colaborar com as investiga\u00e7\u00f5es da CPI da Covid-19\", diz o texto. A companhia indicou ainda que a CEO da empresa \" \" para contribuir com os trabalhos dos parlamentares, mas n\u00e3o poderia comparecer ao Senado nesta ter\u00e7a \"devido \u00e0 agenda pr\u00e9via de viagem relacionada a log\u00edstica de distribui\u00e7\u00e3o das vacinas\". Ainda conforme a empresa, o recebimento da convoca\u00e7\u00e3o espec\u00edfica foi feito (30), \u00e0s v\u00e9speras de \"tarefas inadi\u00e1veis\" em S\u00e3o Paulo (SP). \"Andr\u00e9ia Lima tem pleno respeito aos trabalhos da CPI, de modo que sempre esteve e est\u00e1 \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o de convoca\u00e7\u00e3o pr\u00e9via que observe o prazo regimental que se aplica a todo e qualquer cidad\u00e3o.\"  Veja tamb\u00e9m O senador Omar Aziz (PSD-AM), presidente da Comiss\u00e3o, afirmou que a CEO da VTCLog justificara que n\u00e3o poderia comparecer \u00e0 CPI hoje por estar em Guarulhos (SP), despachando vacinas para o Pa\u00eds. Randolfe Rodrigues apontou ainda que apresentar\u00e1 requerimento para que lavio Loureiro de Souza, que teria influ\u00eancia nos contratos, assim como os s\u00f3cios da empresa, Raimundo Nonato Brasil e Teresa S\u00e1, sejam ouvidos pela CPI. O parlamentar ainda defende telef\u00f4nico, fiscal e telem\u00e1tico dessas pessoas. Al\u00e9m disso, o senador sugeriu que a entrega do relat\u00f3rio de Renan Calheiros (MDB-AL), relator da CPI fosse . O documento tem previs\u00e3o de entrega para a semana de 21 de setembro. \"Diante do claro flagrante de desobedi\u00eancia da VTCLog a esta CPI, acredito que n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel entregar o relat\u00f3rio final sem antes ouvirmos esses dirigentes\", destacou. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste, Estad\u00e3o Conte\u00fado e Ag\u00eancia Senado", "date": " 12:38 / 31 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-ouve-auditor-afastado-do-tcu-por-relatorio-incorreto-sobre-mortes-1.3123641", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid ouve auditor afastado do TCU por relat\u00f3rio incorreto sobre mortes", "subtitle": "Alexandre Marques \u00e9 apontado como autor de um \u201cestudo paralelo\u201d indicando que 50% das mortes pelo coronav\u00edrus n\u00e3o teria ocorrido", "article": "A CPI da Covid ouve o auditor do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o ( ) Alexandre Figueiredo Costa Silva Marques nesta ter\u00e7a-feira (17), a partir das 9h30. Ele \u00e9 apontado como autor de um indicando que metade das mortes confirmadas no Brasil pelo coronav\u00edrus n\u00e3o teria ocorrido. Em junho, ele foi . Nesta sess\u00e3o os senadores ouvem ainda o ex-secret\u00e1rio da Sa\u00fade do Distrito Federal Francisco de Ara\u00fajo Filho, denunciado por irregularidades na r\u00e1pidos para detec\u00e7\u00e3o do coronav\u00edrus.  A convoca\u00e7\u00e3o do auditor Alexandre Marques foi sugerida pelos senadores Humberto Costa (PT-PE) e Alessandro Vieira (Cidadania-SE). O parlamentar sergipano quer \u201cesclarecer os detalhes da participa\u00e7\u00e3o\u201d do auditor na produ\u00e7\u00e3o do \u201cestudo paralelo\u201d, que chegou a ser citado pelo presidente Jair Bolsonaro como um documento oficial do TCU. O documento indicava que \"50% dos \u00f3bitos por Covid no ano passado n\u00e3o foram\" causados pela doen\u00e7a, a informa\u00e7\u00e3o foi . No entanto, ap\u00f3s o TCU publicar um comunicado negando a exist\u00eancia do estudo, Bolsonaro ao atribuir a autoria ao tribunal. Na \u00faltima semana, Marques disse em depoimento ao pr\u00f3prio tribunal que o documento era um e que a vers\u00e3o divulgada pelo presidente da Rep\u00fablica estava , segundo informa\u00e7\u00f5es do . \u201cNo meu arquivo, o que eu preparei, n\u00e3o tinha qualquer men\u00e7\u00e3o ao Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. N\u00e3o tinha cabe\u00e7alho, n\u00e3o tinha identidade visual, data, assinatura, n\u00e3o tinha destaques grifados com marca texto, n\u00e3o tinha nada disso. Ou seja, depois que saiu da esfera privada, particular, dei para o meu pai, e ele acabou repassando. Como era um arquivo em Word, ele poderia ser editado por qualquer pessoa\u201d, declarou. Conforme o jornal , em junho, Alexandre Marques incluiu os dados distorcidos no sistema do TCU. Segundo o Tribunal de Contas, o documento n\u00e3o \u00e9 oficial e trata-se de uma \u201can\u00e1lise pessoal\u201d do servidor. Por causa disso, ele acabou afastado das fun\u00e7\u00f5es para responder a um processo administrativo. Na declara\u00e7\u00e3o \u00e1 comiss\u00e3o de sindic\u00e2ncia do tribunal, o auditor disse que no dia 6 de junho conversava com o pai sobre as mortes por Covid-19 quando o enviou, via mensagem, um breve levantamento sobre o caso, que definiu como sendo um simples rascunho. O pai de Marques \u00e9 o coronel da reserva Ricardo Silva Marques, colega de turma de Bolsonaro na Academia Militar das Agulhas Negras (Aman). Por indica\u00e7\u00e3o do gestor federal, o militar assumiu uma ger\u00eancia na Petrobras. Segundo o , o auditor postou o documento para colegas do TCU no dia 31 de maio, antes de enviar ao pai. Mas as considera\u00e7\u00f5es dele foram descartadas pelos outros servidores por . No depoimento ele ainda disse que ao afirmar a ideia de que mais da metade das mortes causadas pelo coronav\u00edrus aconteceu por outras raz\u00f5es. Com a convoca\u00e7\u00e3o do servidor os senadores tamb\u00e9m desejam saber se ele manteve contato com integrantes do gabinete paralelo, com autoridades do Pal\u00e1cio do Planalto ou com os filhos e pessoas pr\u00f3ximas ao presidente. Inicialmente, Marques foi convocado para participar de oitiva em junho, mas devido \u00e0 vota\u00e7\u00e3o da privatiza\u00e7\u00e3o da Eletrobras, o depoimento foi adiado e a . O depoimento do antigo gestor da pasta Francisco de Ara\u00fajo Filho atende requerimento do senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos-CE). Ele lembra que a Opera\u00e7\u00e3o Falso Negativo, deflagrada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal, descobriu irregularidades na aquisi\u00e7\u00e3o de testes para o coronav\u00edrus. Francisco de Ara\u00fajo Filho chegou a ser preso e denunciado por organiza\u00e7\u00e3o criminosa, fraude \u00e0 licita\u00e7\u00e3o e desvio de dinheiro p\u00fablico. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia Senado", "date": " 07:30 / 17 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-ouve-diretora-e-socio-da-empresa-que-atuou-na-negociacao-da-covaxin-1.3109530", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid ouve diretora e s\u00f3cio da empresa que atuou na negocia\u00e7\u00e3o da Covaxin", "subtitle": "Investigados pela comiss\u00e3o, ambos conseguiram no Supremo Tribunal Federal (STF) o direito de ficarem calados", "article": "A diretora t\u00e9cnica da Precisa Medicamentos, , e o\u00a0s\u00f3cio-administrador\u00a0da empresa, , s\u00e3o ouvidos pela CPI da Covid nesta quarta-feira (14), a partir das 9h. A companhia intermediou o contrato do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade nas negocia\u00e7\u00f5es da compra da vacina\u00a0Covaxin, alvo de investiga\u00e7\u00e3o por\u00a0supostas irregularidades. Investigados pela comiss\u00e3o, ambos conseguiram no Supremo Tribunal Federal (STF) o direito de nos depoimentos. A decis\u00e3o da Corte Suprema\u00a0possibilitou\u00a0que dos senadores, nesta ter\u00e7a-feira (13), mas o depoimento foi suspenso e depois remarcado para esta quarta-feira, ap\u00f3s o ministro Luiz Fux explicar que o habeas corpus concedido a depoente garante o direito ao sil\u00eancio apenas em situa\u00e7\u00f5es que podem resultar em . A primeira oitiva do dia deve ser a da diretora t\u00e9cnica, seguida pela de Maximiano.  Os parlamentares consideram os depoimentos de\u00a0Medrades\u00a0e Maximiano importantes para esclarecer o poss\u00edvel , representada no Brasil pela Precisa Medicamentos, na negocia\u00e7\u00e3o de compra de imunizantes pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Al\u00e9m da CPI, investigam as negocia\u00e7\u00f5es a Pol\u00edcia Federal, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o. As convoca\u00e7\u00f5es da diretora e do\u00a0s\u00f3cio-administrador\u00a0foram requeridas pelo senador Alessandro Vieira (Cidadania-SE). Otto Alencar (PSD-BA) tamb\u00e9m solicitou a presen\u00e7a de\u00a0Medrades. Tamb\u00e9m a pedido de Alessandro Vieira e do vice-presidente da CPI, senador\u00a0Randolfe\u00a0Rodrigues (Rede-AP), a comiss\u00e3o aprovou a telef\u00f4nico, telem\u00e1tico, fiscal e banc\u00e1rio de Maximiano e de\u00a0Medrades. A comiss\u00e3o ainda aprovou o requerimento para que a Pol\u00edcia Federal compartilhe o conte\u00fado do depoimento prestado pela diretora na segunda-feira (12). A CPI j\u00e1 recebeu a maior parte desses documentos. Inicialmente, o depoimento de Maximiano estava marcado para ocorrer 23 de junho, mas foi reagendado para 1\u00ba julho e, ap\u00f3s a ministra do STF determinar que ele poderia ficar em sil\u00eancio na oitiva, foi novamente desmarcado. Nesta ter\u00e7a-feira, os senadores decidiram convocar o empres\u00e1rio para depor nesta quarta-feira. O contrato do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com a Precisa Medicamentos, intermedi\u00e1ria da empresa indiana, est\u00e1 sob suspeita devido ao das vacinas, considerado elevado, em torno de R$ 80. O pre\u00e7o \u00e9 mais o alto de todos os imunizantes que fazem parte do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI) contra a Covid. A negocia\u00e7\u00e3o por 20 milh\u00f5es de doses da Covaxin envolve mais de . O dinheiro chegou a ser para pagamento, mas, segundo o ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, \"nenhum centavo\" foi efetivamente pago.\u00a0Ap\u00f3s as revela\u00e7\u00f5es sobre o processo de contrata\u00e7\u00e3o, a pasta suspendeu o contrato. Em entrevista ao jornal , o servidor Luis Ricardo Miranda disse ter sobre as suspeitas. O governo nega qualquer irregularidade na aquisi\u00e7\u00e3o do f\u00e1rmaco. Segundo o deputado federal Lu\u00eds Miranda, ele e o irm\u00e3o encontraram o gestor do Executivo nacional em 20 de mar\u00e7o. Na ocasi\u00e3o, o pol\u00edtico relatou \u00e0 Comiss\u00e3o que Bolsonaro atribuiu a pelas irregularidades das negocia\u00e7\u00f5es ao l\u00edder do Governo na C\u00e2mara dos Deputados, (Progressistas-PR), e disse que alertaria \u00e0 Pol\u00edcia Federal. No entanto, a for\u00e7a de seguran\u00e7a disse sobre o caso. \"Foi o Ricardo Barros que o presidente falou\", disse Luis Miranda em resposta \u00e0 senadora Simone Tebet (MDB-MS) durante a CPI da Covid-19, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de insist\u00eancias feitas pelos parlamentares para ele citar o nome do deputado federal. A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) pediu a no Supremo Tribunal Federal (STF) para investigar o presidente pelo crime de no caso de suspeita de corrup\u00e7\u00e3o na compra da Covaxin.  rela i Logo ap\u00f3s o nome ser citado por Luis Miranda na CPI, Ricardo Barros negou participa\u00e7\u00e3o nas negocia\u00e7\u00f5es da compra das vacinas Covaxin. \"N\u00e3o sou esse parlamentar citado, a investiga\u00e7\u00e3o provar\u00e1 isso\", disse o l\u00edder do governo na C\u00e2mara por meio do Twitter.   ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia Senado", "date": " 06:15 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-ouve-dono-da-precisa-medicamentos-nesta-quinta-feira-19-1.3124996", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid ouve dono da Precisa Medicamentos nesta quinta-feira (19)", "subtitle": "Francisco Maximiano teve depoimento adiado quatro vezes, e comparece com habeas corpus", "article": "O dono da , Francisco Maximiano, ser\u00e1 ouvido na manh\u00e3 desta quinta-feira (19), a partir das 9h30, na . Com o depoimento adiado quatro vezes, ele chegar\u00e1 ao Senado na condi\u00e7\u00e3o de investigado. A empresa da qual Maximiano \u00e9 propriet\u00e1rio est\u00e1 envolvida em suspeitas de irregularidades na intermedia\u00e7\u00e3o da vacina indiana , produzida pelo laborat\u00f3rio Bharat Biotech. Alguns dos questionamentos aguardados na CPI est\u00e3o relacionados ao contato entre a empresa e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que firmou contrato para adquirir as doses do imunizante em quest\u00e3o. Entretanto, o empres\u00e1rio deve comparecer com que garante a possibilidade de se manter em sil\u00eancio diante de assuntos que possam incrimin\u00e1-lo. Essa, inclusive, n\u00e3o \u00e9 a primeira vez que a Precisa Medicamentos enfrenta problemas relacionados \u00e0 pandemia. Durante a opera\u00e7\u00e3o Falso Negativo, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal j\u00e1 havia indicado que a empresa chegou a superfaturar valor de de Covid-19. Em rela\u00e7\u00e3o ao caso da vacina Covaxin, o empres\u00e1rio deve ser questionado sobre prov\u00e1vel altera\u00e7\u00e3o de documentos que autorizavam a Precisa a assinar o contrato final, al\u00e9m de na compra. Inicialmente, o contrato entre a empresa e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade estipulava uma compra de vacinas com valor total de por 20 milh\u00f5es de doses do imunizante. Essa, ent\u00e3o, seria a vacina mais cara adquirida pelo Brasil at\u00e9 aquele momento, determinando um valor de US$ 15 por cada dose. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:28 / 19 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-aprova-acareacao-entre-ministro-onyx-lorenzoni-e-deputado-luis-miranda-1.3121640", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid aprova acarea\u00e7\u00e3o entre ministro Onyx Lorenzoni e deputado Lu\u00eds Miranda", "subtitle": "Conforme Randolfe Rodrigues, vice-presidente da Comiss\u00e3o, acarea\u00e7\u00e3o deve ocorrer em 18 de agosto", "article": "A CPI da Covid-19 aprovou, nesta quarta-feira (11), realiza\u00e7\u00e3o de entre o ministro do Trabalho, Onyx Lorenzoni, e o deputado federal Lu\u00eds Miranda, que denunciou o caso da vacina aos parlamentares. A informa\u00e7\u00e3o foi divulgada pelo senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP), vice-presidente da Comiss\u00e3o, no Twitter.  Conforme o parlamentar, a acarea\u00e7\u00e3o est\u00e1 prevista para a (18). A data, contudo, ainda precisa ser confirmada.  Leia mais O pedido de acarea\u00e7\u00e3o foi protocolado por Randolfe nesta quarta. No requerimento, o senador destaca exist\u00eancia de \"contradi\u00e7\u00f5es\" entre as vers\u00f5es apresentadas acerca da compra da vacina Covaxin, da \u00cdndia, contra o coronav\u00edrus. O requerimento foi aprovado pelo presidente da CPI, senador Omar Aziz (PSD-AM), \"diante da relev\u00e2ncia e urg\u00eancia do tema\". Ap\u00f3s suspeitas de irregularidades no contrato, a aquisi\u00e7\u00e3o do imunizante foi pelo Governo Federal. A compra da vacina indiana \u00e9 investigada, al\u00e9m da CPI, pelo (MPF). J\u00e1 a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa), na esteira dos acontecimentos, de importa\u00e7\u00e3o da vacina dada ao (MS) em junho.  A decis\u00e3o da Anvisa se baseou ap\u00f3s a Bharat Biotech, produtora do imunizante, com a Precisa Medicamentos, empresa antes autorizada a represent\u00e1-la em territ\u00f3rio brasileiro.  ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:02 / 11 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-ouve-ricardo-barros-lider-do-governo-na-camara-dos-deputados-1.3121983", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid ouve Ricardo Barros, l\u00edder do governo na C\u00e2mara dos Deputados", "subtitle": "Pol\u00edtico \u00e9 apontado como mentor das supostas irregularidades na compra da vacina Covaxin", "article": "A ouve nesta quinta-feira (12) o l\u00edder do Governo Federal na C\u00e2mara dos Deputados, (PP-PR), pol\u00edtico apontado como mentor das na compra da vacina Covaxin.  O nome do deputado teria sido , segundo relatou o deputado (DEM-DF) em depoimento \u00e0 comiss\u00e3o no fim de junho. Aos senadores, Miranda contou que ele e o irm\u00e3o, o servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Luis Roberto Miranda, procuraram o gestor federal em mar\u00e7o, em uma reuni\u00e3o no Pal\u00e1cio da Alvorada, em que na negocia\u00e7\u00e3o da Covaxin. Na ocasi\u00e3o, segundo o deputado, Bolsonaro disse e que acionaria a Pol\u00edcia Federal para o caso. No entanto, a por, supostamente, n\u00e3o ter pedido a apura\u00e7\u00e3o do caso.  O l\u00edder do governo no Senado, Fernando Bezerra (MDB), afirmou, em sess\u00e3o da CPI em junho, que o presidente determinou, sim, apura\u00e7\u00e3o, mas achou adequado delegar a tarefa ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O secret\u00e1rio-executivo da Pasta, escalado pelo ent\u00e3o ministro Eduardo Pazuello, teria averiguado o contrato, mas . O presidente confirma que se reuniu com os irm\u00e3os Miranda, mas nega que o teor da conversa entre eles seja o relatado nas den\u00fancias. O representante nacional j\u00e1 chegou a defender a credibilidade de Barros, mas n\u00e3o confirmou ou negou que tenha citado o nome dele no encontro com a dupla. O deputado e o servidor foram ouvidos pela comiss\u00e3o em 25 de junho e, no mesmo dia, o l\u00edder do governo na C\u00e2mara usou as redes sociais para negar que tenha sido citado por Bolsonaro.   Com o depoimento de Barroso os senadores tamb\u00e9m querem esclarecer a rela\u00e7\u00e3o dele com Francisco Maximiano, dono da Precisa Medicamentos, que teria intermediado a venda de vacinas da Covaxin para o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Maximiano \u00e9 s\u00f3cio de outra empresa, a Global Gest\u00e3o em Sa\u00fade, que intermediou contrato suspeito com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, quando Barros chefiava a pasta. Barros foi ministro entre 2016 e 2018, durante o governo Michel Temer. Sugerida pelo senador Alessandro Vieira (Cidadania-SE), a oitiva estava prevista para ocorrer antes do recesso parlamentar, mas foi adiada, o que levou Ricardo Barros a ingressar no Supremo Tribunal Federal (STF) com um pedido para determinar que a CPI tomasse seu depoimento ainda em julho. O ministro Ricardo Lewandowski indeferiu o pedido, mas garantiu ao deputado acesso aos documentos reunidos pela CPI que o envolvam. Parte desses documentos foi obtida por meio da transfer\u00eancia dos sigilos telef\u00f4nico, fiscal, banc\u00e1rio e telem\u00e1tico do deputado Ricardo Barros (PP-PR), aprovada pela CPI. Ap\u00f3s as pol\u00eamicas acerca da importa\u00e7\u00e3o da vacina Covaxin, da \u00cdndia, o ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, resolveu no final de julho, cujo contrato foi assinado pelo Brasil em fevereiro. A tratativa era intermediada pela farmac\u00eautica brasileira Precisa Medicamentos. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o da CNN. O contrato previa a compra de 20 milh\u00f5es de doses do imunizante contra a Covid-19, desenvolvido pela empresa indiana Bharat Biotech. No entanto, as doses nunca chegaram a ser enviadas ao Pa\u00eds \u2014 os pedidos de importa\u00e7\u00e3o das vacinas foram negados pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa), sob a alega\u00e7\u00e3o de n\u00e3o atendimento a crit\u00e9rios t\u00e9cnicos. A Covaxin foi ao centro da discuss\u00e3o pol\u00edtica ap\u00f3s depoimento do servidor p\u00fablico Lu\u00eds Ricardo Miranda ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF). No relato, dado em 31 de mar\u00e7o, o servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade afirmou ter sofrido \"press\u00e3o at\u00edpica\" para que os tr\u00e2mites da compra fossem acelerados na Pasta. Embora a negocia\u00e7\u00e3o da compra da vacina j\u00e1 estivesse na fila para a CPI, a revela\u00e7\u00e3o do depoimento fez o tema virar um dos principais assuntos da comiss\u00e3o. Assim, tanto o servidor quanto o irm\u00e3o dele, o deputado federal Lu\u00eds Miranda (DEM), foram ouvidos pelos senadores na \u00faltima sexta-feira (25). ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia Senado", "date": " 07:50 / 12 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-ouve-tenente-coronel-marcelo-blanco-1.3118428", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid ouve tenente-coronel Marcelo Blanco; acompanhe ao vivo", "subtitle": "Militar foi citado por depoentes como participante de jantar em que suposto pedido de propina de US$ 1 por vacina foi feito", "article": "O tenente-coronel da reserva \u00e9 ouvido na nesta quarta-feira (4), a partir das 9h. O ex-assessor\u00a0do\u00a0departamento de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi citado diversas vezes em depoimentos como participante do jantar em que supostamente teria sido realizada a AstraZeneca. Ele obteve no Supremo Tribunal Federal (STF) o diante de perguntas que possam o incriminar. No entanto, o militar deve dizer a verdade em rela\u00e7\u00e3o aos fatos dos quais foi testemunha.  O policial militar \u2014 que diz ser representante da \u2014 afirmou em depoimento \u00e0 comiss\u00e3o que recebeu o pedido de propina do ex-diretor de Log\u00edstica da pasta, , em troca de assinar um contrato de compra de imunizantes com o minist\u00e9rio. Conforme o senador Alessandro Vieira (Cidadania-SE), autor do requerimento de convoca\u00e7\u00e3o de Blanco, a oitiva\u00a0dele\u00a0pode \"esclarecer a not\u00edcia veiculada pelo jornal de que o governo Bolsonaro teria pedido propina de um d\u00f3lar por dose de vacina\". Segundo , o pedido de propina foi feito dia em um jantar no restaurante Vasto, localizado em um shopping de Bras\u00edlia, onde esteve presente o coronel, que teria apresentado o\u00a0vendedor\u00a0a Dias. Na \u00e9poca, Blanco j\u00e1 havia sido de assessor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, conforme o . Durante o depoimento \u00e0 CPI, Dias, que ao final da oitiva, disse, inicialmente, que o encontro com\u00a0Dominguetti\u00a0e Blanco foi , no entanto, depois ele assumiu que o tenente-coronel sabia que ele estaria no local. J\u00e1 Cristiano Carvalho, que se apresenta como representante da\u00a0Davati, que\u00a0Dominguetti\u00a0o informou sobre o pedido de na venda de vacinas, e que foi informado que a iniciativa teria partido do \u201cgrupo do Blanco\u201d. Carvalho j\u00e1 entregou \u00e0 CPI \u00e1udios atribu\u00eddos a Blanco nos quais ele trata das negocia\u00e7\u00f5es dos imunizantes. Dias e\u00a0Dominguetti\u00a0voltaram a se encontrar no dia seguinte\u00a0ao jantar \u2014 26 de fevereiro \u2014 no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. V\u00e1rios senadores, entre eles Alessandro, Eduardo Braga (MDB-AM),\u00a0Eliziane Gama (Cidadania-MA), Fabiano\u00a0Contarato\u00a0(Rede-ES), Humberto Costa (PT-PE) e Rog\u00e9rio Carvalho (PT-SE), manifestaram perplexidade com o relato dos depoentes, assim como estranharam o intervalo de entre o encontro no restaurante e a reuni\u00e3o no minist\u00e9rio. Esses s\u00e3o epis\u00f3dios motivos a convoca\u00e7\u00e3o de Blanco pelo colegiado. Os senadores aprovaram ainda requisi\u00e7\u00f5es ao Comando do Ex\u00e9rcito Brasileiro de todos os relat\u00f3rios e informa\u00e7\u00f5es de intelig\u00eancia, com as correspondentes c\u00f3pias, a respeito do tenente-coronel, assim como de Ant\u00f4nio \u00c9lcio Franco, Alexandre Martinelli Cerqueira e Eduardo\u00a0Pazuello. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia Senado", "date": " 08:38 / 04 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-das-associacoes-militares-decide-convidar-dirigentes-de-entidades-para-dar-informacoes-1.3133435", "type": "PontoPoder", "title": "CPI das associa\u00e7\u00f5es militares decide convidar dirigentes de entidades para dar informa\u00e7\u00f5es", "subtitle": "Durante a segunda reuni\u00e3o da comiss\u00e3o na Assembleia Legislativa, nesta quarta (8), foram aprovados ainda outros requerimentos", "article": "A Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) das na Assembleia Legislativa aprovou, nesta quarta-feira (8), requerimentos de convites para que os dirigentes das entidades compare\u00e7am ao colegiado para prestar informa\u00e7\u00f5es. Na segunda reuni\u00e3o da CPI, tamb\u00e9m foram aprovados pedidos de informa\u00e7\u00f5es a \u00f3rg\u00e3os do Estado.  Leia mais De autoria do deputado Soldado Noelio (Pros), o requerimento pede que sejam convidados os presidentes de seis associa\u00e7\u00f5es militares. O parlamentar \u00e9 o \u00fanico opositor ao governo Camilo Santana (PT) que \u00e9 membro titular da CPI. S\u00e3o elas: Associa\u00e7\u00e3o dos Oficiais da Pol\u00edcia Militar e Corpo de Bombeiros Militar do Estado do Cear\u00e1 (ASSOF), Associa\u00e7\u00e3o dos Subtenentes e Sargentos PM/BM do Estado do Cear\u00e1 (ABSS), Associa\u00e7\u00e3o de Pra\u00e7as da Pol\u00edcia Militar e do Corpo de Bombeiros Militar do Cear\u00e1 (ASPRAMECE), Associa\u00e7\u00e3o das Pra\u00e7as do Estado do Cear\u00e1 (ASPRA-CE), Associa\u00e7\u00e3o dos Profissionais de Seguran\u00e7a (APS) e Associa\u00e7\u00e3o das Pra\u00e7as da Regi\u00e3o do Cariri (ASPRAC). A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que os dirigentes prestem esclarecimentos \u00e0 CPI, que busca investigar o uso de recursos recebidos pelas associa\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 Pol\u00edcia Militar e ao Corpo de Bombeiros Militar do Cear\u00e1. Solicita\u00e7\u00e3o de documentos Pedidos de documenta\u00e7\u00e3o a \u00f3rg\u00e3os tamb\u00e9m foram solicitados em outros tr\u00eas requerimentos aprovados pela nesta quarta. Tamb\u00e9m ser\u00e3o pedidas, \u00e0 Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica e Defesa Social (SSPDS), as c\u00f3pias das atas oriundas das reuni\u00f5es entre as associa\u00e7\u00f5es ou entidades classistas com o titular da pasta e que tiveram como pauta a melhoria salarial e promo\u00e7\u00e3o dos militares. Por \u00faltimo, os deputados aprovaram que ser\u00e1 solicitada c\u00f3pia dos termos dos cov\u00eanios firmados entre o Estado do Cear\u00e1 e as Associa\u00e7\u00f5es Militares. A CPI deve voltar a se reunir na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (14). ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 21:10 / 08 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-ouve-servidor-do-ministerio-da-saude-sobre-negociacao-da-vacina-covaxin-1.3107700", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid ouve consultor t\u00e9cnico do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade sobre negocia\u00e7\u00e3o da Covaxin", "subtitle": "William Amorim Santana \u00e9 subordinado a Luis Ricardo Miranda, que j\u00e1 dep\u00f4s \u00e0 comiss\u00e3o, e pode confirmar suposta press\u00e3o para compra do imunizante", "article": "O consultor t\u00e9cnico\u00a0da divis\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, , \u00e9 ouvido na nesta sexta-feira (9). O nome dele foi citado por dois outros convocados pela comiss\u00e3o que abordaram as . Durante o relato, o depoente confirmou ter tido ouvido relatos do servidor Lu\u00eds Ricardo Miranda acerca de press\u00f5es para acelerar negocia\u00e7\u00f5es do imunizante.   Omar Aziz agradece a presen\u00e7a do depoente, da advogada dele, vota a ata e encerra a sess\u00e3o desta sexta. O senador Bolsonaro apresenta outro e-mail, atribu\u00eddo a Emanuela Medrades, diretora-executiva da Precisa, e outro documento, o qual teria sido lan\u00e7ado pelo consultor \u00e0s 15h22 do dia 23 de mar\u00e7o. Fl\u00e1vio Bolsonaro defende o presidente dizendo que a tentativa de acusa\u00e7\u00e3o contra o chefe do Executivo \u00e9 \"fr\u00e1gil\" e \"infantil\". Fl\u00e1vio Bolsonaro apresenta metadados de invoice durante a sess\u00e3o, dizendo acreditar mais na per\u00edcia do que na an\u00e1lise realizada pelo senador Randolfe Rodrigues. Ele se volta ao depoente e pergunta se William ter certeza de ter visualizado o documento no dia 18 de mar\u00e7o. O consultor diz que recebeu e viu o documento nesse dia. O depoente, logo depois da fala de Carvalho, diz n\u00e3o ter trazido acusa\u00e7\u00f5es \u00e0 CPI, frisando ter feito apenas o seu trabalho. Na presid\u00eancia interina da mesa, a senadora Soraya Thronicke (PSL) passa a vez para o senador Fl\u00e1vio Bolsonaro (Patriota). O senador Rog\u00e9rio Carvalho (PT) come\u00e7a considera\u00e7\u00f5es. Ele indaga se, apesar do depoente ter detectado as irregularidades e comunicado o setor de fiscaliza\u00e7\u00e3o, passou pela mente dele tratar sobre o assunto mesmo ap\u00f3s deferimento por parte dos fiscais. Ele diz que, na condi\u00e7\u00e3o de consultor, coube a ele informar a chefia. Randolfe questiona a demora de o consultor William ter sido ouvido pela CPI sobre procedimentos irregulares dentro do MS. Seguidamente, ele agradece a presen\u00e7a do depoente. Senador Randolfe Rodrigues l\u00ea documento periciado e invoice durante a sess\u00e3o. Ele chama aten\u00e7\u00e3o para discrep\u00e2ncia de hor\u00e1rios acerca de envios dos arquivos, concluindo, logo ap\u00f3s, que William afirma acreditar no relato do consultor. O parlamentar tamb\u00e9m requer documenta\u00e7\u00e3o por parte da Anvisa. Marcos Rog\u00e9rio diz concordar que sejam feitas per\u00edcias sobre os arquivos. Reuni\u00e3o \u00e9 retomada. Sess\u00e3o \u00e9 suspensa. William Santana admitiu que o servidor Luis Ricardo Miranda chegou a comentar sobre press\u00f5es que recebeu para acelerar a negocia\u00e7\u00e3o da vacina Covaxin. Senador Fabiano Contarato (Rede) inicia considera\u00e7\u00f5es. Logo no come\u00e7o da fala, ele pede que as invoices e os documentos da Precisa e do MS sejam submetidos a exame pericial. O parlamentar faz leitura de e-mail da servidora Regina C\u00e9lia e pergunta se houve algum outro problema al\u00e9m da altera\u00e7\u00e3o do quantitativo no contrato. O depoente comunica que fez mais de um pedido de autoriza\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a tr\u00eas pontos: quanto ao quantitativo, \u00e0 data de entrega e \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da Madison na proforma invoice. O senador pergunta se o depoente conhecia o deputado federal Lu\u00eds Miranda, irm\u00e3o do servidor do MS, e ele diz que n\u00e3o. Gir\u00e3o emenda com pergunta sobre encontro relatado pelos irm\u00e3os com Bolsonaro, e William afirma n\u00e3o saber do assunto. Gir\u00e3o indaga se, tendo em conta o relato, William subentende que tal press\u00e3o fora exercida pelo superior de Lu\u00eds Ricardo Miranda, o que \u00e9 confirmado pelo depoente em seguida. O parlamentar defende que o chefe em quest\u00e3o, Alex Lial Marinho seja trazido \u00e0 Comiss\u00e3o. O senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) come\u00e7a a fazer considera\u00e7\u00f5es. Ele pergunta se o servidor do MS Lu\u00eds Ricardo Miranda reportou alguma press\u00e3o at\u00edpica relacionada \u00e0 compra da vacina Covaxin. O , mas tentou n\u00e3o entrar no m\u00e9rito da quest\u00e3o. William n\u00e3o diz nomes, mas afirma que Miranda relatou receber cobran\u00e7as. Simone Tebet pede um minuto de sil\u00eancio em homenagem \u00e0s v\u00edtimas da Covid-19. Os microfones s\u00e3o desligados. Omar Aziz, de volta \u00e0 presid\u00eancia da mesa, diz que h\u00e1 uma \"m\u00e1 vontade\" do ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, em enviar documentos faltantes solicitados pela Comiss\u00e3o. Randolfe Rodrigues interrompe e diz que a documenta\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 Precisa Medicamentos chegou \u00e0s 10h45. A parlamentar, ap\u00f3s frisar o trabalho de an\u00e1lise de invoice realizado por ela, reproduz v\u00eddeo com Onyx Lorenzoni mostrando documento \u00e0 imprensa. Logo depois, ela mostra a c\u00f3pia feita por ela e pede para o depoente conceituar novamente os tipos de invoice. Ap\u00f3s explana\u00e7\u00e3o de William, a senadora pergunta se a vers\u00e3o definitiva do documento chegou \u00e0s m\u00e3os do consultor, e ele diz que n\u00e3o. Senador Eduardo Gir\u00e3o (Podemos) faz algumas considera\u00e7\u00f5es, e Randolfe, em seguida, pede que os parlamentares respeitem a ordem das inquiri\u00e7\u00f5es. A senadora Simone Tebet inicia sess\u00e3o de perguntas. Ap\u00f3s explica\u00e7\u00f5es do depoente, senador conclui que Regina C\u00e9lia \u00e9 a respons\u00e1vel pela invoice ter sido encaminhada \u00e0 Anvisa e n\u00e3o ter recebido sequ\u00eancia na ag\u00eancia devido \u00e0 falta do registro da vacina. Senador Humberto Costa (PT) come\u00e7a indaga\u00e7\u00f5es. Ap\u00f3s comentar diversos aspectos sobre as invoices, o parlamentar pergunta sobre a frequ\u00eancia de erros nas invoices. O consultor diz que os erros na invoice espec\u00edfica havia erros acima da m\u00e9dia. William segue enumerando os procedimentos em caso de equ\u00edvocos. Rememorando declara\u00e7\u00e3o de Regina C\u00e9lia, Izalci Lucas pergunta sobre atribui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0s trocas de e-mails e procedimentos sobre a invoice. Ele inclui que a servidora fez questionamentos sobre a empresa Madison Biotech. Senador Izalci Lucas (PSDB) inicia considera\u00e7\u00f5es. Ele pergunta se a servidora Regina C\u00e9lia j\u00e1 atuava informalmente em rela\u00e7\u00e3o ao contrato antes da publica\u00e7\u00e3o de portaria. O depoente diz que n\u00e3o, mas, fez a submiss\u00e3o do documento por ela normalmente ser fiscal de outros contratos relativos a vacinas. Senadores perguntam se a exist\u00eancia de erros, inclusive de escrita, \u00e9 comum, e o depoente diz que n\u00e3o, mas existem casos em que a documenta\u00e7\u00e3o precisa ser corrigida. Ele ressalta que as corre\u00e7\u00f5es n\u00e3o representam altera\u00e7\u00e3o ou adultera\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s algumas considera\u00e7\u00f5es, Calheiros termina a inquiri\u00e7\u00e3o. Calheiros pergunta se \u00e9 necess\u00e1rio haver representa\u00e7\u00e3o nacional para que a importa\u00e7\u00e3o de medicamentos e insumos possa ocorrer. O depoente diz que n\u00e3o, at\u00e9 onde sabe. Randolfe Rodrigues apresenta e-mail relativo aos procedimentos de importa\u00e7\u00e3o \u00e0 CPI, perguntando detalhes sobre a abertura do texto. William diz que o procedimento n\u00e3o \u00e9 normal nos termos expostos, incluindo que o texto \u00e9 de responsabilidade da empresa. O relator pergunta se alguma autoridade tem interferido nas decis\u00f5es de execu\u00e7\u00e3o no contrato da Covaxin e de outros. William reafirma posi\u00e7\u00e3o de que s\u00f3 pode comentar o que lhe cabe. Calheiros pergunta se Roberto Ferreira Dias contatou o consultor para que ele deixasse de realizar tr\u00e2mites regulares para importa\u00e7\u00e3o da Covaxin. William diz que n\u00e3o. \"Nesses anos que trabalho no DLog, se eu conversei com o Dr. Roberto Dias duas ou tr\u00eas vezes, foram muitas\". Em seguida, o relator pergunta se o coronel Alex Leal Marinho fez esse contato. William diz Alex, na condi\u00e7\u00e3o de coordenador-geral, procurava saber o andamento e se tudo estava ocorrendo dentro dos par\u00e2metros. O depoente tamb\u00e9m diz n\u00e3o ter tido contato com \u00c9lcio Franco, Marcelo Pires, Marcelo Blanco, Alexandre Martinelli sobre o assunto. Renan Calheiros pergunta se a empresa Madison Biotech estava presente no contrato, e o depoente diz que n\u00e3o \u2014 nele, havia a empresa Precisa Medicamentos. Em seguida, Calheiros indaga se houve algum aditivo no contrato, e William afirma n\u00e3o saber do assunto. Randolfe Rodrigues, na presid\u00eancia da mesa, reitera pedido da CPI para que o MS entregue os documentos objetos de requerimentos aprovados \u00e0 Comiss\u00e3o. Calheiros pergunta quem estava respons\u00e1vel pela fiscaliza\u00e7\u00e3o do contrato antes da servidora Regina C\u00e9lia, que tamb\u00e9m dep\u00f4s \u00e0 CPI. William diz que n\u00e3o tem como responder \u00e0 pergunta. \"\u00c9 algo que n\u00e3o me cabe conhecer porque n\u00e3o participo da instru\u00e7\u00e3o que celebra o contrato [...] \u00c9 algo que est\u00e1 al\u00e9m da minha governabilidade\". O relator volta a questionar o depoente sobre o que impediu a efetiva importa\u00e7\u00e3o das doses da vacina Covaxin. William diz que a Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) indeferiu o pedido de concess\u00e3o de excepcionalidade expedido pelo Deparatamento de Log\u00edstica (DLog) do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS). Calheiros pede imediata convoca\u00e7\u00e3o de Onyx Lorenzoni para que o ministro deponha sobre crime de falsidade ao exibir um \"documento que sequer existe, falso\". Randolfe diz que o pedido ser\u00e1 apreciado na pr\u00f3xima sess\u00e3o deliberativa. Randolfe Rodrigues destaca que a invoice ser\u00e1 exposta em tel\u00e3o para an\u00e1lise. Renan Calheiros pede que a vers\u00e3o apresentada pelo ministro Onyx Lorenzoni tamb\u00e9m seja mostrada. Marcos Rog\u00e9rio (DEM) afirma que Calheiros est\u00e1 tentando conduzir o depoimento de William. O relator se defende, e os microfones s\u00e3o desligados rapidamente durante discuss\u00e3o. Pontuando observa\u00e7\u00f5es da senadora Simone Tebet (MDB), Calheiros pergunta se os documentos apresentados \u00e0 CPI correspondem aos vistos pelo consultor. O depoente diz n\u00e3o ter como comentar, pois n\u00e3o tem conhecimento sobre a vers\u00e3o do documento apresentada. Tebet interfere para contextualizar a indaga\u00e7\u00e3o do relator e pergunta se o documento apresentado por ela \u00e9 o mesmo analisado por William. O consultor diz que s\u00f3 pode se manifestar pelos que foram submetidos diretamente a ele. Calheiros pergunta as raz\u00f5es de outras vers\u00f5es terem sido enviadas \u00e0 Divis\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o nos dias posteriores. O consultor diz que o fornecedor fazia corre\u00e7\u00f5es, mas alguns erros ainda persistiam. Ao todo, tr\u00eas invoices foram enviadas para corre\u00e7\u00f5es. O relator pergunta se as fabricantes de outras vacinas t\u00eam enviado as invoices \u00e0 Divis\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 confirmado pelo depoente. Calheiros, em seguida, pergunta a data de recebimento, e William diz que fora enviada em 18 de mar\u00e7o por um link de Dropbox. O consultor diz que o documento era do tipo \" \", uma esp\u00e9cie de rascunho que resulta na \" \" posteriormente. O documento contempla as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a licen\u00e7a de importa\u00e7\u00e3o ser aberta. Ele diz que entregar\u00e1 uma c\u00f3pia da invoice \u00e0 CPI. Renan Calheiros indaga sobre detalhes acerca dos e-mails enviados acerca das invoices. O consultor conceitua o documento,\u00a0classificando-o como uma \"nota fiscal internacional\", e explica pedagogicamente os procedimentos adotados frente \u00e0 burocracia. - Relator inicia questionamentos. Ele pontua o andamento dos trabalhos da CPI em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pessoas apontadas ao longo dos depoimentos. \"N\u00f3s vamos cobrar puni\u00e7\u00e3o dos seus respons\u00e1veis, sejam eles civis ou sejam eles militares\". Santana\u00a0informa que as tr\u00eas invoices enviadas pela Precisa possu\u00edam uma , at\u00e9 mesmo de no nome do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Ent\u00e3o o relator, Renan Calheiros, afirma que n\u00e3o eram erros e, sim, uma tentativa de golpe. O depoente diz que a empresa Precisa Medicamentos enviou a primeira commercial invoice ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no dia 18 de mar\u00e7o. Ent\u00e3o, ressalta que o primeiro lote de vacinas da Covaxin j\u00e1 estava em atraso na data, pois deveria ter sido entregue no dia anterior. -\u00a0William Amorim Santana faz considera\u00e7\u00f5es iniciais, em que esclarece que do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e sim da Organiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana da Sa\u00fade (Opas)\u00a0e, atualmente, trabalha na divis\u00e3o de importa\u00e7\u00e3o da Pasta. Ele\u00a0explica que o papel dele na Divis\u00e3o de Importa\u00e7\u00e3o do MS se restringe a analisar a (fatura comercial) para a compra de vacinas e solicitar a abertura da licen\u00e7a de importa\u00e7\u00e3o. - Sess\u00e3o \u00e9 aberta. Logo em seguida, depoente \u00e9 convidado a compor a reuni\u00e3o. - O relator da CPI, Renan Calheiros (MDB-AL) comentou a afirma\u00e7\u00e3o do presidente (sem partido), que declarou nesta quinta-feira (8), em transmiss\u00e3o nas redes sociais, que n\u00e3o vai responder \u00e0 pedindo que ele responda \u00e0s acusa\u00e7\u00f5es feitas pelos irm\u00e3os Miranda em depoimento. Na ocasi\u00e3o, o gestor disse: \u201c , n\u00e3o vou responder nada.\u201d \"Se o Governo procurava por um , ele achou\", diz o senador sobre a declara\u00e7\u00e3o de Bolsonaro. - Vice-presidente da comiss\u00e3o Randolfe Rodrigues (REDE-AP) reafirma que a expectativa para a sess\u00e3o \u00e9 que o depoente possa confirmar, ou n\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es do depoimento do servidor Luis Ricardo Miranda. - O senador\u00a0Marcos Rog\u00e9rio (DEM-RO) condena, em entrevista aos jornalistas na entrada do Senado, (PSD-AM) contra For\u00e7as Armadas. - Consultor t\u00e9cnico\u00a0Willian\u00a0Amorim Santana j\u00e1 est\u00e1 no pr\u00e9dio do Senado Federal.   Os senadores esperam que William forne\u00e7a informa\u00e7\u00f5es sobre o firmado entre a Uni\u00e3o e a Bharat Biotech, representada no Brasil pela para o fornecimento de 20 milh\u00f5es de doses do imunizante. Na \u00faltima ter\u00e7a-feira (6), a fiscal do contrato da Covaxin, servidora , relatou que William teria apontado \u2014 esp\u00e9cie de nota fiscal \u2014 da Covaxin. A testemunha desta sexta-feira \u00e9 ao chefe de importa\u00e7\u00e3o do Departamento de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, , que j\u00e1 e afirmou ter sofrido \" \" de seus superiores para aprova\u00e7\u00e3o r\u00e1pida da negocia\u00e7\u00e3o com a Bharat. Os parlamentares esperam que William se a suposta press\u00e3o sob o servidor aconteceu.  Inicialmente, estava previsto para acontecer nesta sexta-feira a oitiva reservada com ex-governador do Rio de Janeiro, . Em , ele disse ter \"fatos graves\" a relatar e garantiu que a no estado continuou mesmo ap\u00f3s seu impeachment. O contrato do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade com a Precisa Medicamentos, intermedi\u00e1ria da empresa indiana, est\u00e1 sob suspeita devido ao das vacinas, considerado elevado, em torno de R$ 80. O pre\u00e7o \u00e9 mais o alto de todos os imunizantes que fazem parte do Programa Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI) contra a Covid. A negocia\u00e7\u00e3o por 20 milh\u00f5es de doses da Covaxin envolve mais de . O dinheiro chegou a ser para pagamento, mas, segundo o ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, \"nenhum centavo\" foi efetivamente pago. Em entrevista ao jornal , o servidor Luis Ricardo Miranda disse ter sobre as suspeitas. O governo nega qualquer irregularidade na aquisi\u00e7\u00e3o do f\u00e1rmaco. Segundo o deputado federal Lu\u00eds Miranda, ele e o irm\u00e3o encontraram o gestor do Executivo nacional em 20 de mar\u00e7o. Na ocasi\u00e3o, o pol\u00edtico relatou \u00e0 Comiss\u00e3o que Bolsonaro atribuiu a pelas irregularidades das negocia\u00e7\u00f5es ao l\u00edder do Governo na C\u00e2mara dos Deputados, (Progressistas-PR), e disse que alertaria \u00e0 Pol\u00edcia Federal. No entanto, a for\u00e7a de seguran\u00e7a disse sobre o caso. \"Foi o Ricardo Barros que o presidente falou\", disse Luis Miranda em resposta \u00e0 senadora Simone Tebet (MDB-MS) durante a CPI da Covid-19, ap\u00f3s uma s\u00e9rie de insist\u00eancias feitas pelos parlamentares para ele citar o nome do deputado federal. A Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) pediu a no Supremo Tribunal Federal (STF) para investigar o presidente pelo crime de no caso de suspeita de corrup\u00e7\u00e3o na compra da Covaxin.  rela i Logo ap\u00f3s o nome ser citado por Luis Miranda na CPI, Ricardo Barros negou participa\u00e7\u00e3o nas negocia\u00e7\u00f5es da compra das vacinas Covaxin. \"N\u00e3o sou esse parlamentar citado, a investiga\u00e7\u00e3o provar\u00e1 isso\", disse o l\u00edder do governo na C\u00e2mara por meio do Twitter.   ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 07:30 / 09 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-da-covid-ouve-helcio-bruno-de-almeida-apontado-como-elo-entre-davati-e-ministerio-da-saude-1.3120997", "type": "PontoPoder", "title": "CPI da Covid ouve Helcio Bruno de Almeida, apontado como elo entre Davati e Minist\u00e9rio da Sa\u00fade", "subtitle": "Coronel da reserva \u00e9 presidente do Instituto For\u00e7a Brasil, envolvida na propaga\u00e7\u00e3o de fake news", "article": "A CPI da Covid-19 ouve, nesta ter\u00e7a-feira (10), o coronel da reserva , presidente do Instituto For\u00e7a Brasil. O militar \u00e9 apontado como elo entre representantes da empresa Davati Medical Supply, que negociava venda de vacinas, e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS).  Helcio comparece ao Senado ap\u00f3s requerimento apresentado pelo vice-presidente da Comiss\u00e3o, senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP). O depoente \u00e9 concedido pela ministra Carmen L\u00facia, do Supremo Tribunal Federal (STF), tendo, assim, o direito de ficar em sil\u00eancio e n\u00e3o produzir provas contra si mesmo. No requerimento pela presen\u00e7a do militar, Randolfe Rodrigues lembrou que representantes da Davati no Brasil disseram, em depoimentos \u00e0 CPI, que o presidente da ONG Instituto For\u00e7a Brasil atuou na intermedia\u00e7\u00e3o de um encontro entre eles e o ent\u00e3o secret\u00e1rio-executivo da Pasta, coronel Elcio Franco. A reuni\u00e3o visava discutir a da vacina da AstraZeneca. Conforme o parlamentar, o nome de Helcio Bruno foi citado pelo cabo \u2014 que denunciou por parte de membros do Governo Federal em tratativas do imunizante \u2014 e por , representante da Davati.  Leia mais A reuni\u00e3o no MS teria ocorrido em 12 de mar\u00e7o de 2021, com a participa\u00e7\u00e3o do reverendo Amilton Gomes de Paula, da Secretaria Nacional de Assuntos Humanit\u00e1rios (Senah), que dep\u00f4s na \u00faltima ter\u00e7a-feira (3). O Instituto For\u00e7a Brasil, representado por Helcio, j\u00e1 esteve na mira da CPMI das Fake News e no inqu\u00e9rito acerca de fake news, aponta Randolfe Rodrigues. O senador classificou a institui\u00e7\u00e3o como \" \" em declara\u00e7\u00f5es recentes, pontuando que a ONG divulgava not\u00edcias falsas contra integrantes da Comiss\u00e3o. O senador Renan Calheiros (MDB-AL), relator da CPI, afirmou, antes do in\u00edcio do depoimento desta ter\u00e7a, que o coronel da reserva tem de esclarecer diversos pontos sobre as fake news produzidas pelo Instituto For\u00e7a Brasil. \"\u00c9 muito importante que os militares tomem consci\u00eancia do efetivo cumprimento de seus deveres constitucionais\", salientou o relator em entrevista coletiva. A Comiss\u00e3o retomou os trabalhos na \u00faltima ter\u00e7a, ap\u00f3s recesso parlamentar de duas semanas. De l\u00e1 para c\u00e1, os parlamentares ouviram, al\u00e9m do reverendo , o tenente-coronel da reserva , ex-assessor do Departamento de Log\u00edstica (Dlog), do MS, e , empres\u00e1rio conhecido como \"Airton Cascavel\". Blanco foi citado diversas vezes em depoimentos como em que a proposta de propina no valor de US$ 1 d\u00f3lar por dose de AstraZeneca teria sido discutida.  J\u00e1 Cascavel teria durante meses, mesmo sem ter v\u00ednculo com o setor p\u00fablico \u2014 ele \u00e9 amigo do ex-ministro da Sa\u00fade Eduardo Pazuello. O ex-titular da Pasta nomeou Airton Cascavel como assessor especial ap\u00f3s a informalidade ser descoberta. O empres\u00e1rio, por\u00e9m, j\u00e1 participara de agendas p\u00fablicas e reuni\u00f5es com Pazuello \u00e0quela altura. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Ag\u00eancia Senado", "date": " 11:00 / 10 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-das-associacoes-militares-define-o-comando-e-comeca-os-trabalhos-na-assembleia-1.3127928", "type": "PontoPoder", "title": "CPI das associa\u00e7\u00f5es militares define o comando e come\u00e7a os trabalhos na Assembleia", "subtitle": "Salmito Filho ser\u00e1 o presidente do colegiado, enquanto Elmano de Freitas \u00e9 o Relator", "article": "Os membros da na Assembleia Legislativa que vai investigar a poss\u00edvel atua\u00e7\u00e3o das no motim de policiais elegeram, nesta quinta-feira (26), o presidente, vice-presidente e relator do colegiado. A Comiss\u00e3o, assim, est\u00e1 oficialmente instala na Assembleia e ter\u00e1 um prazo de dura\u00e7\u00e3o de 120 dias. Veja os deputados estaduais escolhidos para os cargos: A vota\u00e7\u00e3o ocorreu de forma secreta como manda o Regimento Interno. Depois de eleitos os parlamentares para os cargos, o pr\u00f3ximo passo da CPI \u00e9 iniciar as reuni\u00f5es de trabalho. A CPI foi instalada no \u00faltimo dia 12 de agosto com o objetivo de investigar o poss\u00edvel uso ilegal de repasses das associa\u00e7\u00f5es militares no Cear\u00e1 no motim da PM no Cear\u00e1 em 2020. A comiss\u00e3o, inicialmente, vai durar 120 dias, podendo ser prorrogado esse prazo. Ao fim das investiga\u00e7\u00f5es o relator da CPI apresenta um relat\u00f3rio que vai ser votado pelos membros do colegiado. As reuni\u00f5es da CPI acontecer\u00e3o \u00e0s ter\u00e7as-feiras, 9h30. Esse relat\u00f3rio, que pode sugerir diversas provid\u00eancias, ser\u00e1 encaminhado para os \u00f3rg\u00e3os competentes como o Ministerio P\u00fablico. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:29 / 26 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cupula-da-cpi-deve-enviar-carta-a-bolsonaro-para-pedir-posicao-sobre-acusacoes-de-miranda-1.3107412", "type": "PontoPoder", "title": "C\u00fapula da CPI deve enviar carta a Bolsonaro para pedir posi\u00e7\u00e3o sobre acusa\u00e7\u00f5es de Miranda", "subtitle": "Segundo senador Omar Aziz (PSD-AM), a inten\u00e7\u00e3o \u00e9 esclarecer as acusa\u00e7\u00f5es feitas pelo deputado", "article": "O senador (PSD-AM), presidente da , afirmou nesta quinta (8) que a c\u00fapula da comiss\u00e3o deve enviar uma carta ao presidente Jair Bolsonaro. O intuito seria cobrar uma posi\u00e7\u00e3o sobre as acusa\u00e7\u00f5es feitas pelo deputado Luis Miranda (DEM-DF). Durante depoimento, o deputado afirmou que ele e o irm\u00e3o, servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Luis Ricardo Miranda, denunciaram a Bolsonaro as suspeitas de irregularidade na compra da vacina indiana . Segundo Luis Miranda, a reuni\u00e3o aconteceu no dia . Bolsonaro teria ouvido as suspeitas, disse o deputado, e afirmado que a a\u00e7\u00e3o \"era coisa\" do deputado Ricardo Barros (PP-PR). \"Hoje, eu, o vice-presidente e o relator estamos mandando uma pequena carta ao senhor para dizer se o deputado Luis Miranda est\u00e1 mentindo. \u00c9 s\u00f3 uma resposta, presidente. S\u00f3 uma que o Brasil quer ouvir de vossa excel\u00eancia\", disse Aziz. O senador chegou a comentar que o presidente est\u00e1 h\u00e1 12 dias sem falar sobre a quest\u00e3o. \"Diga para a gente que o deputado Luis Miranda \u00e9 mentiroso, diga que esta mentindo, que o seu l\u00edder na C\u00e2mara \u00e9 um homem honesto. Vossa excel\u00eancia est\u00e1 perdendo \", afirmou Omar. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 13:52 / 08 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/custeio-de-metade-do-salario-de-20-mil-novos-empregos-e-aprovado-por-deputados-do-ceara-1.3110194", "type": "PontoPoder", "title": "Custeio de metade do sal\u00e1rio de 20 mil novos empregos \u00e9 aprovado por deputados do Cear\u00e1", "subtitle": "Assembleia Legislativa tamb\u00e9m aprovou, nesta quinta (15), a distribui\u00e7\u00e3o de absorventes para estudantes da rede estadual e a LDO 2022", "article": "A aprovou, nesta quinta-feira (15), uma s\u00e9rie de medidas de autoria do Governo do Estado, como a que prev\u00ea o a 20 mil trabalhadores a serem contratados. Os deputados tamb\u00e9m deram aval \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de escolas em unidades prisionais e \u00e0 distriui\u00e7\u00e3o de absorventes \u00edntimos para estudantes da rede estadual.. As menagens aprovadas em plen\u00e1rio foram enviadas \u00e0 Casa pelo governador Camilo Santana (PT). Outra mat\u00e9ria aprovada nesta quinta foi a (LDO) para 2022. A\u00a0sess\u00e3o \"limpou a pauta\" antes do recesso parlamentar de julho.  Leia mais Aux\u00edlio salarial Anunciado pelo governador\u00a0durante live na \u00faltima ter\u00e7a-feira (13), o projeto que pagar\u00e1 metade do sal\u00e1rio para a cria\u00e7\u00e3o de 20 mil novos postos de trabalho foi apreciado em regime de urg\u00eancia. A Mensagem do Executivo prev\u00ea que o Governo possa arcar com o pagamento de meio sal\u00e1rio m\u00ednimo para novas contrata\u00e7\u00f5es at\u00e9 o final do ano. A medida busca a gera\u00e7\u00e3o de empregos nos setores de com\u00e9rcio e servi\u00e7os. At\u00e9 dezembro, o repasse total ter\u00e1 sido de R$ 66 milh\u00f5es. Para terem direito ao benef\u00edcio, as empresas far\u00e3o um cadastro no site do Governo do Estado. Cada uma poder\u00e1 ter at\u00e9 100 funcion\u00e1rios benefici\u00e1rios. Haver\u00e1 necessidade de comprova\u00e7\u00e3o de que novos postos de trabalho ser\u00e3o abertos. Al\u00e9m disso, os contratados ter\u00e3o estabilidade por 90 dias ap\u00f3s a dura\u00e7\u00e3o do programa. Escolas em pres\u00eddios A popula\u00e7\u00e3o carcer\u00e1ria do Estado, por sua vez, ser\u00e1 inclu\u00edda em ap\u00f3s aprova\u00e7\u00e3o do projeto de lei que cria escolas dentro das unidades prisionais. De acordo com o l\u00edder do Governo, deputado J\u00falio C\u00e9sar Filho, o projeto ser\u00e1 implementado inicialmente nas maiores unidades, \"mas o objetivo \u00e9 universalizar em todos os pres\u00eddios\", garante. Ao todo, o Cear\u00e1 conta com 30 unidades prisionais, sendo 17 de grande porte e 13 centros de triagem. Caber\u00e1 ao Governo do Estado definir quais equipamentos receber\u00e3o as escolas profissionalizantes. O projeto \u00e9 fruto de uma parceria entre a Secretaria de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria e a Secretaria de Educa\u00e7\u00e3o de Estado. LDO aprovada Tamb\u00e9m aprovada no plen\u00e1rio, a LDO - que precede a elabora\u00e7\u00e3o da Lei Or\u00e7ament\u00e1ria Anual (LOA), enviada pelo Executivo, recebeu a anu\u00eancia dos deputados tendo como uma das prioridades a finaliza\u00e7\u00e3o de investimentos em execu\u00e7\u00e3o. Na Mensagem da LDO, tamb\u00e9m \u00e9 citada a constru\u00e7\u00e3o do Hospital Univers\u00e1rio da Uece, al\u00e9m do Complexo de Seguran\u00e7a P\u00fablica do Cear\u00e1, Linha Leste do Metr\u00f4 de Fortaleza e expans\u00e3o do VLT. Higiene menstrual Enviado pelo Executivo ainda na ter\u00e7a (13) \u00e0 Assembleia, a Mensagem que estabelece a distribui\u00e7\u00e3o de absorventes \u00edntimos para estudantes das escolas da rede estadual e das universidades estaduais tamb\u00e9m teve anu\u00eancia da Casa Legislativa. O projeto institui a \u201cAten\u00e7\u00e3o \u00e0 Higiene \u00cdntima Menstrual de Estudantes\u201d, e busca combater o impacto da no acesso escolar, garantindo o acesso a absorventes \u00edntimos nas unidades escolares. De acordo com o governador Camilo Santana, a medida, que deve cerca de 115 mil estudantes, buscar\u00e1 garantir a esse p\u00fablico condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para higiene menstrual adequada, que \u00e9 uma raz\u00e3o consider\u00e1vel para as faltas escolares e o . Isen\u00e7\u00e3o de imposto Outra proposta aprovada versa sobre a sobre Transmiss\u00e3o Causa Mortis e Doa\u00e7\u00e3o (ITCMD) para pessoas contempladas em projetos de complementa\u00e7\u00e3o de renda. Na pr\u00e1tica, a iniciativa sobre heran\u00e7as de pessoas que recebem benef\u00edcios de por m\u00eas devido \u00e0 pandemia. Balan\u00e7o Antes da vota\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias, parlamentares usaram a tribuna para realizar um tradicional \"balan\u00e7o\" da legislatura, apresentando mat\u00e9rias aprovadas e projetos protocolados na Assembleia ao longo do semstre. Leit\u00e3o tamb\u00e9m destacou o projeto de autoria da Assembleia, que ir\u00e1 distribuir cestas b\u00e1sicas nos munic\u00edpios cearenses com menor \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH), para amenizar efeitos econ\u00f4micos causados pela pandemia da Covid-19. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:25 / 15 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cpi-ouve-envolvidos-no-suposto-pedido-de-propina-para-compra-de-vacinas-veja-quem-sao-1.3108883", "type": "PontoPoder", "title": "CPI ouve envolvidos no suposto pedido de propina para compra de vacinas; veja quem s\u00e3o", "subtitle": "Presidente do Senado tamb\u00e9m deve autorizar prorroga\u00e7\u00e3o do colegiado por mais 90 dias", "article": "Ap\u00f3s uma com as , a segue os trabalhos nesta semana investigando supostos esquemas ilegais na compra de vacinas pelo . Os pr\u00f3ximos dias tamb\u00e9m devem ser decisivos para o funcionamento da Comiss\u00e3o. Segundo o presidente do colegiado, o senador (PSD-AM), a previs\u00e3o \u00e9 de que o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), prorrogue a data de conclus\u00e3o da CPI por mais 90 dias. Nesta semana, os senadores devem ouvir supostos \"intermedi\u00e1rios\" entre o Governo Federal e empresas revendedoras de vacinas. De acordo com depoentes j\u00e1 ouvidos pela CPI, como o deputado Luiz Miranda (DEM-DF) e o policial militar Luiz Paulo Dominghetti, vendedor da Davati Medical Supply, integrantes do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade tentaram cobrar propina para negociar vacinas.  Leia mais Caso Covaxin Diante dessas den\u00fancias, na ter\u00e7a-feira (13), os senadores ouvir\u00e3o Emanuela Medrades, representante da Precisa Medicamentos, intermedi\u00e1ria do laborat\u00f3rio indiano Bharat Biotech. Os parlamentares apostam nesse depoimento para tentar contornar o habeas corpus que foi obtido pelo s\u00f3cio-administrador da empresa, Francisco Maximiano, que acabou tendo seu depoimento cancelado. Medrades teve os sigilos telef\u00f4nico e telem\u00e1tico quebrados pela CPI. No entanto, a depoente acionou o Supremo Tribunal Federal (STF) . Ela solicita ainda que, caso precise ir ao colegiado, possa permanecer em sil\u00eancio, n\u00e3o firme compromisso de dizer a verdade e possa deixar a sess\u00e3o quando julgar necess\u00e1rio. Press\u00e3o \u201cat\u00edpica\u201d A suspeita sobre a compra de vacinas veio \u00e0 tona em torno da negocia\u00e7\u00e3o da Covaxin, quando o jornal Folha de S.Paulo revelou, no \u00faltimo dia 18, o teor do depoimento sigiloso do servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Luis Ricardo Miranda ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, que relatou press\u00e3o \"at\u00edpica\" para liberar a importa\u00e7\u00e3o da vacina indiana. A partir do caso Covaxin, a reportagem chegou a outro caso de suspeitas de irregularidades, envolvendo a empresa Davati Medical Supply e a venda de doses da vacina Astrazeneca.  Leia tamb\u00e9m \u200bEm entrevista, Dominghetti, que se apresentou como vendedor da empresa, disse que o ent\u00e3o diretor de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Roberto Ferreira Dias, pediu propina de US$ 1 por dose para fechar contrato. As acusa\u00e7\u00f5es foram repetidas em depoimento \u00e0 CPI da Covid. Dias foi exonerado do cargo. Ele tamb\u00e9m j\u00e1 prestou depoimento aos senadores e c .\u200b Reverendo na CPI Na quarta-feira, foi convocado para depor o reverendo Amilton Gomes de Paula, fundador da ONG Senah. Ele teria sido o respons\u00e1vel por intermediar o contato para compra de 400 milh\u00f5es de doses da Astrazeneca, atrav\u00e9s da empresa Davati Medical Supply, com o Governo Federal. Essa autoriza\u00e7\u00e3o foi concedida por Laur\u00edcio Monteiro Cruz, ent\u00e3o diretor de imuniza\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que acabou exonerado na semana passada. O reverendo tamb\u00e9m teria sido o respons\u00e1vel por colocar em contato o policial militar Luiz Paulo Dominghetti, que buscava negociar as 400 milh\u00f5es de doses da imuniza\u00e7\u00e3o, e representantes do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Amilton, por\u00e9m, encaminhou \u00e0 CPI um atestado m\u00e9dico para justificar sua impossibilidade de comparecer ao depoimento nesta semana. Ele alega crise renal. Omar Aziz, por sua vez, informou que vai solicitar uma per\u00edcia no atestado m\u00e9dico apresentado pelo reverendo. S\u00f3 ent\u00e3o vai decidir se cancela ou n\u00e3o sua oitiva. Cronograma de depoimentos Na quinta-feira (15), ser\u00e1 a vez do tenente-coronel Marcelo Blanco, ex-assessor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Segundo o depoimento de Dominguetti, o militar participou do encontro em que integrantes do Minist\u00e9rio teriam feito o pedido de propina em negocia\u00e7\u00e3o para compra da vacina AstraZeneca. Os pr\u00f3ximos depoentes: Emanuela Medrades, representante da Precisa Medicamentos, envolvida na negocia\u00e7\u00e3o da Covaxin Amilton Gomes, reverendo e presidente da Senah, supostamente, envolvido no caso Davati Coronel Marcelo Blanco, ex-assessor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que participou de jantar onde teria ocorrido o pedido de propina ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste/Folhapress", "date": " 20:20 / 12 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/datena-afirma-estar-com-um-pe-no-psl-e-cogita-disputar-presidencia-da-republica-em-2022-1.3103625", "type": "PontoPoder", "title": "Datena afirma estar com \"um p\u00e9 no PSL\" e cogita disputar presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2022", "subtitle": "Apresentador afirmou que poderia ser candidato ao Governo de S\u00e3o Paulo ou ao Senado", "article": "O apresentador , da , afirmou estar \"com um p\u00e9 no PSL\" em rela\u00e7\u00e3o a eventual candidatura a algum cargo majorit\u00e1rio nas elei\u00e7\u00f5es de 2022. A ideia \u00e9 de que o apresentador seja candidato a presidente da Rep\u00fablica no pr\u00f3ximo pleito.\u00a0\"Um p\u00e9, quase dois\", frisou ele \u00e0 coluna de M\u00f4nica Bergamo, da . O martelo, por\u00e9m, ainda n\u00e3o foi batido, e outras possibilidades est\u00e3o em discuss\u00e3o. Dentre elas, a de Datena concorrer ao ou ao Senado Federal representando o estado paulista. Datena disse ainda que o partido \"vai definir as coliga\u00e7\u00f5es que vai fazer\". \"O centro, a centro-direita, buscam um nome. Quem tiver mais condi\u00e7\u00f5es de disputar, de acordo com as pesquisas, sai candidato\", pontuou. Outras legendas est\u00e3o envolvidas nas articula\u00e7\u00f5es. PSL , Luciano Bivar, o presidente do MDB, Baleia Rossi e o ex-presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Rodrigo Maia. Datena frisou que s\u00f3 far\u00e1 oposi\u00e7\u00e3o a Jair Bolsonaro e a Lula caso seja candidato \u00e0 corrida presidencial. Ele acrescentou que, se porventura se candidatar a governador ou senador, n\u00e3o far\u00e1 oposi\u00e7\u00e3o a nenhum dos dois. \"Eu vou defender pol\u00edticas para ajudar o meu estado\", asseverou.  Veja tamb\u00e9m Datena j\u00e1 se posicionou para lan\u00e7ar candidaturas a cargos pol\u00edticos anteriormente, mas acabou recuando \u2014 situa\u00e7\u00e3o diferente da atual. No \u00faltimo dia 16, o apresentador se envolveu em um caso que repercutiu: ele durante uma entrada ao vivo entre os programas 'Melhor da Tarde' e 'Brasil Urgente'. A pergunta veio ap\u00f3s a apresentadora C\u00e1tia Fonseca pedir a Datena que ajudasse o jornalista Alex Sampaio a encontrar um novo amor. O apresentador, ent\u00e3o, perguntou quais as prefer\u00eancias do profissional. \"Ah, ele gosta de meninos? Voc\u00ea tem que falar logo no come\u00e7o. Eu n\u00e3o sabia. O Alex ent\u00e3o est\u00e1 interessado em meninos e n\u00e3o em meninas\", disse, emendando com outro questionamento: \"Mas voc\u00ea \u00e9 bissexual ou homossexual?\" Em resposta, Alex Sampaio n\u00e3o tergiversou: \" \", respondeu, sem parecer constrangido. Posteriormente, o jornalista chegou a brincar com a situa\u00e7\u00e3o nas redes sociais. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:43 / 29 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/de-autoria-de-cearense-lei-que-garante-videochamadas-a-pacientes-internados-e-sancionada-1.3131381", "type": "PontoPoder", "title": "De autoria de cearense, lei que garante videochamadas a pacientes internados \u00e9 sancionada", "subtitle": "A nova legisla\u00e7\u00e3o federal assegura liga\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo \u00e0queles que est\u00e3o impossibilitados de receber visitas presenciais nas unidades hospitalares", "article": "A lei que garante\u00a0a realiza\u00e7\u00e3o de videochamadas entre familiares e pacientes internados em unidades de sa\u00fade impossibilitados de receber visitas\u00a0foi publicada no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o nesta sexta-feira (3). Com a san\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro (sem partido), a vig\u00eancia \u00e9 imediata. Proposta pelo deputado federal cearense (PV), a legisla\u00e7\u00e3o foi pensada para pacientes de , que n\u00e3o t\u00eam autoriza\u00e7\u00e3o para receber visitas quando internados em unidades de sa\u00fade. Durante a tramita\u00e7\u00e3o no Congresso Nacional, acabou sendo ampliada, no substitutivo da deputada Soraya Santos (PL-RJ), para outros casos em que o contatoentes queridos s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel via chamada de v\u00eddeo. A lei detalha as condi\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o das videochamadas, como a necessidade de se respeitar os protocolos sanit\u00e1rios e de seguran\u00e7a. Mobiliza\u00e7\u00e3o Segundo a justificativa apresentada ao Congresso, o projeto de lei acolheu sugest\u00e3o dajornalista Silvana Andrade, fundadora da Ag\u00eancia de Not\u00edcias de Direitos Animais. Ela travou uma batalha para conseguir se despedir, via chamada de v\u00eddeo, da sua m\u00e3e, Maria Albani, v\u00edtima da Covid-19. Mobiliza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e abaixo-assinados virtuais tamb\u00e9m pressionaram pela aprova\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:25 / 03 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/datena-anuncia-pre-candidatura-a-presidencia-da-republica-pelo-psl-em-2022-1.3107972", "type": "PontoPoder", "title": "Datena anuncia pr\u00e9-candidatura \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo PSL em 2022", "subtitle": "Ele j\u00e1 tinha confirmado filia\u00e7\u00e3o \u00e0 ex-legenda de Jair Bolsonaro, mas havia sugerido que o objetivo seria uma cadeira no Senado Federal", "article": "O apresentador Jos\u00e9 Luiz Datena anunciou nesta sexta-feira (9) a pr\u00e9-candidatura \u00e0 presid\u00eancia da Rep\u00fablica pelo\u00a0Partido Social Liberal em 2022. O titular do programa , da TV Bandeirantes, j\u00e1 tinha , mas havia sugerido que o objetivo seria uma cadeira no Senado Federal. \"Eu prefiro candidatos fortes do que fracos, desde que eu saiba que tenho condi\u00e7\u00e3o de virar o jogo ao 45 minutos do segundo tempo. Sem condi\u00e7\u00e3o, n\u00e3o vale a pena. A\u00ed seria mais f\u00e1cil optar por um cargo que tenho mais chance de \u201d, afirmou Datena ao jornalista Leonardo Sakamoto, na R\u00e1dio Bandeirantes.  LEIA MAIS \u201cHoje sou o pr\u00e9-candidato oficial do PSL por decis\u00e3o do Luciano Bivar [presidente da sigla] e da executiva do partido (\u2026). O partido quer, insiste. Precisamos para ver como ficar\u00e1 o cen\u00e1rio. Ter\u00e1 conven\u00e7\u00e3o ainda, pode aparecer outro. Mas por enquanto sou eu\u201d, disse. Ele completou que, se pr\u00f3ximas pesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto n\u00e3o forem favor\u00e1veis, ele poder\u00e1 a uma vaga no Senado Federal ou ao Governo de S\u00e3o Paulo. Datena foi cotado, nas elei\u00e7\u00f5es de 2020, para concorrer como vice-prefeito de S\u00e3o Paulo na chapa de Bruno Covas (PSDB), mas n\u00e3o aceitou. Na \u00e9poca, ele estava filiado ao\u00a0Movimento Democr\u00e1tico Brasileiro . O tucano, que com met\u00e1stase nos ossos e no f\u00edgado, ganhou a elei\u00e7\u00e3o com 32,85% dos votos contra 20,24% de Guilherme Boulos . ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:25 / 09 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/cristiano-carvalho-nega-ser-chefe-da-davati-no-brasil-em-depoimento-a-cpi-da-covid-1.3110134", "type": "PontoPoder", "title": "Cristiano Carvalho nega ser chefe da Davati no Brasil em depoimento \u00e0 CPI da Covid", "subtitle": "O vendedor disse que as negocia\u00e7\u00f5es de vacinas em nome da empresa sa\u00edram de controle", "article": "O vendedor Cristiano Carvalho negou, em no Senado,\u00a0nesta quinta-feira (15), ser chefe da Davati Medical Supply no Brasil. Ele disse ter sido chamado de CEO da companhia pelo policial militar de forma\u00a0\" \". Durante sua participa\u00e7\u00e3o, Cristiano Carvalho disse que as negocia\u00e7\u00f5es em nome da empresa , alcan\u00e7ando Governo Federal, estados e prefeituras. \"[A negocia\u00e7\u00e3o] tomou uma dimens\u00e3o bem grande, porque atrav\u00e9s do reverendo Amilton [Gomes de Paula, da ONG Senah], que fez um grande trabalho com a representa\u00e7\u00e3o de vacinas no Brasil, muitas prefeituras do Brasil inteiro, at\u00e9 estados, come\u00e7aram a procurar a Davati para resolver a quest\u00e3o da falta de vacina\", disse.  Veja tamb\u00e9m Segundo Cristiano, houve negocia\u00e7\u00f5es com quatro cons\u00f3rcios de prefeituras, com o governo de Minas Gerais e com o Governo Federal. Al\u00e9m de descrever a declara\u00e7\u00e3o de Dominguetti \u2014 que tamb\u00e9m participava das negocia\u00e7\u00f5es de vacinas \u2014 como fantasiosa, Cristiano Carvalho tamb\u00e9m minimizou men\u00e7\u00f5es \u00e0 primeira-dama no celular do policial militar.  \"Se criou um folclore sobre as pessoas envolvidas. E ainda tem um folclore sobre as pessoas envolvidas. Um \u00e9 o CEO, o outro \u00e9 a Michelle [Bolsonaro], o presidente\", destacou, alegando nunca ter se apresentado como CEO da companhia. \"Ele sempre soube que eu era s\u00f3 mais um vendedor da Davati no Brasil\". Dominguetti tratava Cristiano como CEO da Davati no Brasil, mas o dono da empresa, Herman Cardenas, disse que a testemunha desta quinta era que representou a sua companhia nas tratativas com o Governo. Nesta quinta, a CPI da Covid aprovou 34 requerimentos nesta quinta-feira. Dentre eles, um pedido da CPI para ter acesso aos registros de entrada no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do reverendo Amilton Gomes da Paula, o vendedor de vacinas Luiz Paulo Dominghetti Pereira e o representante da Davati no Brasil, Cristiano Alberto Carvalho. Tamb\u00e9m foi aprovado outro requerimento que autoriza o acesso da comiss\u00e3o ao contrato entre a Precisa e a Bharat Biotech, o qual foi mencionado diversas vezes durante o Medicamentos, Emanuela Medrades. A Comiss\u00e3o tamb\u00e9m solicitou que, no prazo de dez dias, o ministro da Sa\u00fade, Marcelo Queiroga, preste informa\u00e7\u00f5es sobre a VTCLog. Outro requerimento aprovado \u00e9 a autoriza\u00e7\u00e3o e colabora\u00e7\u00e3o da equipe t\u00e9cnica da para auxiliar os trabalhos da CPI da Covid. Al\u00e9m disso, requer o compartilhamento das informa\u00e7\u00f5es obtidas pela CPMI das Fake News sobre os dados enviados pelo WhatsApp e pelo Facebook. A CPI tamb\u00e9m solicitou que o Facebook preste informa\u00e7\u00f5es sobre os conte\u00fados ligados a contas do Governo Federal que teriam sido impulsionados ou que receberam alta visualiza\u00e7\u00e3o na plataforma. A CPI j\u00e1 havia, anteriormente, convocado . Al\u00e9m desses, a CPI pediu acesso a todos os e-mails recebidos por tr\u00eas endere\u00e7os do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, entre eles o referente \u00e0 Secretaria Executiva, para verificar todas as conversas e negocia\u00e7\u00f5es que foram feitas para a compra de vacina. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste; Raquel Lopes e J\u00falia Chaib/Folhapress", "date": " 11:49 / 15 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/criminoso-e-ignorar-a-perda-de-mais-de-meio-milhao-de-vidas-rebate-camilo-santana-1.3122667", "type": "PontoPoder", "title": "\"Criminoso \u00e9 ignorar a perda de mais de meio milh\u00e3o de vidas\", rebate Camilo Santana", "subtitle": "O governador respondeu ao coment\u00e1rio de Jair Bolsonaro, que criticou a conduta de gestores na pandemia de Covid-19", "article": "Ap\u00f3s Jair Bolsonaro (sem partido) classificar como as pol\u00edticas de enfrentamento \u00e0 Covid-19 implementadas por governadores, Camilo Santana (PT) foi \u00e0s redes sociais e rebateu as falas do presidente. Em publica\u00e7\u00e3o nesta sexta-feira (13), o gestor disse que os \"ataques\" do chefe do Pal\u00e1cio do Planalto n\u00e3o ir\u00e3o tirar suas for\u00e7as.     O presidente da Assembleia Legislativa do Cear\u00e1, (PDT), se pronunciou em apoio ao governador e fez cr\u00edticas a Bolsonaro. \"Todo meu apoio ao governador Camilo Santana que, desde o in\u00edcio da pandemia, tem lutado dia e noite para salvar vidas (...) O papel do Governo Federal tamb\u00e9m deveria ser esse, mas a preocupa\u00e7\u00e3o de quem deveria liderar a n\u00e3o \u00e9 promover aglomera\u00e7\u00f5es e boiotar as medidas sanit\u00e1rias dos estados e munic\u00edpios\", disse.  Durante visita ao Cear\u00e1, Bolsonaro criticou as medidas de isolamento social adotadas pelos estados. Na \u00faltima quarta-feira (11), a Justi\u00e7a\u00a0atendeu ao para que os passageiros de voos comerciais ou privados apresentassem comprovantes de vacina\u00e7\u00e3o ou teste PCR negativo para a Covid-19. No entanto, nesta sexta-feira (13), dia da visita de Bolsonaro ao Cear\u00e1, a pelo\u00a0Tribunal Regional Federal da 5\u00aa Regi\u00e3o (TRF-5). O processo foi movido pela Uni\u00e3o e pela Ag\u00eancia Nacional de Avia\u00e7\u00e3o Civil (Anac). Camilo lamentou e disse que vai recorrer da decis\u00e3o.   ", "author": "Felipe Mesquita", "date": " 13:54 / 13 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/datena-assina-filiacao-ao-psl-e-deve-ser-lancado-como-pre-candidato-a-presidencia-1.3106536", "type": "PontoPoder", "title": "Datena assina filia\u00e7\u00e3o ao PSL e deve ser lan\u00e7ado como pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia", "subtitle": "A ideia do partido \u00e9 que ele possa ser op\u00e7\u00e3o de centro na corrida eleitoral", "article": "O apresentador , da TV Bandeirantes, assinou sua ficha de filia\u00e7\u00e3o ao nesta segunda-feira (5). A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 da colunista Bela Megale, do jornal .  Veja tamb\u00e9m Pr\u00e9-candidato \u00e0 Presid\u00eancia A sigla deve lan\u00e7\u00e1-lo como da Rep\u00fablica em 2022. A ideia do partido \u00e9 que ele possa ser op\u00e7\u00e3o de centro na corrida eleitoral. A filia\u00e7\u00e3o de Datena foi , em um jantar com o presidente do MDB, o deputado Baleia Rossi (SP), e do PSL, deputado Luciano Bivar (PE). O encontro aconteceu em S\u00e3o Paulo. Desse modo, Datena deixa o MDB.   Outras possibilidades estiveram em discuss\u00e3o. Dentre elas, a de Datena concorrer ao ou ao Senado Federal representando o estado paulista. Ele chegou a afirmar\u00a0que, se porventura se candidatasse a governador ou senador, n\u00e3o faria oposi\u00e7\u00e3o a e , principais nomes do pleito do pr\u00f3ximo ano. \"Eu vou defender pol\u00edticas para ajudar o meu estado\", asseverou. O PSL ainda avalia se far\u00e1 um an\u00fancio oficial da chegada do apresentador. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 18:14 / 06 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputado-cearense-aj-albuquerque-e-reconduzido-a-presidencia-do-pp-no-ceara-1.3131890", "type": "PontoPoder", "title": "Deputado cearense AJ Albuquerque \u00e9 reconduzido \u00e0 presid\u00eancia do PP no Cear\u00e1", "subtitle": "O partido \u00e9 da base aliada do governador Camilo Santana no Estado, mas \u00e9 alinhado ao presidente Jair Bolsonaro no plano nacional", "article": "O deputado federal cearense foi reconduzido, neste s\u00e1bado (4), \u00e0 presid\u00eancia do partido (PP) no Cear\u00e1, na conven\u00e7\u00e3o da sigla no Estado. O partido faz parte da base aliada do governador Camilo Santana (PT) no Cear\u00e1 e, no plano nacional, \u00e9 alinhado com o presidente Jair Bolsonaro (sem partido), advers\u00e1rio do grupo governista no Estado. Apesar das diferen\u00e7as de alinhamento, lideran\u00e7as do partido no Estado acreditam que a c\u00fapula nacional vai liberar a sigla no Cear\u00e1 para se posicionar como quiser na sucess\u00e3o estadual do ano que vem e a sigla deve continuar no grupo governista cearense. O PP no Cear\u00e1 \u00e9 presidido pelo deputado federal AJ Albuquerque, mas tamb\u00e9m \u00e9 comandado, nos bastidores, pelo pai dele, o secret\u00e1rio de Cidades do Estado, Zezinho Albuquerque, que hoje est\u00e1 no PDT, liderado pelos irm\u00e3os Cid e Ciro Ferreira Gomes. No entanto, Zezinho, que \u00e9 deputado estadual e se licenciou da Assembleia Legislativa, cogita se filiar ao PP em 2022 durante a janela partid\u00e1ria - per\u00edodo em que os parlamentares podem trocar de partido sem risco de perder o mandato. Zezinho deve engrossar as fileiras de candidatos do PP, junto com o filho, que deve disputar a reelei\u00e7\u00e3o para a C\u00e2mara Federal, no ano que vem. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 19:18 / 04 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputado-cearense-cobra-explicacoes-sobre-repasses-financeiros-para-tomografos-1.3104194", "type": "PontoPoder", "title": "Deputado cearense cobra explica\u00e7\u00f5es sobre repasses financeiros para tom\u00f3grafos", "subtitle": "", "article": "O deputado federal (PDT) apresentou requerimento para solicitar explica\u00e7\u00f5es do ministro da Sa\u00fade, . Os esclarecimentos tratam da transfer\u00eancia de recursos financeiros aos Estados e Munic\u00edpios para o enfrentamento da pandemia da Covid-19. Entre as solicita\u00e7\u00f5es, o deputado cobrou tom\u00f3grafos que seriam destinados a munic\u00edpios ao Cear\u00e1. ", "author": "Luana Barros", "date": " 21:00 / 30 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/de-2001-a-2021-como-deputados-e-ex-deputados-do-ceara-avaliam-crise-energetica-1.3130487", "type": "PontoPoder", "title": "De 2001 a 2021, como deputados e ex-deputados do Cear\u00e1 avaliam crise energ\u00e9tica", "subtitle": "Baixa nos reservat\u00f3rios, em pior crise h\u00eddrica em 91 anos, tem causado preocupa\u00e7\u00e3o quanto a riscos de racionamento", "article": "Vinte anos depois da crise do apag\u00e3o, o Brasil vive uma nova . Semelhantemente aos deputados que atuavam em 2001, parlamentares da t\u00eam acompanhado com preocupa\u00e7\u00e3o os desdobramentos da situa\u00e7\u00e3o, causada pelo baixo n\u00edvel nos reservat\u00f3rios das hidroel\u00e9tricas - o pior em 91 anos. O ouviu deputados atuais e ex-deputados para tra\u00e7ar paralelos da atua\u00e7\u00e3o pol\u00edtica nas diferentes crises.  Leia mais Os deputados atuais ressaltam o impacto no do Pa\u00eds, al\u00e9m do desgaste causado pelos sucessivos , com preju\u00edzo principalmente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixa renda. Al\u00e9m disso, eles prop\u00f5em manter o para conter a crise, j\u00e1 que a regi\u00e3o conta com o n\u00edvel dos reservat\u00f3rios em 50%, margem considerada segura. J\u00e1 parlamentares que tinham mandato em 2001 minimizam efeitos pol\u00edticos da crise no cen\u00e1rio eleitoral do pr\u00f3ximo ano, em paralelo \u00e0s influ\u00eancias na disputa de 2002. Cen\u00e1rio de crise Apesar do Governo Federal ainda n\u00e3o confirmar o racionamento de energia para conter a crise, o ministro de Minas e Energia, , pediu para que consumidores residenciais, ind\u00fastrias e com\u00e9rcio economizem energia e \u00e1gua devido \u00e0 crise. O pronunciamento foi feito nesta ter\u00e7a-feira (31), quando o ministro acrescentou que a crise \u00e9 um \"fen\u00f4meno natural\", causado por um per\u00edodo de chuvas \"pior que o esperado\". Com a falta de chuvas, os reservat\u00f3rios do Sul, Sudeste e Centro-Oeste est\u00e3o com menos de 30% do volume total ocupado. Medidas adotadas pelo governo O deputado , no entanto, critica a justificativa dada pelo ministro. Para o parlamentar, a crise \u00e9 fruto do \"descaso do governo\". \"Seja no planejamento da matriz energ\u00e9tica, hoje com 64% da produ\u00e7\u00e3o dependendo de hidroel\u00e9tricas, ou no ambiental, cujo desmatamento de extensas \u00e1reas da Amaz\u00f4nia tem intensificado a crise h\u00eddrica\", descreve.  Com os n\u00edveis abaixo do necess\u00e1rio nos reservat\u00f3rios, o Governo Federal tem adotado outras medidas para tentar diminuir os efeitos da crise energ\u00e9tica. Foram autorizados o aumento no acionamento de usinas termel\u00e9tricas, at\u00e9 mesmo as mais caras, e a importa\u00e7\u00e3o de energia da Argentina e do Uruguai. As medidas, no entanto, t\u00eam um custo. Nas \u00faltimas semanas, a (Aneel) determinou sucessivos . A expectativa, afirma o deputado (PSL), \u00e9 de que todas as decis\u00f5es do governo \"sejam no sentido de evitar danos maiores \u00e0 popula\u00e7\u00e3o\". Impactos pol\u00edticos Os parlamentares apontam que a crise pode ter impactos pol\u00edticos, principalmente para o presidente (Sem Partido). \"Uma crise de algo t\u00e3o essencial e que altera o padr\u00e3o de vida dos cidad\u00e3os, sempre respingar\u00e1 no mandat\u00e1rio maior da na\u00e7\u00e3o. O cidad\u00e3o comum tende a procurar culpados e aplaudir aqueles que lhe trazem solu\u00e7\u00f5es\", afirma o deputado (PDT). Dados das contas nacionais do segundo trimestre, divulgados nesta quarta-feira (1\u00ba) pelo IBGE, mostram que o impacto na infla\u00e7\u00e3o contribuiu para travar o consumo das fam\u00edlias e que empresas do setor j\u00e1 amargam resultados piores do que no in\u00edcio do ano. Os constantes aumentos nas tarifas de energia tamb\u00e9m tendem a desagradar a popula\u00e7\u00e3o, em pleno ano pr\u00e9-eleitoral. Bismarck afirma que existem formas do Congresso Nacional ajudar na resolu\u00e7\u00e3o da crise, com debates e projetos de regulamenta\u00e7\u00e3o. Contudo, aponta que existem medidas que dependem do Governo Federal, como incentivo ao aumento da matriz energ\u00e9tica, com o uso de energia limpa ou investimentos. \"A realiza\u00e7\u00e3o de grandes projetos tal como uma grande hidroel\u00e9tricos, seja com recursos proprios ou atrav\u00e9s de uma eventual PPP, dependem do Governo Federal.\u00a0Da mesma forma, depende do governo a constante realiza\u00e7\u00e3o de leil\u00f5es de compra de energia limpa. \u00c9 imprescind\u00edvel que o governo promova investimentos urgentes e racionais\", diz o deputado. Crise energ\u00e9tica de 2001 H\u00e1 vinte anos, o Brasil passou por uma grave crise energ\u00e9tica, conhecida como 'crise do apag\u00e3o'. Sob a gest\u00e3o do ex-presidente (PSDB), o governo recorreu a blecautes programados para evitar o colapso do sistema el\u00e9trico brasileiro. Houve ainda a proibi\u00e7\u00e3o de eventos noturnos, a diminui\u00e7\u00e3o da ilumina\u00e7\u00e3o p\u00fablica e a realiza\u00e7\u00e3o, por empresas e fam\u00edlias, de trocas de equipamentos e l\u00e2mpadas para reduzir o consumo de energia.   Deputado federal na \u00e9poca, (PTB) lembra que ocorreram cr\u00edticas no per\u00edodo, mas que era \"uma situa\u00e7\u00e3o imprevis\u00edvel\". \"Tem o descontentamento, a alta da energia e da \u00e1gua, mas \u00e9 preciso conscientizar para a economia (dos recursos)\", completa. Colega de C\u00e2mara dos Deputados de Arnon em 2001, o ex-deputado federal lembra algumas a\u00e7\u00f5es adotadas pelo Congresso Nacional para tentar ajudar na solu\u00e7\u00e3o da crise. Apesar da derrota de FHC, em 2002, na tentativa de fazer um sucessor no Pal\u00e1cio do Planalto, os ex-parlamentares cearenses n\u00e3o consideram que houve um grande preju\u00edzo eleitoral vindo da crise. \"N\u00e3o teve reflexo direto, nem estadual nem federal, porque foi sanada a crise. Houve uma revis\u00e3o das tarifas de energia e uma boa dose de compreens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o\", aponta Gomes de Matos.  ", "author": "Luana Barros", "date": " 20:35 / 01 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/decisao-da-oab-sobre-impeachment-passara-por-estados-cearenses-defendem-prudencia-1.3113732", "type": "PontoPoder", "title": "Decis\u00e3o da OAB sobre impeachment passar\u00e1 por estados; cearenses defendem prud\u00eancia", "subtitle": "Entidade iria analisar nesta semana se encabe\u00e7aria pedido de impedimento contra o presidente Jair Bolsonaro. An\u00e1lise do caso, no entanto, foi adiada", "article": "Estava prevista para esta semana a decis\u00e3o do Conselho Federal da (CFOAB) de encabe\u00e7ar ou n\u00e3o um pedido de contra o presidente (sem partido). No entanto, ainda na semana passada, conselheiros da entidade decidiram adiar a escolha at\u00e9 que integrantes de todos os estados da institui\u00e7\u00e3o sejam ouvidos e a (CPI) da Covid-19 tenha um desfecho. A decis\u00e3o un\u00e2nime representou, segundo os , uma sinaliza\u00e7\u00e3o de unidade da categoria. Agora, a discuss\u00e3o segue de forma interna nas seccionais da OAB at\u00e9 o fim do ano, explicam os advogados.  Leia mais O adiamento ocorreu ap\u00f3s interven\u00e7\u00e3o do conselheiro (OAB-RS), na reuni\u00e3o de quinta-feira (15). O advogado defendeu justamente que a institui\u00e7\u00e3o aguarde o relat\u00f3rio da CPI da Covid-19 e o resultado do inqu\u00e9rito instaurado pelo (STF) para investigar o chefe do Executivo nacional. O profissional defendeu ainda que as seccionais \u2013 e seus presidentes \u2013 sejam consultados sobre a decis\u00e3o. Para o advogado e conselheiro federal (OAB-CE), \u00e9 preciso conduzir os tr\u00e2mites com prud\u00eancia para que n\u00e3o haja atropelos na delibera\u00e7\u00e3o. \u201cTivemos uma ampla discuss\u00e3o, outras quest\u00f5es tamb\u00e9m foram levantadas, e decidimos que \u00e9 necess\u00e1rio ouvir a base da advocacia, atrav\u00e9s dos conselhos seccionais. Outro ponto \u00e9 que tanto no pedido da Dilma quanto no pedido do Temer a defesa foi ouvida, o que ainda n\u00e3o ocorreu com Bolsonaro\u201d, ponderou. Ex-presidente da OAB-CE e tamb\u00e9m conselheiro federal da Ordem, ressalta que adiar a decis\u00e3o n\u00e3o significa que a conduta do presidente foi avaliada pela institui\u00e7\u00e3o. \u201cA OAB n\u00e3o tem bandeira pol\u00edtica, a bandeira que erguemos \u00e9 da defesa do estado democr\u00e1tico de direito e do respeito \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o\u201d, acrescentou Mota. Pedidos de impeachment Historicamente, a OAB tem papel de destaque em processos de impeachment no Brasil, e j\u00e1 apresentou pedidos contra os ex-presidentes Fernando Collor (Pros), Dilma Rousseff (PT) e Michel Temer (MDB). Justamente por isso, Andr\u00e9 Costa destaca o peso de eventual decis\u00e3o da entidade \u2013 seja de liderar ou n\u00e3o um pedido de impeachment. Tamb\u00e9m procurado pela reportagem, o conselheiro cearense Alcimor Rocha Neto disse apenas considerar \u201cprudente\u201d a decis\u00e3o do Conselho Federal da Ordem. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:00 / 24 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputado-cearense-pede-que-stf-apreenda-passaporte-de-ricardo-salles-1.3102217", "type": "PontoPoder", "title": "C\u00e1rmen L\u00facia determina que Ricardo Salles entregue passaporte \u00e0 Pol\u00edcia Federal", "subtitle": "A decis\u00e3o foi tomada em meio a press\u00f5es de parlamentares, inclusive do Cear\u00e1", "article": "A ministra C\u00e1rmen L\u00facia, do (STF), determinou que o ex-ministro do Meio Ambiente, Ricardo Salles, entregue o passaporte \u00e0 Pol\u00edcia Federal. A decis\u00e3o foi tomada em meio a , inclusive da bancada federal cearense. O aliado do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) deixou o Governo Federal na quinta-feira (24), sob suspeitas de envolvimento em crimes de obstru\u00e7\u00e3o de investiga\u00e7\u00e3o ambiental, advocacia administrativa e organiza\u00e7\u00e3o criminosa. O criminalista , que representa o ex-ministro, informou que Salles \"vai entregar o passaporte na tarde desta sexta-feira (25)\". Salles \u00e9 alvo de dois inqu\u00e9ritos no STF, sendo que com a perda de seu foro por prerrogativa de fun\u00e7\u00e3o, as investiga\u00e7\u00f5es devem ser enviadas \u00e0 primeira inst\u00e2ncia. O caso que est\u00e1 sob relatoria da ministra C\u00e1rmen L\u00facia \u00e9 derivado da not\u00edcia-crime em que o delegado Alexandre Saraiva - que caiu ap\u00f3s os atritos com Salles - imputou ao ex-ministro do Meio Ambiente suposto patroc\u00ednio de 'interesses privados' de investigados da Opera\u00e7\u00e3o Handroanthus GLO - investiga\u00e7\u00e3o que culminou em apreens\u00e3o 'hist\u00f3rica' de madeira ilegal na Amaz\u00f4nia. J\u00e1 o segundo inqu\u00e9rito contra Salles est\u00e1 sob relatoria do ministro e investiga um 'grave esquema de facilita\u00e7\u00e3o ao contrabando' de madeira. As apura\u00e7\u00f5es culminaram na abertura, em maio, de uma fase ostensiva batizada de Opera\u00e7\u00e3o Akuanduba, ocasi\u00e3o na qual a Pol\u00edcia Federal fez buscas no gabinete e na casa de Salles. O deputado federal cearense (PV) chegou a enviar  , solicitando a busca e apreens\u00e3o cautelar do passaporte do ex-ministro. ", "author": "Ag\u00eancia Estado/Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:30 / 25 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputado-cearense-apresenta-projeto-para-levar-sommeliers-de-vacina-ao-fim-da-fila-1.3104949", "type": "PontoPoder", "title": "Deputado cearense apresenta projeto para levar \"sommeliers de vacina\" ao fim da fila", "subtitle": "Proposta de C\u00e9lio Studart (PV) prev\u00ea que os \"sommeliers de vacina\" sejam imunizados somente ao fim do calend\u00e1rio do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o", "article": "Quem tem o costume de rejeitar a vacina dispon\u00edvel no dia do seu agendamento na sua cidade por preferir outro imunizante deve ficar de olho em uma proposta protocolada na C\u00e2mara dos Deputados nesta sexta-feira (2). Assim como , legisladores de Bras\u00edlia podem reprimir os chamados \"sommeliers de vacina\".  Saiba mais O projeto de lei n\u00ba 2415/2021, apresentado pelo deputado cearense C\u00e9lio Studart (PV), determina que os adeptos a essa pr\u00e1tica sejam vacinados apenas ap\u00f3s o fim de todo o calend\u00e1rio do Plano Nacional de Imuniza\u00e7\u00e3o (PNI). O controle deve ser feito com a assinatura de um termo de recusa por parte da pessoa ou por duas testemunhas no local. Esse documento \u00e9 encaminhado ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e inclu\u00eddo nos sistemas de controle da fila. \"Nunca tinha visto ningu\u00e9m ficar escolhendo vacina. Algu\u00e9m questiona a marca da vacina da gripe? Agora, em meio a uma pandemia, com mais de 520 mil mortos, com a dificuldade que estamos enfrentando pela escassez de imunizantes,tem gente querendo escolher? Pode at\u00e9 fazer isso, mas vai fazer do final da fila\", diz o deputado. O texto ainda lembra que apenas imunizantes liberados pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) s\u00e3o aplicados no Pa\u00eds, ou seja, s\u00e3o \"comprovadamente eficazes e seguros\", n\u00e3o deixando margem para desconfian\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:00 / 02 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/defesa-de-daniel-silveira-nao-paga-fianca-de-r-100-mil-e-deputado-segue-preso-1.3102368", "type": "PontoPoder", "title": "Defesa de Daniel Silveira n\u00e3o paga fian\u00e7a de R$ 100 mil, e deputado segue preso", "subtitle": "Conta judicial para dep\u00f3sito do valor estava encerrada, indicou advogado", "article": "A defesa do\u00a0deputado federal\u00a0Daniel\u00a0Silveira\u00a0(PSL-RJ) tentou, nesta sexta-feira (25), menos de 24 horas ap\u00f3s , pagar\u00a0fian\u00e7a de R$ 100 mil, mas n\u00e3o conseguiu efetuar o dep\u00f3sito. Conforme o advogado Jean Cleber Garcia, a conta judicial est\u00e1 encerrada \u2014 em raz\u00e3o disso, o dep\u00f3sito n\u00e3o p\u00f4de ser efetuado, e o deputado segue preso. \"J\u00e1 pedi ao ministro Alexandre de Moraes para indicar a conta onde o dep\u00f3sito deve ser feito\", comentou o advogado, que prev\u00ea que o dep\u00f3sito seja efetuado apenas na pr\u00f3xima segunda-feira (28).\u00a0At\u00e9 l\u00e1, o deputado permanecer\u00e1 preso no Batalh\u00e3o Especial Prisional, em Niter\u00f3i, na Regi\u00e3o Metropolitana do Rio, onde est\u00e1 desde esta quinta-feira (24). O pelo ministro do Supremo Tribunal Federal (STF) Alexandre de Moraes no dia \u00faltimo 10 de junho, o qual deveria ter sido feito no prazo de 48 horas, sob risco de nova pris\u00e3o preventiva ser decretada. A audi\u00eancia de cust\u00f3dia do caso ocorreu nesta sexta, e a defesa de\u00a0Silveira\u00a0explicou ao juiz sobre a tentativa de pagar a fian\u00e7a. \"Mas ele afirmou que s\u00f3 Alexandre de Moraes poderia resolver essa quest\u00e3o (do encerramento da conta)\", disse Garcia. O deputado cumpria pris\u00e3o domiciliar e era desde o dia 14 de mar\u00e7o. No entanto, a secretaria estadual de Administra\u00e7\u00e3o Penitenci\u00e1ria do Rio de Janeiro registrou durante monitoramento realizado, o que motivou o pagamento da fian\u00e7a. Como ela n\u00e3o havia sido paga at\u00e9 24 de junho, a conta judicial foi encerrada.  O advogado prev\u00ea que o dep\u00f3sito seja efetuado apenas na pr\u00f3xima segunda-feira (28), j\u00e1 que o expediente banc\u00e1rio desta sexta j\u00e1 foi encerrado. Silveira, inicialmente, foi preso em flagrante pela PF em , depois de o parlamentar divulgar v\u00eddeo com discurso de \u00f3dio contra integrantes do STF. O pol\u00edtico chegou a ter em redes sociais ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do material.  Leia mais O parlamentar foi detido na quinta-feira, na casa onde reside e cumpria pris\u00e3o domiciliar, em Petr\u00f3polis, na Regi\u00e3o Serrana do estado fluminense. O advogado disse que considera \"pouco prov\u00e1vel\" a afirma\u00e7\u00e3o de que o deputado tentou fugir pulando o muro de sua casa, em Petr\u00f3polis,\u00a0ao perceber a aproxima\u00e7\u00e3o da Pol\u00edcia \u2014 Silveira estava usando bota ortop\u00e9dica devido a uma les\u00e3o, segundo Garcia. \"N\u00e3o posso dizer que \u00e9 mentira, porque n\u00e3o testemunhei o momento da pris\u00e3o, mas \u00e9 pouco prov\u00e1vel\", ressaltou. Ainda de acordo com o advogado, Silveira nega ter pulado o muro. A informa\u00e7\u00e3o, contudo, consta de relat\u00f3rio da Pol\u00edcia Federal (PF), conforme o qual o parlamentar tentou pular o muro, mas se deparou com um agente da Pol\u00edcia Federal do lado de fora da casa, tendo retornado \"prontamente\" ap\u00f3s a surpresa. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado", "date": " 20:23 / 25 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/de-fhc-a-bolsonaro-por-que-o-padre-cicero-atrai-politicos-ao-ceara-1.3122694", "type": "PontoPoder", "title": "De FHC a Bolsonaro: por que o Padre C\u00edcero atrai pol\u00edticos ao Cear\u00e1", "subtitle": "Ao tentar colar imagem no religioso cearense, pol\u00edticos tentam assumir postura religiosa e de simplicidade", "article": "Ao subir nesta sexta-feira (13) a Colina do Horto, principal ponto tur\u00edstico de , no Cariri, onde est\u00e1 a est\u00e1tua de 27 metros Padre C\u00edcero Rom\u00e3o Batista, o presidente (sem partido) fez o mesmo que os ex-presidentes (FHC) e (PT), ao tentar colar sua imagem ao pol\u00edtico e religioso, s\u00edmbolo hist\u00f3rico de contradi\u00e7\u00e3o no interior cearense. Bolsonaro chegou a dizer que, , tamb\u00e9m \"combate o comunismo\" no Pa\u00eds. E ergueu uma pequena est\u00e1tua do padre, recebida das m\u00e3os do prefeito de Juazeiro, Gl\u00eadson Bezerra.   A visita ocorreu minutos depois do discurso na cerim\u00f4nia de \u00c9 comum que comitivas presidenciais e candidatos em campanha visitem a est\u00e1tua, inaugurada h\u00e1 50 anos, e que representa o patriarca e primeiro prefeito do munic\u00edpio. A visita j\u00e1 foi feita tamb\u00e9m por (PDT), (PT) e (PSDB).  Leia mais O local \u00e9\u00a0conhecido internacionalmente\u00a0tamb\u00e9m\u00a0como\u00a0ponto de\u00a0peregrina\u00e7\u00e3o\u00a0de milh\u00f5es de romeiros que, durante todo o ano, visitam o monumento para pagar promessas e prestar homenagens. O t\u00famulo do padre, na , tamb\u00e9m \u00e9 destino dos politicos em visitas ao munic\u00edpio. Para o historiador\u00a0F\u00e1bio Jos\u00e9 de Queiroz, professor da (Urca), os pol\u00edticos apostam na figura m\u00edtica e popular do Padre C\u00edcero.   Do PSDB ao PT Na pr\u00e9-campanha de 2010, quando (PSDB) projetava candidatura \u00e0 Presid\u00eancia, tamb\u00e9m fez a tradicional visita ao Horto. Recebido com banda de m\u00fasica, o tucano disse ter rezado pelos netos e fez o pedido para ganhar o pleito. Ele seria derrotado por (PT) naquele ano. Em setembro de 2017, o ex-presidente Lula esteve em Juazeiro do Norte durante a caravana Lula Pelo Brasil, que percorreu estados do Nordeste. O petista visitou o t\u00famulo do Padre C\u00edcero,\u00a0na\u00a0Capela do Socorro, outro local de peregrina\u00e7\u00e3o na cidade.   Junto com deputados, prefeitos e apoiadores, Lula se ajoelhou e jogou flores no t\u00famulo. Na ocasi\u00e3o,\u00a0o ex-presidente\u00a0agradeceu pelo carinho e disse que, \u201ccomo nordestino, sabe o significado que Padre C\u00edcero tem na vida de cada um\u201d. \u201cSe formos estudar isso a fundo vamos encontrar v\u00e1rios exemplos na hist\u00f3ria. Essa rela\u00e7\u00e3o (entre pol\u00edticos e religi\u00e3o) \u00e9 uma constante no Brasil, que j\u00e1 foi um pa\u00eds mais cat\u00f3lico do que j\u00e1 \u00e9 hoje\u201d, diz ainda o especialista.   Em agosto de 1998, durante um com\u00edcio para mais de 10 mil pessoas em Juazeiro,\u00a0o\u00a0ent\u00e3o candidato Fernando Henrique Cardoso (FHC) disse que aproveitou a ida ao t\u00famulo do Padre C\u00edcero\u00a0- mesmo local visitado por Lula anos depois -\u00a0para pedir mais empregos aos brasileiros.\u00a0A visita durou cerca de sete minutos. Mais recentemente, Fernando Haddad (PT) tamb\u00e9m tentou colar a imagem no padre cearense. Na campanha de 2018, Haddad esteve na est\u00e1tua, usou chap\u00e9u de couro e posou para fotos. Tamb\u00e9m em clima eleitoral, (PDT) visitou o local de peregrina\u00e7\u00e3o no mesmo ano, junto ao irm\u00e3o (PDT) e o presidente do PDT, .  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 08:00 / 14 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputado-diz-que-ministerio-da-saude-cortou-acesso-de-servidor-que-expos-caso-da-covaxin-1.3102802", "type": "PontoPoder", "title": "Deputado diz que Minist\u00e9rio da Sa\u00fade cortou acesso de servidor que exp\u00f4s caso da Covaxin", "subtitle": "O deputado Luis Miranda e o irm\u00e3o levaram o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) ao centro das apura\u00e7\u00f5es da CPI da Covid no Senado", "article": "O deputado (DEM-DF) afirmou, neste domingo (27), que o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS) cortou o acesso de seu irm\u00e3o, o servidor , ao sistema da pasta. Conforme imagem publicada nas redes sociais do deputado, o servidor n\u00e3o consegue entrar no Sistema Eletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es (SEI), canal em que tramitam os processos do \u00f3rg\u00e3o. O deputado e o irm\u00e3o levaram o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) da Covid no Senado. Eles afirmam que alertaram Bolsonaro sobre supostas irregularidades na compra da vacina indiana Covaxin.   O mandat\u00e1rio teria atribu\u00eddo o caso ao l\u00edder do governo na C\u00e2mara, Ricardo Barros (PP-PR), segundo Miranda. Procurado, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00e3o se manifestou sobre o bloqueio. Tamb\u00e9m n\u00e3o informou se ser\u00e1 aberto processo administrativo contra Lu\u00eds Ricardo Miranda.  Leia mais Documentos da compra da Covaxin ficam inacess\u00edveis Fora do SEI, o servidor perde o acesso a documentos relacionados \u00e0 compra da Covaxin, entre outros pap\u00e9is que passam pela divis\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es da Sa\u00fade. A \u00e1rea \u00e9 chefiada por Lu\u00eds Ricardo Miranda. A exist\u00eancia de den\u00fancias de irregularidades em torno da compra da vacina indiana foi revelada pela Folha, no dia 18, com a divulga\u00e7\u00e3o do depoimento sigiloso ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF). J\u00e1 o alerta ao presidente teria ocorrido em 20 de mar\u00e7o, quando os irm\u00e3os foram recebidos no Pal\u00e1cio da Alvorada. Nesta reuni\u00e3o, o servidor afirma que de compra da vacina. Pap\u00e9is deste tipo ficam registrados no sistema SEI. O canal \u00e9 acessado por servidores da Sa\u00fade. Os documentos costumam ser fornecidos tamb\u00e9m via Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o, mas o processo de compra da Covaxin \u00e9 sigiloso, sob alega\u00e7\u00e3o de conter pap\u00e9is ainda preparat\u00f3rios. \"Aos defensores de bandidos, meu irm\u00e3o acaba de descobrir que bloquearam ele do sistema do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\", escreveu Miranda, nas redes sociais. O presidente Bolsonaro mandou a Pol\u00edcia Federal investigar o deputado e o servidor, mas n\u00e3o explicou o que fez ao ser alertado por eles sobre as supostas irregularidades. Segundo Miranda, ao avisar Bolsonaro das supostas irregularidades, o presidente teria prometido acionar a PF para investigar a compra, mas n\u00e3o h\u00e1 registro de inqu\u00e9rito aberto. Bolsonaro sob press\u00e3o Pressionado, Bolsonaro disse, no s\u00e1bado (26), que a CPI n\u00e3o vai atingi-lo no \"tapet\u00e3o\". Vice-presidente da CPI, Randolfe Rodrigues (Rede-AP), afirma que acionar\u00e1 a Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) para que o \u00f3rg\u00e3o investigue o presidente Jair Bolsonaro por crime de prevarica\u00e7\u00e3o. Ele pretende protocolar o pedido na segunda-feira (28). Na leitura da c\u00fapula da CPI, as investiga\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s o depoimento de sexta, entram em novo patamar devido \u00e0s declara\u00e7\u00f5es sobre Ricardo Barros. Os parlamentares consideram que atingiram o discurso de combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o do governo Jair Bolsonaro. Os senadores ainda avaliam que h\u00e1 fortes ind\u00edcios de que Bolsonaro cometeu crime de prevarica\u00e7\u00e3o, por n\u00e3o ter acionado a PF. A oposi\u00e7\u00e3o ao governo diz que a omiss\u00e3o do presidente mostra que ele agiu de acordo com os interesses pessoais e pol\u00edticos. Reveja o depoimento  Entenda a situa\u00e7\u00e3o O governo fechou contrato para compra de 20 milh\u00f5es de doses da Covaxin em 25 de fevereiro, por R$ 1,6 bilh\u00e3o, no momento em que tentava aumentar o portf\u00f3lio de imunizantes e reduzir a depend\u00eancia da Coronavac, que chegou a ser chamada por Bolsonaro de \"vacina chinesa do Jo\u00e3o Doria\". Fabricada pela Bharat Biotech, a vacina \u00e9 negociada no Brasil pela Precisa Medicamentos, empresa que tem no quadro societ\u00e1rio a Global Gest\u00e3o em Sa\u00fade S. A. A Global responde a uma a\u00e7\u00e3o de improbidade por contrato de R$ 20 milh\u00f5es assinado em 2017 com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, para importa\u00e7\u00e3o de medicamentos para doen\u00e7as raras. \u00c0 \u00e9poca, Barros era o chefe da pasta, e produtos n\u00e3o foram entregues. Ricardo Miranda disse aos senadores que havia erros na documenta\u00e7\u00e3o apresentada pela Precisa Medicamentos \u00e0 Sa\u00fade. Segundo o servidor, a invoice (fatura) exigida pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria (Anvisa) para liberar a importa\u00e7\u00e3o estava no nome da Madison, uma empresa de Singapura, ligada \u00e0 Bharat, que n\u00e3o \u00e9 citada no contrato da Covaxin. O documento ainda citava pagamento antecipado de US$ 45 milh\u00f5es pelas doses, que estariam pr\u00f3ximas do fim da validade. Estes dados eram diferentes do registrado no contrato do governo federal com a Precisa, disse o servidor. O , segundo os depoentes. Entre 23 e 24 de mar\u00e7o, o papel foi retificado duas vezes pela Precisa, a pedido dos t\u00e9cnicos do minist\u00e9rio, e passou a registrar que o desembolso s\u00f3 ocorreria ap\u00f3s a chegada das doses. Ricardo Miranda disse que mesmo assim n\u00e3o quis assinar os papeis exigidos para a importa\u00e7\u00e3o. O documento ainda estava no nome da Madison e tinha erro no volume de doses que embarcaria ao Brasil, segundo o servidor. Ele disse que o pedido de importa\u00e7\u00e3o, que seria negado, s\u00f3 prosseguiu ap\u00f3s o aval fiscal do contrato Regina C\u00e9lia Silva Oliveira, servidora da Sa\u00fade. O embarque das doses s\u00f3 foi liberado no \u00faltimo dia 4, sob restri\u00e7\u00f5es. As doses, por\u00e9m, ainda n\u00e3o chegaram, e o governo avalia anular o contrato da Covaxin. ", "author": "Mateus Vargas/Folhapress", "date": " 15:47 / 27 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputado-e-expulso-da-cpi-da-covid-19-por-ofender-a-comissao-e-tumultuar-depoimento-1.3118701", "type": "PontoPoder", "title": "Deputado \u00e9 expulso da CPI da Covid-19 por ofender a comiss\u00e3o e tumultuar depoimento", "subtitle": "Reinhold Stephanes Junior (PSD-PR) gravava v\u00eddeo ofendendo a comiss\u00e3o e foi repreendido por Randolfe Rodrigues, que chamou a Pol\u00edcia Legislativa", "article": "O deputado federal (PSD-PR) foi da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito ( ) da Covid-19 nesta quarta-feira (4) por tumultuar a sess\u00e3o. O senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP), vice-presidente que presidia os trabalhos no momento, acionou a Pol\u00edcia Legislativa.  Leia mais Conforme Rodrigues, . Nesta quarta, a comiss\u00e3o ouve o tenente-coronel da reserva Marcelo Blanco da Costa, ex-assessor do departamento de Log\u00edstica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. apontado\u00a0como participante de jantar em que suposto foi feito. \"Deputado, algum problema? O senhor gravou um v\u00eddeo se referindo \u00e0 CPI. O senhor praticou um Qual \u00e9 a autoridade do senhor para isso? O senhor n\u00e3o pode atuar dessa forma e eu pedirei que os seguran\u00e7as do Senado tomem as devidas provid\u00eancias\", pontuou Randolfe Rodrigues. Arthur Lira acionado O vice-presidente da CPI disse, ap\u00f3s a sa\u00edda de Stephanes Junior, que se retirou antes da chegada da seguran\u00e7a do Senado, que ir\u00e1 comunicar o desacato a Arthur Lira, presidente da C\u00e2mara dos Deputados.  \"Vimos um ato de desrespeito a essa comiss\u00e3o do deputado Reinhold Stephanes Junior. Garantiremos a todos os parlamentares, sejam senadores ou deputados, o livre acesso \u00e0 CPI. Entretanto essa CPI dessa comiss\u00e3o ou ao mesmo tempo atos de provoca\u00e7\u00e3o, de intimida\u00e7\u00e3o aos membros da CPI\", afirma. Randolfe ainda solicitou \u00e0 secretaria da CPI que, \"se poss\u00edvel e necess\u00e1rio\", emita comunicado ao Deputados tem o direito de assistir \u00e0s sess\u00f5es da CPI e comparecer aos ambientes do Senado, assim como os senadores possuem acesso \u00e0s depend\u00eancias da C\u00e2mara. No entanto, a n\u00e3o ser que sejam convidados, os  ", "author": "Matheus Facundo", "date": " 17:00 / 04 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/de-cpi-a-regras-eleitorais-setembro-concentra-definicoes-politicas-de-impacto-no-brasil-1.3129585", "type": "PontoPoder", "title": "De CPI a regras eleitorais, setembro concentra defini\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de impacto no Brasil", "subtitle": "O Di\u00e1rio do Nordeste reuniu uma lista de pautas que j\u00e1 come\u00e7aram a ser discutidas neste m\u00eas e outras que o ser\u00e3o nas pr\u00f3ximas semanas", "article": "A sequ\u00eancia de acontecimentos registrados nos \u00faltimos meses que levou ao centro do debate pol\u00edtico a , as e as investiga\u00e7\u00f5es de ter\u00e1, em setembro, um cap\u00edtulo decisivo. Ao longo do m\u00eas, Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio dever\u00e3o tomar posi\u00e7\u00f5es sobre assuntos impactantes para os cidad\u00e3os, como as . No Senado, a CPI da Covid-19, que colocou holofotes sobre supostos esquemas de corrup\u00e7\u00e3o durante a pandemia, prepara o relat\u00f3rio final das apura\u00e7\u00f5es. Soma-se a isso o dia 7 de Setembro, que pode marcar o \u00e1pice do tensionamento entre os tr\u00eas poderes, ap\u00f3s diversos ataques promovidos pelo presidente Jair Bolsonaro (sem partido) e rea\u00e7\u00f5es do Congresso e do Supremo Tribunal Federal (STF).  Leia mais O reuniu uma lista de pautas que devem ser discutidas e decididas nas pr\u00f3ximas semanas. Confira: Marco Temporal de terras ind\u00edgenas Na quarta-feira (1\u00ba), o STF come\u00e7ou a decidir sobre a demarca\u00e7\u00e3o de terras ind\u00edgenas. A tese defendida pelos ruralistas \u00e9 de que a demarca\u00e7\u00e3o de uma terra ind\u00edgena s\u00f3 pode ocorrer se for comprovado que aquele grupo estava no espa\u00e7o requerido antes de 5 de outubro de 1988, data da aprova\u00e7\u00e3o da atual Constitui\u00e7\u00e3o Federal.  Leia mais O caso em an\u00e1lise na Suprema Corte envolve a Funda\u00e7\u00e3o do Meio Ambiente do Estado de Santa Catarina (Fatma) e o povo Xokleng, que ocupa uma \u00e1rea ind\u00edgena localizada na Reserva Biol\u00f3gica de Sassafr\u00e1s. O veredito sobre o caso ter\u00e1 grande impacto no Pa\u00eds, j\u00e1 que \u00e9 de repercuss\u00e3o geral. Ou seja, a decis\u00e3o ser\u00e1 usada para nortear outras delibera\u00e7\u00f5es judiciais e a\u00e7\u00f5es administrativas e legislativas no Brasil. Manifesta\u00e7\u00f5es no Dia da Independ\u00eancia A rela\u00e7\u00e3o turbulenta que o presidente Jair Bolsonaro nutre com o Legislativo e o Judici\u00e1rio vem em uma escalada cada vez mais veloz nas \u00faltimas semanas. Em meio a esse cen\u00e1rio, o chefe do Executivo nacional, no \u00faltimo dia 15 de agosto, encaminhou uma mensagem pelo Whatsapp em que menciona a necessidade de \"contragolpe\". No texto, ele ainda convoca apoiadores para participar das manifesta\u00e7\u00f5es no Dia da Independ\u00eancia.  Leia tamb\u00e9m A mensagem acendeu um alerta em integrantes dos outros poderes e tamb\u00e9m entre os governadores. Em S\u00e3o Paulo, por exemplo, o governador Jo\u00e3o Doria (PSDB) afastou um coronel que incentivou a participa\u00e7\u00e3o de agentes da Pol\u00edcia Militar nos atos. No Cear\u00e1, conforme mostrou o , o setor de Intelig\u00eancia da Secretaria da Seguran\u00e7a P\u00fablica e Defesa Social (SSPDS) j\u00e1 monitora poss\u00edveis atos de indisciplina de agentes em apoio a pautas antidemocr\u00e1ticas. Relat\u00f3rio da CPI da Covid-19   Com prazo de trabalho at\u00e9 5 de novembro, a CPI da Covid-19, no Senado Federal, deve antecipar o encerramento dos trabalhos para este m\u00eas. Na \u00faltima quinta-feira (26), o relator do colegiado, o senador Renan Calheiros (MDB), confirmou a informa\u00e7\u00e3o. Segundo ele, ainda n\u00e3o h\u00e1 uma data exata, mas as atividades j\u00e1 est\u00e3o \u201cna reta final\u201d e o relat\u00f3rio da comiss\u00e3o estar\u00e1 pronto at\u00e9 o fim de setembro. A CPI em si n\u00e3o tem poder de responsabilizar eventuais culpados por irregularidades no combate \u00e0 pandemia. No entanto, o relat\u00f3rio \u00e9 enviado para autoridades e apreciado no Legislativo Federal, podendo desencadear san\u00e7\u00f5es aos culpados. Por isso, o relator deve sugerir encaminhamentos para os investigados pela comiss\u00e3o como, por exemplo, pedir investiga\u00e7\u00f5es, indiciamentos ou abertura de inqu\u00e9ritos. Volta das coliga\u00e7\u00f5es no Senado Depois que a C\u00e2mara dos Deputados rejeitou a implanta\u00e7\u00e3o do distrit\u00e3o, mas aprovou a volta das coliga\u00e7\u00f5es, a proposta seguiu para o Senado Federal. Conforme o mostrou, a tend\u00eancia \u00e9 que, entre os senadores, . Seja para rejeitar, seja para aprovar, os parlamentares devem apreciar a mat\u00e9ria ainda neste m\u00eas. A corrida contra o rel\u00f3gio ocorre porque mudan\u00e7as eleitorais precisam ser aprovadas at\u00e9 um ano antes para que possam valer j\u00e1 para o pleito seguinte, como \u00e9 do interesse dos deputados. Mudan\u00e7as no Bolsa Fam\u00edlia   Apresentada neste m\u00eas, a Medida Provis\u00f3ria que reformula o programa Bolsa Fam\u00edlia prev\u00ea uma amplia\u00e7\u00e3o do valor e do n\u00famero de beneficiados. \u00c0 \u00e9poca, o Governo Federal . No entanto, o Executivo anunciou que os valores ser\u00e3o revelados em setembro, com o in\u00edcio do pagamento programado para novembro. Conforme adiantou o presidente Jair Bolsonaro, o novo programa social deve pagar, pelo menos, 50% acima do valor m\u00e9dio pago pelo Bolsa Fam\u00edlia, que atualmente \u00e9 de R$ 189. Reforma administrativa O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Arthur Lira (PP-AL), planeja colocar em vota\u00e7\u00e3o ainda neste m\u00eas a reforma administrativa. O relator da mat\u00e9ria na comiss\u00e3o especial da C\u00e2mara, deputado federal Arthur Maia (DEM-BA), apresentou, na quarta, um substitutivo que mant\u00e9m a estabilidade de servidores p\u00fablicos, admite o desligamento de servidores est\u00e1veis que ocupam cargos obsoletos, exclui a possibilidade de v\u00ednculo de experi\u00eancia como etapa de concursos p\u00fablicos e acaba com vantagens para detentores de mandatos eletivos e ocupantes de outros cargos. A proposta deve ser votada na comiss\u00e3o especial entre 14 e 16 de setembro. Ap\u00f3s a an\u00e1lise do parecer, a mat\u00e9ria deve seguir para vota\u00e7\u00e3o em dois turnos no plen\u00e1rio. Minirreforma trabalhista Aprovada na C\u00e2mara, a Medida Provis\u00f3ria (MP) 1.045, que promove uma minirreforma trabalhista, foi rejeitada na quarta (1\u00ba) pelos senadores. Por se tratar de uma MP, o texto precisaria ser avaliado e aprovado pelas duas casas legislativas federais em at\u00e9 cinco meses ap\u00f3s ser editada, ou seja, at\u00e9 7 de setembro, ou perderia a validade. Entre as mudan\u00e7as previstas, estava a redu\u00e7\u00e3o para 20% no valor da hora extra para categorias que t\u00eam jornada inferior a oito horas di\u00e1rias. Outro trecho da MP previa um programa de est\u00edmulo \u00e0 contrata\u00e7\u00e3o de jovens entre 18 anos e 29 anos e de pessoas acima de 55 anos de idade, mas com menos direitos trabalhistas. Novo C\u00f3digo eleitoral O presidente da C\u00e2mara dos Deputados, Arthur Lira, tamb\u00e9m j\u00e1 se comprometeu em votar nesta quinta-feira (2), o novo C\u00f3digo Eleitoral. A proposta re\u00fane em um \u00fanico texto toda a legisla\u00e7\u00e3o hoje tratada em diversas leis e resolu\u00e7\u00f5es do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), como as regras sobre partidos, elei\u00e7\u00f5es, inelegibilidades, propaganda eleitoral, financiamento de partidos e de elei\u00e7\u00f5es, crimes eleitorais, entre outros.  Leia tamb\u00e9m A maior parte das regras ser\u00e1 mantida, mas h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es. Uma delas prev\u00ea a cria\u00e7\u00e3o das federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias. Outra proposta reduz para tr\u00eas anos o prazo para que a Justi\u00e7aavalie a presta\u00e7\u00e3o de contas dos partidos. O novo C\u00f3digo tamb\u00e9m pretende alterar as regras de fidelidade partid\u00e1ria, fixando que todos os ocupantes de cargo eletivo fiquem atrelados a seus partidos at\u00e9 a janela partid\u00e1ria, no ano de elei\u00e7\u00e3o. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 07:00 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputado-federal-capitao-wagner-toma-primeira-dose-de-vacina-contra-a-covid-19-1.3101733", "type": "PontoPoder", "title": "Deputado federal Capit\u00e3o Wagner toma primeira dose de vacina contra a Covid-19", "subtitle": "Pol\u00edtico cearense publicou momento da imuniza\u00e7\u00e3o em suas redes sociais", "article": "O deputado federal (Pros) tomou a primeira dose da vacina contra a nesta quinta-feira (24). Ele publicou uma foto do momento em suas redes sociais. \"Vacinado!! O meu dia chegou! Acredito que este \u00e9 o principal caminho para o mundo e o meu pa\u00eds restabelecer a sa\u00fade e a sua economia\", escreveu o parlamentar. Capit\u00e3o Wagner se vacinou na Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade Maciel de Brito.  LEIA MAIS  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 17:10 / 24 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputado-jesse-lopes-se-encontra-com-agressor-de-maria-da-penha-e-diz-que-ouviu-versao-intrigante-1.3130417", "type": "PontoPoder", "title": "Deputado Jess\u00e9 Lopes se encontra com agressor de Maria da Penha e diz que ouviu vers\u00e3o 'intrigante'", "subtitle": "Marco Antonio foi condenado por dupla tentativa de homic\u00eddio contra Maria da Penha, que ficou parapl\u00e9gica pelas agress\u00f5es", "article": "O deputado (PSL-SC) se tornou alvo de pol\u00eamica ap\u00f3s com Marco Antonio Heredia Viveros, ex-marido e que deixou a cearense Parlamentar disse que a vers\u00e3o dos fatos apresentada pelo homem era \"no m\u00ednimo, intrigante\".  Leia tamb\u00e9m \"Conhecem este senhor? Seu nome \u00e9 Marco Ant\u00f4nio, o marido da Maria da Penha. Visitou o meu gabinete e contou a sua vers\u00e3o sobre o caso que virou lei no Brasil. Sua hist\u00f3ria \u00e9, no m\u00ednimo, intrigante\", publicou Lopes no Instagram. Em agosto, a Lei Maria da Penha, inclusive, como dispositivo de defesa de mulheres que sofrem qualquer tipo de agress\u00e3o no Pa\u00eds. Encontro aconteceu no gabinete do deputado catarinense nessa ter\u00e7a-feira (31). Ap\u00f3s a publica\u00e7\u00e3o da foto, ele foi duramente criticado nas redes sociais e acusado de corroborar com a vers\u00e3o do agressor condenado. Jess\u00e9 Lopes se defende Em v\u00eddeo publicado no Instagram nesta quarta-feira (1\u00ba), , afirmando que n\u00e3o corrobora com a fala de Marco e que    Conforme o parlamentar, o ex-marido da cearense chegou ao gabinete dele sem hora marcada, ap\u00f3s visitar outros deputados. No encontro, ele divulgou seu livro e contou sua vers\u00e3o. \"Chamou aten\u00e7\u00e3o pois foi uma vers\u00e3o completamente oposta da dos autos judiciais. Deixo claro que ouvir a vers\u00e3o do senhor Marco n\u00e3o significa que eu corroboro com a fala apresentada, tampouco me compade\u00e7o com as consequ\u00eancias o que o atingiram\", pontuou Lopes. Ele afirmou ainda que a publica\u00e7\u00e3o da foto no Instagram foi um pedido de Marco. \"De forma alguma o fato de receber inesperadamente o indiv\u00edduo respons\u00e1vel pelo crime significa que sou contr\u00e1rio \u00e0 lei federal 11.540 e seus efeitos\", assinala. \"Consci\u00eancia tranquila\" O catarinense disse tamb\u00e9m que permanece e que est\u00e1 com a \"consci\u00eancia tranquila\". \"Para aqueles que dizem que estou ridicularizando o combate \u00e0 viol\u00eancia contra a mulher: os convido a conhecer minha atua\u00e7\u00e3o como parlamentar\". Jess\u00e9 ainda afirmou que \"amea\u00e7as e ataques\" proferidos contra ele e sua fam\u00edlia ser\u00e3o \"levados para o poder judici\u00e1rio para serem tomadas todas as medidas cab\u00edveis\". Minist\u00e9rio P\u00fablico repudia Nesta quarta, o Minist\u00e9rio P\u00fablico de Santa Catarina (MPSC) divulgou \u00e0 publica\u00e7\u00e3o do deputado Jess\u00e9 Lopes. O \u00f3rg\u00e3o citou que o parlamentar e que a atitude significa um \"retrocesso \u00e0 garantia de uma sociedade livre de viol\u00eancia contra as mulheres\". \"\u00c9 inadmiss\u00edvel que esse tipo de argumento de descredenciar a v\u00edtima seja apresentado por um Parlamentar no exerc\u00edcio de suas atribui\u00e7\u00f5es. Tal postura \u00e9 amplamente combatida pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico de Santa Catarina, inclusive por meio de programas institucionais de preven\u00e7\u00e3o e apoio \u00e0s v\u00edtimas de viol\u00eancia dom\u00e9stica\", diz trecho da nota do MPSC. Lei Maria da Penha Marco Antonio foi condenado por contra Maria da Penha. Em 1983, ele simulou um assalto e atirou nas costas da ex-esposa enquanto ela dormia. De acordo com o Instituto Maria da Penha, quatro meses depois, quando ela voltou para casa, foi mantida em c\u00e1rcere privado por 15 dias e quase foi eletrocutada no banho. Ap\u00f3s anos de batalhas judiciais e condena\u00e7\u00f5es de Marco n\u00e3o sendo cumpridas, foi promulgada, em 7 de agosto de 2006, a Lei Maria da Penha. O dispositivo federal de n\u00famero 11.340 protege mulheres que sofrem algum tipo de viol\u00eancia no Brasil. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 17:50 / 01 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputado-federal-daniel-silveira-e-preso-apos-desrespeito-do-uso-de-tornozeleira-eletronica-1.3101770", "type": "PontoPoder", "title": "Daniel Silveira \u00e9 preso ap\u00f3s desrespeito do uso de tornozeleira eletr\u00f4nica", "subtitle": "Daniel foi preso em fevereiro deste ano e enviado a regime domiciliar em mar\u00e7o", "article": "O deputado federal foi preso nesta quinta-feira (24), no Rio de Janeiro. O motivo, segundo publica\u00e7\u00e3o do colunista Valdo Cruz, da GloboNews, teria sido o desrespeito do uso de eletr\u00f4nica. Silveira j\u00e1 havia sido preso no m\u00eas de fevereiro, ap\u00f3s realizar ataques aos ministros do (STF), pedindo pela destitui\u00e7\u00e3o dos mesmos. J\u00e1 em mar\u00e7o, foi autorizado a cumprir pris\u00e3o domiciliar.  Leia mais , que recebeu pedido da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica. O \u00f3rg\u00e3o apontou cerca de . \"\u00c9 poss\u00edvel contabilizar cerca de 30 viola\u00e7\u00f5es, entre as quais, quatro relacionadas ao rompimento da cinta/lacre, vinte e duas pertinentes \u00e0 falta de bateria e cinco referentes \u00e0 \u00e1rea de inclus\u00e3o\", diz um dos trechos do texto do ministro. A pris\u00e3o do deputado federal ocorreu por conta de um v\u00eddeo em que ele fez apologia ao AI-5, instrumento de repress\u00e3o utilizado na ditadura militar no Brasil. Al\u00e9m disso, ele \u00e9 alvo de processo disciplinar no , que pode levar \u00e0 cassa\u00e7\u00e3o do mandato. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:26 / 24 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputados-aprovam-projeto-do-governo-que-promete-fortalecer-e-gerar-linhas-de-credito-ao-artesanato-1.3133723", "type": "PontoPoder", "title": "Deputados aprovam projeto do governo que promete fortalecer e gerar linhas de cr\u00e9dito ao artesanato", "subtitle": "A proposta reconhece o Selo Ceart e pretende expandir e dar suporte aos artes\u00e3ose ao setor em todo o Estado", "article": "A aprovou, nesta quinta-feira (9), projeto de lei do Governo do Estado que transforma o Programa de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel e Inclusivo do Artesanato em pol\u00edtica p\u00fablica de Estado e reconhece o como certifica\u00e7\u00e3o das obras cearenses de arte popular. O programa prev\u00ea a realiza\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum Estadual do Artesanato: cria\u00e7\u00e3o de f\u00f3runs municipais do artesanato: fomento \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de feiras e a cria\u00e7\u00e3o de linhas de cr\u00e9dito para fomentar o setor no Estado. A\u00e7\u00f5es O projeto de lei reconhece o Selo Ceart (Central de Artesanato do Cear\u00e1) como certifica\u00e7\u00e3o das obras cearenses de arte popular. De acordo com a proposta, s\u00e3o p\u00fablico-alvo do Selo Ceart os artes\u00e3os, os grupos produtivos e as entidades artesanais que estejam credenciados no programa e que produzam pe\u00e7as, cole\u00e7\u00f5es de produtos ou tenham obras que se classifiquem como arte popular. Neg\u00f3cio de impacto Os deputados estaduais tamb\u00e9m aprovaram um projeto enviado pelo Governo que institui a pol\u00edtica estadual de neg\u00f3cios de impacto. O objetivo \u00e9 criar solu\u00e7\u00f5es de neg\u00f3cios para problemas s\u00f3cio ambientais. A ideia do projeto \u00e9 fomentar neg\u00f3cios que causem um impacto positivo nas comunidades e gere renda compartilhada, por exemplo, um servi\u00e7o que oferece energia solar em uma comunidade rural. O Governo do Estado quer, com essa proposta, incentivar atividades por meio de financiamento p\u00fablico e privado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 14:49 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputado-luis-miranda-chega-a-cpi-vestindo-colete-a-prova-de-balas-e-trazendo-biblia-na-mao-1.3102242", "type": "PontoPoder", "title": "Deputado Luis Miranda chega \u00e0 CPI vestindo colete \u00e0 prova de balas e trazendo B\u00edblia na m\u00e3o", "subtitle": "Parlamentar e servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade dep\u00f5em sobre supostas irregularidades na compra da vacina Covaxin", "article": "O com dois itens inusitados: ele trajou um colete \u00e0 prova de balas e trouxe uma B\u00edblia nas m\u00e3os. O parlamentar afirmara ter sofrido\u00a0muitas amea\u00e7as de quinta (24) at\u00e9 hoje, acrescentando que o irm\u00e3o fora \"abandonado\" pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e est\u00e1 voltando ao Brasil de avi\u00e3o comercial. Luis Ricardo Miranda estava nos Estados Unidos, com a equipe da Pasta que liberou a importa\u00e7\u00e3o das doses da Janssen. Ele voltou a Bras\u00edlia em voo que partiu do aeroporto de Viracopos, em Campinas, e chegou por volta de 14h40 desta tarde. Os irm\u00e3os, que se comprometeram a falar a verdade, . Os sobre relativas \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o na compra da vacina Covaxin, proveniente da \u00cdndia. Como revelou o jornal Folha de S.Paulo na sexta-feira passada (18), o servidor afirmou ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), em 31 de mar\u00e7o, ter recebido uma \"press\u00e3o at\u00edpica\" para que a importa\u00e7\u00e3o da vacina fosse agilizada. J\u00e1 o deputado federal Luis Miranda disse que, ao lado do irm\u00e3o, , em 20 de mar\u00e7o, que prometeu acionar a Pol\u00edcia Federal. Os irm\u00e3os apontam que houve tentativa de antecipar pagamento de US$ 45 milh\u00f5es para liberar a importa\u00e7\u00e3o de um lote da vacina. A (fatura) apresentada \u00e0 Anvisa para liberar a carga estava no nome da empresa Madison, de Singapura, ligada \u00e0 fabricante Bharat Biotech, mas que n\u00e3o \u00e9 citada no contrato com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade.  Veja tamb\u00e9m O Governo Federal nega irregularidades na negocia\u00e7\u00e3o, alegando que o documento passou por retifica\u00e7\u00e3o para retirada da exig\u00eancia do pagamento antecipado. As declara\u00e7\u00f5es dos irm\u00e3os levaram o presidente Bolsonaro ao centro das investiga\u00e7\u00f5es da CPI da Covid. O presidente pediu para a PF investigar os irm\u00e3os Miranda, mas n\u00e3o explicou ainda que destino deu aos alertas de irregularidade. , mas nenhuma vacina chegou ao Pa\u00eds at\u00e9 agora. Custando US$ 15 a dose, o maior valor negociado de imunizante acertado pelo governo, mas os lotes ainda n\u00e3o foram pagos.  ", "author": "J\u00falia Chaib, Raquel Lopes e Mateus Vargas/Folhapress", "date": " 16:38 / 25 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputados-aprovam-nova-regra-no-programa-mais-emprego-ceara-para-evitar-demissoes-1.3130313", "type": "PontoPoder", "title": "Deputados aprovam nova regra no programa Mais Emprego Cear\u00e1 para evitar demiss\u00f5es", "subtitle": "Iniciativa visa incentivar a gera\u00e7\u00e3o de emprego no Estado, financiando 50% do sal\u00e1rio de 20 mil novas contrata\u00e7\u00f5es", "article": "A (AL-CE) aprovou, nesta quarta-feira (1\u00b0), altera\u00e7\u00e3o\u00a0no , que visa incentivar a gera\u00e7\u00e3o de emprego no Estado. A mudan\u00e7a estabelece que as empresas beneficiadas pelo programa devem manter, pelo menos, o mesmo n\u00famero de funcion\u00e1rios que tinham at\u00e9 o \u00faltimo dia 21 de julho, data de cria\u00e7\u00e3o do programa. Como a medida do Governo \u00e9 destinada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novas vagas, a estaduais tem como objetivo\u00a0evitar demiss\u00f5es para recontrata\u00e7\u00f5es com apoio do projeto.  Entenda A a\u00e7\u00e3o do Governo visa incentivar a gera\u00e7\u00e3o de emprego no Estado, financiando 50% do sal\u00e1rio de 20 mil novas contrata\u00e7\u00f5es. O novo projeto foi no dia 13 de julho, e sancionado no dia 20 do mesmo m\u00eas. . O l\u00edder do Governo na Assembleia, deputado J\u00falio C\u00e9sar Filho (Cidadania), explica que a altera\u00e7\u00e3o visa garantir que o programa \"recupere as vagas\u00a0que foram perdidas devido \u00e0 pandemia\", al\u00e9m de estabelecer \"um crit\u00e9rio objetivo\" para as empresas beneficiadas. O com o programa. Como fica permitido a cada empresa solicitar entre uma e 100 vagas, o benef\u00edcio poder\u00e1 atingir milhares de neg\u00f3cios no Estado Todo o processo de cadastro, an\u00e1lise, monitoramento e sele\u00e7\u00e3o das empresas escolhidas ser\u00e1 feito por meio da\u00a0Secretaria do Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Trabalho (Sedet).\u00a0Atendidas as exig\u00eancias, a sele\u00e7\u00e3o das empresas contempladas ocorrer\u00e1 por ordem de chegada. Para participar, as empresas devem estar formalmente registradas no\u00a0Cadastro Geral de Empregados e Desempregados ( ) na data de publica\u00e7\u00e3o da lei. Al\u00e9m disso, dever\u00e3o necessariamente exercer atividades no setor de . O programa s\u00f3 subsidiar\u00e1 empregos referentes a novas vagas. Isso significa que o empregador n\u00e3o poder\u00e1 demitir um funcion\u00e1rio para contrat\u00e1-lo novamente utilizando o benef\u00edcio. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 15:47 / 01 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputados-batem-boca-em-votacao-de-projeto-que-pune-servidores-nao-vacinados-video-1.3125144", "type": "PontoPoder", "title": "Deputados batem boca em vota\u00e7\u00e3o de projeto que pune servidores n\u00e3o vacinados; v\u00eddeo", "subtitle": "Elmano de Freitas (PT) reagiu \u00e0 tentativa de Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos) de adiar a vota\u00e7\u00e3o, apontando que o colega n\u00e3o estudava o Regimento", "article": "Os deputados estaduais (Republicanos) e (PT) bateram boca, nesta quinta-feira (19), na Assembleia Legislativa, durante vota\u00e7\u00e3o do projeto de lei que prev\u00ea san\u00e7\u00f5es aos servidores p\u00fablicos estaduais que n\u00e3o se vacinarem contra a Covid-19. A confus\u00e3o ocorreu durante a discuss\u00e3o do projeto de lei enviado pelo Governo do Estado. Enquanto os parlamentares estavam fazendo o encaminhamento, ou seja, justificando voto na mat\u00e9ria, Andr\u00e9 Fernandes pediu verifica\u00e7\u00e3o de qu\u00f3rum, para saber a quantidade de deputados presentes no plen\u00e1rio.  Leia tamb\u00e9m Esse pedido \u00e9 utilizado como estrat\u00e9gia para saber se existe o n\u00famero m\u00ednimo de parlamentares exigidos pelo Regimento Interno na sess\u00e3o, que \u00e9 16. Sem essa quantidade m\u00ednima de deputados em plen\u00e1rio, a sessao \u00e9 cancelada. Andr\u00e9 Fernandes \u00e9 contra o projeto de lei que prev\u00ea puni\u00e7\u00f5es aos servidores p\u00fablicos e, ao pedir verifica\u00e7\u00e3o de qu\u00f3rum, queria derrubar a sess\u00e3o para adiar a vota\u00e7\u00e3o da proposta. Quest\u00e3o regimental A deputada \u00c9rika Amorim (PSD), que estava presidindo os trabalhos, disse que n\u00e3o seria poss\u00edvel conceder o pedido de Fernandes, porque a discuss\u00e3o do projeto ainda n\u00e3o havia terminado, como determina o Regimento Interno, em caso de verifica\u00e7\u00e3o de presen\u00e7a. O parlamentar do Republicanos insistiu na quest\u00e3o para verificar o qu\u00f3rum e come\u00e7ou a gravar ao vivo a sess\u00e3o no plen\u00e1rio nas redes sociais. Neste momento, o deputado\u00a0Elmano de Freitas subiu \u00e0 tribuna para fazer o encaminhamento do seu voto no projeto de lei e o bate-boca come\u00e7ou. O deputado do PT justificou, durante o discurso, que a verifica\u00e7\u00e3o de qu\u00f3rum n\u00e3o era poss\u00edvel porque a vota\u00e7\u00e3o j\u00e1 havia sido iniciada. \"O encaminhamento da vota\u00e7\u00e3o \u00e9 logo ap\u00f3s o an\u00fancio do presidente do in\u00edcio da vota\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria, portanto o encaminhamento \u00e9 quando voc\u00ea inicia a votar. O deputado n\u00e3o estuda o Regimento, ali\u00e1s, n\u00e3o sei o que estuda\", disparou. Andr\u00e9 Fernandes alegou que o Regimento estava sendo desrespeitado. \"Hoje, estamos vendo o Regimento Interno ser estuprado. Aqui a gente pede a quest\u00e3o de ordem ap\u00f3s as discuss\u00f5es, ent\u00e3o \u00e9 l\u00edcito que o parlamentar use da quest\u00e3o de ordem. O Regimento n\u00e3o est\u00e1 sendo respeitado. Passados 15 minutos (desde que eu pedi verifica\u00e7\u00e3o) temos qu\u00f3rum suficiente\". Vota\u00e7\u00e3o mantida Em meio \u00e0 confus\u00e3o, o presidente da Assembleia Legislativa, deputado estadual Evandro Leit\u00e3o (PDT), assumiu o comando da sess\u00e3o e a vota\u00e7\u00e3o continuou. Deputados da oposi\u00e7\u00e3o pediram que a delibera\u00e7\u00e3o do projeto de lei sobre a puni\u00e7\u00e3o aos servidores fosse nominal, ou seja, que o voto de cada deputado fosse registrado no painel. O projeto foi aprovado por 25 votos a favor e cinco contra, dos deputados Soldado No\u00e9lio (Pros), Dra. Silvana (PL), Tony Brito (Pros), Andr\u00e9 Fernandes (Republicanos) e Delegado Cavalcante (PTB). ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 16:35 / 19 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputados-cearenses-reagem-a-investigacao-da-pf-contra-bolsonaro-veja-o-que-dizem-1.3108697", "type": "PontoPoder", "title": "Deputados cearenses reagem \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o da PF contra Bolsonaro; veja o que dizem", "subtitle": "Bancada federal reitera que \u00e9 preciso apurar se houve ou n\u00e3o prevarica\u00e7\u00e3o do presidente no caso das negocia\u00e7\u00f5es da vacina Covaxin", "article": "Deputados federais cearenses de oposi\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m da base de apoio ao Governo Federal no Congresso Nacional observam com cautela a abertura de , nesta segunda-feira (12), para apurar se o presidente (sem partido) teria cometido crime de prevarica\u00e7\u00e3o no caso da negocia\u00e7\u00e3o supostamente il\u00edcita para compra da vacina Covaxin.  Leia mais Essa \u00e9 mais uma consequ\u00eancia dos trabalhos realizados no \u00e2mbito da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito (CPI) da Pandemia, no Senado Federal. Na semana passada, a (PGR), ap\u00f3s press\u00e3o da\u00a0ministra , do Supremo Tribunal Federal (STF), j\u00e1 havia solicitado apura\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis atos de corrup\u00e7\u00e3o no caso.  Bancada federal reage Eleito na esteira do bolsonarismo em 2018, e depois tendo rompido com o n\u00facleo pr\u00f3ximo ao governo de Jair Bolsonaro, o deputado (PSL) acredita na inoc\u00eancia do presidente e cobra apresenta\u00e7\u00e3o de provas contra o Chefe do Executivo. \"At\u00e9 agora o que eu tenho visto \u00e9 muito discurso de \u00f3dio e nenhuma prova. Eu acredito na lisura e honestidade do presidente Bolsonaro e essa investiga\u00e7\u00e3o vai servir para que isso fique claro. Caso se confirme alguma irregularidade, defendo que todos os respons\u00e1veis respondam por seus atos. Continuo n\u00e3o tendo bandido de estima\u00e7\u00e3o, diz o parlamentar. Para (PDT), deputado que se coloca na oposi\u00e7\u00e3o ao atual governo, Bolsonaro j\u00e1 teria \"confessado\" ter comietido crime de prevarica\u00e7\u00e3o ao afirmar, ainda na semana passada, que n\u00e3o poderia \"tomar provid\u00eancia\" a tudo que lhe \u00e9 dito. O deputado (MDB) avalia que os trabalhos da CPI podem, sim, gerar a indica\u00e7\u00e3o de crimes de responsabilidade contra Bolsonaro, mas \u00e9 preciso haver a investiga\u00e7\u00e3o para apurar as suspeitas.   Moses comenta ainda que a pol\u00edtica de compras de vacinas e a defesa do suposto tratamento precoce contra a Covid-19, ainda no primeiro semestre de 2021, foi uma estrat\u00e9gia errada do presidente. Not\u00edcia-crime no STF O caso veio \u00e0 tona ap\u00f3s o servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Luis Ricardo Miranda afirmar, em depoimento ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF), press\u00e3o at\u00edpica para a compra da vacina indiana. Desde ent\u00e3o, o caso entrou no foco da CPI da Pandemia. A investiga\u00e7\u00e3o tem prazo inicial de 90 dias. Rosa Weber autorizou, ainda, que a PGR solicite informa\u00e7\u00f5es de outros \u00f3rg\u00e3os e\u00a0que a Pol\u00edcia Federal colha depoimentos, incluindo Bolsonaro e os . Dentre as institui\u00e7\u00f5es que devem ser procuradas para informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o (TCU), a Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal e a CPI da Covid.  ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 14:00 / 12 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputados-estaduais-panfletam-ao-redor-da-assembleia-legislativa-para-alertar-sobre-saude-mental-1.3133646", "type": "PontoPoder", "title": "Deputados estaduais panfletam ao redor da Assembleia Legislativa para alertar sobre sa\u00fade mental", "subtitle": "A a\u00e7\u00e3o faz parte de uma programa\u00e7\u00e3o realizada pela Assembleia Legislativa em alus\u00e3o ao m\u00eas do Setembro Amarelo", "article": "Deputados estaduais cearenses deixaram o ar-condicionado e foram \u00e0s ruas pr\u00f3ximas \u00e0 Assembleia Legislativa panfletar, nesta quinta-feira (9). A a\u00e7\u00e3o fez parte do 'Setembro Amarelo', uma campanha nacional de . De camisas amarelas, os parlamentares entregaram la\u00e7os em alus\u00e3o \u00e0 campanha aos motoristas nos sinais de tr\u00e2nsito nas vias pr\u00f3ximas ao pr\u00e9dio do Legislativo e falavam sobre a import\u00e2ncia da preven\u00e7\u00e3o ao suic\u00eddio e dos cuidados \u00e0 sa\u00fade mental.   Participaram da a\u00e7\u00e3o os deputados estaduais: Renato Roseno (Psol), Marcos Sobreira (PDT), \u00c9rika Amorim (PSD) e Augusta Brito (PCdoB). Alerta   Presidente da Frente Parlamentar em Defesa da Sa\u00fade Mental e Combate \u00e0 Depress\u00e3o e ao Suic\u00eddio na Assembleia, a deputada \u00c9rika Amorim defende que \u00e9 preciso falar sobre o assunto t\u00e3o estigmatizado na sociedade. \"Os estudos mostram que mais de 90% dos suic\u00eddios s\u00e3o evit\u00e1veis e s\u00f3 poderemos evitar oferecendo sinais, ajuda de especialistas e ampliando a rede de atendimento. A gente se coloca pela Casa, no sentido de garantir que as pessoas compreendam o assunto, falem sobre isso sem medo\" Ao longo deste m\u00eas de setembro, a Assembleia Legislativa realiza uma s\u00e9rie de atividades para alertar sobre o tema, como solenidades, semin\u00e1rios virtuais e plant\u00f5es de atendimento especializado. Parlamentares e servidores tamb\u00e9m v\u00e3o visitar os munic\u00edpios de Quixad\u00e1, Caucaia, Baturit\u00e9, Sobral, Maracana\u00fa, Aracati, Aquiraz, Horizonte, Morada Nova, Cascavel e Fortaleza. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 12:03 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputados-cearenses-veem-com-cautela-e-descrenca-nota-de-pacificacao-de-bolsonaro-1.3133907", "type": "PontoPoder", "title": "Deputados cearenses veem com cautela e descren\u00e7a nota de \u201cpacifica\u00e7\u00e3o\u201d de Bolsonaro", "subtitle": "Parlamentares mais pr\u00f3ximos ao presidente dizem torcer por modera\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o entre os poderes; Camilo Santana tamb\u00e9m se manifestou", "article": "Assinada pelo presidente (sem partido), a provocada pelo chefe do Executivo nacional com os outros poderes, especialmente o Judici\u00e1rio, n\u00e3o convenceu deputados federais do Cear\u00e1. Nomes da oposi\u00e7\u00e3o repetem que sinais de modera\u00e7\u00e3o do presidente \u201cn\u00e3o enganam mais ningu\u00e9m\u201d. J\u00e1 parlamentares mais alinhados a Bolsonaro dizem torcer por uma pacifica\u00e7\u00e3o entre os poderes. A carta, divulgada na tarde desta quinta-feira (9), foi e assinada pelo atual mandat\u00e1rio. O experiente emedebista foi convocado de forma emergencial pelo atual presidente em uma tentativa de conter a escalada de tens\u00e3o com o Judici\u00e1rio, principalmente com o ministro , do Supremo Tribunal Federal (STF).  Leia mais O magistrado foi o principal alvo do presidente e de seus apoiadores durante os atos convocados para o dia 7 de setembro. Bolsonaro chegou a cham\u00e1-lo de \u201ccanalha\u201d. Moraes comanda o inqu\u00e9rito que apura atos antidemocr\u00e1ticos e j\u00e1 ordenou a pris\u00e3o de diversos aliados do presidente, como o ex-deputado Roberto Jefferson (PTB), o deputado federal Daniel Silveira (PSL) e, mais recentemente, Z\u00e9 Trov\u00e3o, l\u00edder da paralisa\u00e7\u00e3o nacional dos caminhoneiros. O governador (PT) comentou a nota de Bolsonaro. \"Que o gesto do presidente neste dia se transforme em a\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas de respeito \u00e0 democracia e \u00e0s institui\u00e7\u00f5es. Ningu\u00e9m neste Pa\u00eds est\u00e1 acima da lei e da Constitui\u00e7\u00e3o\", escreveu, nas redes sociais. Recuos  Leia tamb\u00e9m Para o deputado federal , os recuos do presidente ap\u00f3s ataques \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \u201cj\u00e1 viraram moda\u201d. \u201cEle n\u00e3o engana mais ningu\u00e9m. Essa mea culpa n\u00e3o serve mais para nada. Ele d\u00e1 dez passos na destrui\u00e7\u00e3o da democracia e depois recua um\u201d, critica o petista. An\u00e1lise semelhante \u00e9 feita por . \u201cBolsonaro mostrou o que ele \u00e9, um covarde. Na frente das massas que enfeiti\u00e7a \u00e9 um le\u00e3o, fora dela \u00e9 um gatinho. Vimos qu\u00e3o fraco \u00e9 o nosso presidente, que insufla seus seguidores, mas, na hora do aperto, foge da luta\u201d, afirma o deputado. Correligion\u00e1rio de Figueiredo, aponta que o recuo presidencial se imp\u00f4s devido \u00e0s rea\u00e7\u00f5es ao 7 de Setembro. \u201cO n\u00famero de pessoas foi aqu\u00e9m do que eles esperavam, a Bolsa de Valores caiu, o d\u00f3lar subiu e eles perderam o controle sobre a paralisa\u00e7\u00e3o dos caminhoneiros. Ele tinha a inten\u00e7\u00e3o de dar um golpe no dia 7, mas foi uma aposta errada\u201d, aponta. Press\u00e3o seguir\u00e1 reafirmam ainda que as articula\u00e7\u00f5es para que o presidente da C\u00e2mara abra um processo de impeachment contra Bolsonaro permanecem. Conforme o mostrou nesta quinta-feira (9), os parlamentares, no entanto, reconhecem que devido \u00e0 alian\u00e7a do presidente com o Centr\u00e3o.  Veja tamb\u00e9m \u201cVamos continuar fazendo uma oposi\u00e7\u00e3o forte. A popularidade dele est\u00e1 em queda e ele cometeu crime de responsabilidade, isso n\u00e3o se apaga. Quando um cidad\u00e3o comete um crime, ele \u00e9 punido. Com o presidente tem que ser do mesmo jeito, n\u00e3o \u00e9 porque ele diz que se arrependeu que vamos deixar para l\u00e1\u201d, aponta Idilvan. \u201cVimos hoje o sinal claro de um Governo que chegar\u00e1 ao seu fim antes de terminar o mandato\u201d, acrescenta Guimar\u00e3es. \u201cMaturidade\u201d Um dos aliados mais pr\u00f3ximos a Bolsonaro no Cear\u00e1, o deputado fez um apelo, nas redes sociais, para que os eleitores \u201cconfiem no presidente\u201d. \u201cLembram do clima de decep\u00e7\u00e3o que a m\u00eddia criou quando Moro acusou o presidente? Pois \u00e9. Paci\u00eancia, meus amigos\u201d, diz o parlamentar. exaltou a postura do presidente em divulgar a nota. \"Eu n\u00e3o tenho d\u00favidas que esse \u00e9 o caminho que precisamos adotar no Brasil. Temos pautas urgentes e \u00e9 preciso foco para resolver. Algu\u00e9m que tinha que levantar a bandeira branca, e fico feliz que tenha sido o presidente, \u00e9 um sinal de maturidade e compromisso com o cargo que ocupa\", afirma. O tucano tamb\u00e9m falou sobre a import\u00e2ncia de pacificar a rela\u00e7\u00e3o entre os tr\u00eas poderes. Segundo ele, a \u00fanica sa\u00edda para as crises pol\u00edtica e econ\u00f4mica do Brasil \u00e9 o di\u00e1logo. \u201cNenhum pa\u00eds do mundo se desenvolveu com guerra interna ou dissolu\u00e7\u00e3o de poderes constitucionais, ent\u00e3o a maturidade se imp\u00f5e. \u00c9 necess\u00e1rio pensar em como sair dessas crises\u201d, ressalta. \u201cEu louvo a carta apresentada pelo presidente Bolsonaro e espero que ela tenha longevidade. Espero que a gente possa atravessar esse momento dif\u00edcil, consiga desarmar os esp\u00edritos golpistas e conduzir o Pa\u00eds para um processo de elei\u00e7\u00f5es livres e democraticas\u201d, conclui o deputado tucano. \"O bem comum\" Na nota oficial, Bolsonaro afirma nunca ter tido a inten\u00e7\u00e3o de agredir quaisquer dos poderes. \u201cQuero declarar que minhas palavras, por vezes contundentes, decorreram do calor do momento e dos embates que sempre visaram o bem comum\u201d, diz. \"Reitero meu respeito pelas institui\u00e7\u00f5es da Rep\u00fablica, for\u00e7as motoras que ajudam a governar o Pa\u00eds. Democracia \u00e9 isso: Executivo, Legislativo e Judici\u00e1rio trabalhando juntos em favor do povo e todos respeitando a Constitui\u00e7\u00e3o\", acrescenta o presidente. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 20:35 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputados-repercutem-a-abertura-da-cpi-das-associacoes-de-policiais-militares-veja-proximos-passos-1.3122150", "type": "PontoPoder", "title": "Deputados repercutem a abertura da CPI das associa\u00e7\u00f5es de policiais militares; veja pr\u00f3ximos passos", "subtitle": "Parlamentares divergem sobre a abertura da comiss\u00e3o. Os trabalhos devem durar 120 dias", "article": "Deputados estaduais cearenses repercutiram a abertura de uma (CPI)\u00a0durante sess\u00e3o desta quinta-feira (12), na do Cear\u00e1. O colegiado ir\u00e1 investigar a financiamento de Associa\u00e7\u00f5es de Policiais Militares no Estado, por\u00a0suposto\u00a0envolvimento no \u00faltimo motim da PM,\u00a0ocorrido\u00a0em fevereiro do ano passado. A CPI \u00e9 fruto de um requerimento protocolado por (PDT) ainda no ano passado e contou com a assinatura de  No pedido, o pedetista afirma que associa\u00e7\u00f5es ligadas a policiais e bombeiros militares teriam agido como \"sindicatos\" durante a paralisa\u00e7\u00e3o da categoria em 2020, o que desrespeitaria a legisla\u00e7\u00e3o militar em vigor. O presidente da casa, (PDT), leu o parecer favor\u00e1vel da procuradoria da Casa em plen\u00e1rio e determinou a abertura do colegiado.Agora, os partidos com representa\u00e7\u00e3o na Assembleia ter\u00e3o prazo para que indiquem os membros da comiss\u00e3o. Duas outras CPIs foram arquivadas na AL nesta quinta. Uma delas para investigar irregularidades em diplomas de faculdades do Cear\u00e1 e outra para investiga\u00e7\u00e3o de problemas nos servi\u00e7os de fornecimento de energia el\u00e9trica pela Enel. As investiga\u00e7\u00f5es foram encerradas \"diante da aus\u00eancia de um dos pressupostos necess\u00e1rios \u00e0s suas instala\u00e7\u00f5es, conforme parecer da Procuradoria da Casa\", esclareceu Evandro Leit\u00e3o. Na pr\u00f3xima ter\u00e7a-feira (16), uma reuni\u00e3o de l\u00edderes definir\u00e1 quem ir\u00e1 ocupar as fun\u00e7\u00f5es de presidente, relator e membros titulares e suplentes.  Leia mais   Repercuss\u00e3o Para l\u00edder da bancada do Partido dos Trabalhadores na AL,\u00a0\u201cn\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que associa\u00e7\u00f5es recreativas\u00a0de policiais se transformem em financiamento de motim. A CPI precisa separar quem efetivamente fez isso de quem n\u00e3o praticou\", destacou. Na oposi\u00e7\u00e3o ao governo, e ligado \u00e0 categoria dos policiais militares, (Pros) j\u00e1 havia assinado o pedido de abertura da CPI no ano passado, mas argumentou que est\u00e1 havendo uso pol\u00edtico do caso, j\u00e1 que l\u00edderes opositores no Estado s\u00e3o ligados \u00e0 PM, como \u00e9 o caso do deputado federal Capit\u00e3o Wagner (Pros). O deputado \u00e9 autor de um requerimento para abertura de uma segunda comiss\u00e3o de inqu\u00e9rito. Nesse pedido, ele quer investigar poss\u00edvel envolvimento de parlamentares com fac\u00e7\u00f5es criminosas no Cear\u00e1.   O deputado (Cidadania), que \u00e9 l\u00edder do governo Camilo Santana (PT) na Casa, argumenta que esse \u00e9 um bom momento para dar seguimento \u00e0 abertura do inqu\u00e9rito, visto que\u00a0a Justi\u00e7a determinou quebras de sigilo no caso dos motins. O caso, no entanto, segue em segredo de Justi\u00e7a. (PDT) tamb\u00e9m saiu em defesa da CPI. \u201cAcho importante apurar tudo. Que nada fique escondido. Apurar realmente se esses recursos foram para financiar greve, que tipo de utiliza\u00e7\u00e3o foi feita por esses recursos\u201d, disse.   J\u00e1 o deputado (PSOL), que faz parte da oposi\u00e7\u00e3o ao Governo na AL, argumentou\u00a0que pode estar havendo um uso pol\u00edtico da CPI. \u201cAcho que o caminho que o governo escolheu n\u00e3o \u00e9 o mais adequado para enfrentar essa quest\u00e3o. O mais adequado \u00e9 fortalecer a Investiga\u00e7\u00e3o que est\u00e1 em curso, o MPCE est\u00e1 fazendo isso. \u00c9 tamb\u00e9m fortalecer a\u00a0Controladoria Geral de Disciplina dos \u00d3rg\u00e3os de Seguran\u00e7a P\u00fablica\u201d. Entenda os tr\u00e2mites Para a instala\u00e7\u00e3o de uma CPI, s\u00e3o necess\u00e1rias 12 assinaturas de parlamentares. O requerimento \u00e9 protocolado junto \u00e0 Presid\u00eancia, que envia \u00e0 Procuradoria da Casa para an\u00e1lise. Caso seja considerado constitucional, o presidente defere e efetua a leitura em plen\u00e1rio. Ap\u00f3s isso, o requerimento ser\u00e1 publicado no Di\u00e1rio Oficial do Estado num prazo de tr\u00eas dias. A partir da\u00ed, as lideran\u00e7as indicam os seus membros dentro da proporcionalidade partid\u00e1ria firmada no artigo 36 do Regimento Interno. N\u00e3o poder\u00e3o funcionar duas CPIs simultaneamente na Casa. Os l\u00edderes ir\u00e3o indicar os membros titulares e suplentes Bloco PDT/CIDADANIA/DEM: 3 deputados membros MDB, Progressistas e PT: 1 deputado membro Seis partidos t\u00eam dois deputados: PSB, SD, PCdoB, Republicanos, PROS e PSDB. Estes, somados, indicar\u00e3o tr\u00eas membros. Por acordo ou sorteio. Em Fortaleza, os agentes amotinados se concentraram no 18\u00b0 Batalh\u00e3o da Pol\u00edcia Militar, no bairro Ant\u00f4nio Bezerra. O movimento chegou ao fim depois que o PMs aceitaram a proposta do Governo do Estado de rever casos de forma individual e tratar cada um deles conforme as garantias constitucionais. Durante os dias em que estiveram com os servi\u00e7os interrompidos, o Cear\u00e1 registrou uma crescente nos casos de viol\u00eancia urbana. Entre 19 e 25 de fevereiro, por exemplo, foram contabilizados 195 homic\u00eddios, e o m\u00eas foi considerado o mais violento dos \u00faltimos oito anos. ", "author": "Felipe Azevedo", "date": " 16:50 / 12 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/dilma-revela-a-amiga-que-milicianos-invadiram-apartamento-no-rio-diz-colunista-1.3130753", "type": "PontoPoder", "title": "Dilma revela a amiga que milicianos invadiram apartamento no Rio, diz colunista", "subtitle": "Ex-presidente teria dito que o objetivo da a\u00e7\u00e3o era instalar escutas no im\u00f3vel", "article": "A ex-presidente que teve o no Rio de Janeiro, confirmou a uma amiga, por liga\u00e7\u00e3o telef\u00f4nica, que os respons\u00e1veis pela a\u00e7\u00e3o foram Estes teriam adentrado ao im\u00f3vel para A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 do colunista Ricardo Noblat do portal Metr\u00f3poles. O jornalista revelou que Dilma tem \"certeza\" da autoria do crime. O im\u00f3vel, que era da m\u00e3e da petista, estava desocupado porque ela mora em Porto Alegre. A 200 metros da Praia de Ipanema, no Rio, o apartamento de Dilma foi arrombado no \u00faltimo s\u00e1bado (28), quando vizinhas perceberam que a porta havia sido for\u00e7ada. A 14\u00aa Delegacia de Pol\u00edcia, no bairro Leblon, registrou a ocorr\u00eancia. Como o apartamento estava vazio, nada foi levado. A per\u00edcia realizou a an\u00e1lise do local no domingo (29). Dilma foi internada nessa quarta-feira (1\u00ba) no Hospital S\u00edrio-Liban\u00eas, em S\u00e3o Paulo, onde ser\u00e1 submetida a uma A petista vai passar por um cateterismo para o fechamento do forame oval patente (FOP), um buraco que se forma na membrana que separa os dois \u00e1trios do cora\u00e7\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 11:07 / 02 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/desde-a-campanha-jair-bolsonaro-passou-por-internamentos-e-seis-cirurgias-veja-historico-1.3109865", "type": "PontoPoder", "title": "Desde a campanha, Jair Bolsonaro passou por internamentos e seis cirurgias; veja hist\u00f3rico", "subtitle": "Transferido para hospital em S\u00e3o Paulo nesta quarta (14), o presidente pode passar pela s\u00e9tima cirurgia desde quando foi candidato em 2018", "article": "Diagnosticado com , o presidente (sem partido) est\u00e1 internado desde a madrugada desta quarta-feira (14), ap\u00f3s sentir , e aguarda resultados de exames que devem indicar a necessidade ou n\u00e3o de uma interven\u00e7\u00e3o cir\u00fargica. Esta n\u00e3o \u00e9, por\u00e9m, a primeira vez que o presidente \u00e9 internado por desde que assumiu a cargo, em janeiro de 2019.  Leia Mais O mais recente internamento veio porque, al\u00e9m das dores, Bolsonaro tamb\u00e9m relatou solu\u00e7os persistentes - o que foi visto durante discursos do chefe de Estado nos \u00faltimos dias. Ap\u00f3s ser transferido de Bras\u00edlia para S\u00e3o Paulo, ele est\u00e1 no Hospital Vila Nova Star. Se for confirmada a necessidade de cirurgia, poder\u00e1 ser a s\u00e9tima interven\u00e7\u00e3o a que o chefe do Pal\u00e1cio do Planalto \u00e9 submetido desde a campanha eleitoral de 2018, quando sofreu uma facada. : No final de janeiro de 2019, Bolsonaro realizou procedimento cir\u00fargico para retirar uma bolsa de colostomia e religar o intestino. A cirurgia foi consequ\u00eancia da facada sofrida por ele durante a campanha eleitoral. Antes mesmo de assumir a Presid\u00eancia, ele passou por duas cirurgias e ficou internado na UTI. Em setembro de 2019, Bolsonaro voltou a se submeter a uma cirurgia. Desta vez, para corrigir uma h\u00e9rnia na parede abdominal, perto da cicatriz que tem na barriga devido a procedimentos anteriores. O presidente foi internado no Hospital das For\u00e7as Armadas, em dezembro de 2019, ap\u00f3s sofrer uma queda no Pal\u00e1cio da Alvorada. Sem altera\u00e7\u00e3o nos exames, ficou internado apenas para observa\u00e7\u00e3o. Bolsonaro realizou, pela segunda vez, uma vasectomia em janeiro de 2020. O procedimento \u00e9 feito por homens que n\u00e3o desejam mais ter filhos biol\u00f3gicos. Em julho do ano passado, o presidente testou positivo para Covid-19. Ele chegou a ser levado a um hospital em Bras\u00edlia para realizar o exame, mas n\u00e3o chegou a ser internado. Ainda em 2020, o presidente foi submetido a uma cirurgia para retirada de pedra na bexiga. O procedimento ocorreu em setembro do ano passado no Hospital Albert Einstein, em S\u00e3o Paulo. ", "author": "Luana Barros", "date": " 21:40 / 14 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/desafios-da-gestao-publica-no-pos-pandemia-sao-o-foco-do-seminario-de-gestores-publicos-2021-1.3110452", "type": "PontoPoder", "title": "Desafios da gest\u00e3o p\u00fablica no p\u00f3s-pandemia s\u00e3o o foco do Semin\u00e1rio de Gestores P\u00fablicos 2021", "subtitle": "Com promo\u00e7\u00e3o do Di\u00e1rio do Nordeste, evento ter\u00e1 programa\u00e7\u00e3o virtual nos dias 20 e 21 de julho; inscri\u00e7\u00f5es s\u00e3o gratuitas", "article": "A crise causada pela exigiu, dos gestores p\u00fablicos, respostas imediatas aos problemas gerados n\u00e3o s\u00f3 na Sa\u00fade, mas tamb\u00e9m nos campos econ\u00f4mico e social. A expectativa pela retomada da normalidade, a partir do e diminui\u00e7\u00e3o de casos, carrega outros desafios: lidar com os problemas gerados neste per\u00edodo e, ao mesmo tempo, garantir o desenvolvimento dos entes federados.  Leia Mais \u00c9 esta a avalia\u00e7\u00e3o que fazem alguns dos convidados para o , que, nos pr\u00f3ximos dias 20 e 21 de julho, debater\u00e1 diferentes aspectos da gest\u00e3o p\u00fablica a partir do tema central \"Gest\u00e3o e desenvolvimento em novos tempos\". O Semin\u00e1rio \u00e9 uma realiza\u00e7\u00e3o do Instituto Future e da Associa\u00e7\u00e3o dos Munic\u00edpios do Estado do Cear\u00e1 (Aprece). A promo\u00e7\u00e3o \u00e9 do . A expectativa de crescimento da arrecada\u00e7\u00e3o e de uma melhora da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos munic\u00edpios vem acompanhada do fim da vig\u00eancia de medidas emergenciais - como o -, o que dever\u00e1 exigir maior responsabilidade das gest\u00f5es com a m\u00e1quina p\u00fablica. \"O comportamento da economia, da arrecada\u00e7\u00e3o p\u00fablica, tem nos dado uma esperan\u00e7a de que, com o cen\u00e1rio de redu\u00e7\u00e3o do panorama sanit\u00e1rio, vamos sair com muitas expectativas positivas para 2022. Estamos saindo do momento mais cr\u00edtico, mas vem um momento de mais responsabilidade\", indica o s\u00f3cio-diretor da Civitas Assessoria e Consultoria e consultor econ\u00f4mico da Aprece, Andr\u00e9 Carvalho. Trata-se de um cen\u00e1rio, segundo ele, que imp\u00f5e duplo desafio para os prefeitos - que est\u00e3o no primeiro ano de mandato. Carvalho destaca, portanto, a necessidade de se discutir diferentes aspectos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, principalmente para quem iniciou neste ano experi\u00eancia de gest\u00e3o nos executivos municipais. \"S\u00e3o discuss\u00f5es fundamentais para a retomada de decis\u00f5es e para a manuten\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o p\u00fablico de qualidade\", afirma. O consultor econ\u00f4mico da Aprece aponta ainda que, para os gestores que come\u00e7aram o mandato em 2021, o pr\u00f3ximo ano deve trazer tamb\u00e9m desafios similares aos enfrentados no in\u00edcio das atuais gest\u00f5es. O car\u00e1ter final\u00edstico nas administra\u00e7\u00f5es municipais, contudo, ser\u00e1 poss\u00edvel apenas com o controle da pandemia no Pa\u00eds, acrescenta Carvalho. A secret\u00e1ria da Fazenda do Cear\u00e1, , que tamb\u00e9m participar\u00e1 do Semin\u00e1rio, aponta a \"urg\u00eancia\" trazida pela crise sanit\u00e1ria para a resolu\u00e7\u00e3o de problemas pelo poder p\u00fablico. Enfrentar o momento p\u00f3s-pandemia deve associar tal aprendizado a uma vis\u00e3o estrat\u00e9gica, considera. \"Os principais desafios desse gestor p\u00fablico \u00e9 conseguir acompanhar a velocidade das transforma\u00e7\u00f5es e ter vis\u00e3o estrat\u00e9gica, ter vis\u00e3o de futuro. Conseguir conciliar o conhecimento pragm\u00e1tico, aquilo que est\u00e1 estruturado, com o car\u00e1ter at\u00e9 intuitivo do que est\u00e1 por vir\", afirma. Reformas como a s\u00e3o consideradas fundamentais no processo de retomada econ\u00f4mica para os entes federados no Pa\u00eds. A titular da Sefaz sustenta ser necess\u00e1ria uma discuss\u00e3o ampla sobre a tributa\u00e7\u00e3o brasileira. \"N\u00f3s precisamos parar e rediscutir federalismo fiscal brasileiro. Na verdade, rediscutir o Pacto Federativo brasileiro, porque o sistema hoje tem gerado diversas diversas deformidades que colocam o Brasil numa posi\u00e7\u00e3o muito desvantajosa internacionalmente\", argumenta. Mudan\u00e7as no sistema tribut\u00e1rio, segundo ela, poderiam beneficiar munic\u00edpios que sofrem pela insufici\u00eancia de recursos. J\u00e1 o investimento em efici\u00eancia no setor p\u00fablico, com uma reforma administrativa, tamb\u00e9m pode beneficiar o funcionamento do poder p\u00fablico nas cidades, al\u00e9m de oferecer \"transpar\u00eancia do servi\u00e7o que \u00e9 ofertado por cada um dos servidores\", enumera a secret\u00e1ria. Coordenador Geral do Instituto Pl\u00e1cido Castelo (IPC), vinculado ao (TCE), e coordenador t\u00e9cnico do Semin\u00e1rio, Juraci Muniz ressalta, diante da urg\u00eancia desses temas, que o evento \u00e9 uma oportunidade de dividir experi\u00eancias entre gestores p\u00fablicos, al\u00e9m de apresentar solu\u00e7\u00f5es que podem ser adotadas neste novo momento. Para ele, o interc\u00e2mbio de conhecimentos \u00e9 essencial para identificar as melhores respostas para o p\u00f3s pandemia. \"\u00c9 crucial somar for\u00e7as com as gest\u00f5es p\u00fablicas para disseminar ideias e possibilitar o enfrentamento ainda melhor deste novo momento\", avalia. Convidado para a palestra magna do evento, o governador Camilo Santana (PT) refor\u00e7a a relev\u00e2ncia de discuss\u00f5es sobre os desafios das gest\u00f5es durante a crise gerada pela Covid-19.   Entre os temas a serem discutidos no Semin\u00e1rio, Juraci Muniz destaca quest\u00f5es como o desenvolvimento de distritos e condom\u00ednios industriais: o desenvolvimento de cidades inteligentes: a experi\u00eancia de nos munic\u00edpios cearenses: e as respostas necess\u00e1rias para o desenvolvimento social nas cidades. O evento ocorre nos dias 20 e 21 de julho, de maneira virtual, e est\u00e1 com inscri\u00e7\u00f5es abertas. Al\u00e9m da participa\u00e7\u00e3o por meio de chat, o p\u00fablico do Semin\u00e1rio tamb\u00e9m poder\u00e1 fazer parte da audi\u00eancia virtual dos pain\u00e9is, interagindo com mediadores e palestrantes. \"\u00c9 interessante para o gestor, para a popula\u00e7\u00e3o, para o vereador, para o prefeito estar conectado com tantos temas importantes e tantos mediadores conhecedores desses assuntos\", completa Juraci Muniz. Semin\u00e1rio de Gestores P\u00fablicos - Prefeitos Cear\u00e1 2021 Dias: 20 e 21 de julho Inscri\u00e7\u00f5es gratuitas: ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 07:00 / 16 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/dez-partidos-divulgam-nota-em-apoio-a-moraes-alvo-de-pedido-de-impeachment-feito-por-bolsonaro-1.3126400", "type": "PontoPoder", "title": "Dez partidos divulgam nota em apoio a Moraes, alvo de pedido de impeachment feito por Bolsonaro", "subtitle": "Os dirigentes lembram que decis\u00f5es judiciais podem ser questionadas atrav\u00e9s de recursos", "article": "Dez partidos divulgaram notas, neste domingo (22), em defesa da democracia e em apoio ao ministro , do STF (Supremo Tribunal Federal). Na sexta-feira (20), o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) ignorou apelos e ingressou no .  Para o MDB, DEM e PSDB, o pedido \u00e9 . \"\u00c9 lament\u00e1vel que em momento de t\u00e3o grave crise socioecon\u00f4mica, o Brasil ainda tenha que lidar com a instabilidade pol\u00edtica e com o fantasma do autoritarismo. O momento exige sensibilidade, compromisso e entendimento entre as lideran\u00e7as pol\u00edticas, as institui\u00e7\u00f5es e os Poderes\", diz o texto assinado pelos presidentes Baleia Rossi (MDB), ACM Neto (DEM) e Bruno Ara\u00fajo (PSDB). Essas siglas defendem que, para superar a atual crise econ\u00f4mica, sanit\u00e1ria e social, \"\u00e9 imprescind\u00edvel que as institui\u00e7\u00f5es tenham capacidade de exercer suas fun\u00e7\u00f5es com total liberdade e isen\u00e7\u00e3o\". Outra nota conjunta divulgada neste domingo \u00e9 de partidos da oposi\u00e7\u00e3o ao governo Bolsonaro: PDT, PSB, Cidadania, PCdoB, PV, Rede e PT. Esses partidos \"se solidarizam com os ministros Alexandre de Moraes e Lu\u00eds Roberto Barroso, alvos de uma campanha difamat\u00f3ria que chegou \u00e0s raias da viol\u00eancia institucional com um inepto e infundado pedido de impeachment contra Moraes por parte do presidente da Rep\u00fablica\". Os dirigentes lembram que decis\u00f5es judiciais podem ser questionadas por meio de recursos. \"Qualquer tentativa de escalada autorit\u00e1ria encontrar\u00e1 pronta resposta desses partidos\", diz o texto assinado pelos presidentes dessas 7 siglas. H\u00e1 cerca de uma semana, ap\u00f3s a rejei\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara \u00e0 proposta que institu\u00eda o voto impresso, Bolsonaro mudou de estrat\u00e9gia e passou a defender o impeachment dos ministros Alexandre de Moraes e Lu\u00eds Roberto Barroso, tamb\u00e9m do STF, como forma de manter seus eleitores ativos na disputa que trava com a corte. O presidente disse que ainda pretende entregar o pedido contra Barroso. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 09:09 / 23 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/deputados-federais-apontam-dificuldade-de-aprovacao-da-pec-do-voto-impresso-na-camara-1.3118349", "type": "PontoPoder", "title": "Deputados federais apontam dificuldade de aprova\u00e7\u00e3o da PEC do Voto Impresso na C\u00e2mara", "subtitle": "A discuss\u00e3o sobre a emenda que ir\u00e1 incluir o voto impresso no sistema eleitoral deve ser retomado nesta semana no Congresso Nacional", "article": "Com o fim do recesso parlamentar, deputados federais devem voltar a discutir a Proposta de Emenda Parlamentar (PEC) que prev\u00ea a ado\u00e7\u00e3o de urna eletr\u00f4nica que permita a impress\u00e3o do voto. Conhecida como PEC do Voto Impresso, o projeto est\u00e1 em an\u00e1lise por Comiss\u00e3o Especial na C\u00e2mara dos Deputados - que est\u00e1 com a primeira reuni\u00e3o do semestre agendada para esta quinta-feira (5). Parlamentares cearenses apontam que a proposta deve encontrar dificuldade para aprova\u00e7\u00e3o, tanto na comiss\u00e3o como no Plen\u00e1rio da Casa.  Leia mais A discuss\u00e3o sobre a inclus\u00e3o do voto impresso \u00e9 defendida pelo presidente Jair Bolsonaro e voltou ao foco ap\u00f3s ataques feitos por ele ao presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), Lu\u00eds Roberto Barroso. Segundo Bolsonaro, Barroso quer uma elei\u00e7\u00e3o \"suja\" e \"n\u00e3o democr\u00e1tica\" em 2022. Sem apresentar qualquer evid\u00eancia, ele voltou a duvidar da seguran\u00e7a das urnas eletr\u00f4nicas e falar de planos para um suposto favorecimento do ex-presidente Lula. As novas acusa\u00e7\u00f5es de Bolsonaro s\u00e3o parte do discurso do presidente de apontar supostas fraudes no sistema eleitoral brasileiro. Contudo, mesmo quando solicitado, o presidente nunca apresentou dados que comprovariam as fraudes. Mesmo sem apresentar provas, Bolsonaro continua amea\u00e7ando a realiza\u00e7\u00e3o das elei\u00e7\u00f5es de 2022 - segundo ele, elas s\u00f3 se realizar\u00e3o com a inclus\u00e3o do voto impresso. Os ministros do TSE decidiram reagir aos ataques do presidente e aprovaram inqu\u00e9rito administrativo para investigar as acusa\u00e7\u00f5es de que h\u00e1 possibilidade de fraude nas elei\u00e7\u00f5es do Pa\u00eds. A Corte pediu ainda a inclus\u00e3o do presidente no chamado \"inqu\u00e9rito das fake news\" que tramita no Supremo Tribunal Federal (STF). A Comiss\u00e3o Especial do Voto Impresso ir\u00e1 analisar o parecer do relator Filipe Barros (PSL). O texto exige a inclus\u00e3o do registro do voto impresso nas urnas eletr\u00f4nicas. Esse registro seria depositado, ap\u00f3s confer\u00eancia do eleitor, em recipiente inacess\u00edvel.   Apesar da reuni\u00e3o estar agendada para quinta, l\u00edderes partid\u00e1rios articulam adiantar a vota\u00e7\u00e3o do parecer para esta quarta-feira (4) com o objetivo de rejeitar o texto e \"enterrar\" a discuss\u00e3o sobre o tema. \"Eles n\u00e3o t\u00eam maioria para aprov\u00e1-la. \u00c9 uma PEC mal feita, que n\u00e3o diz respeito ao sistema eleitoral brasileiro, que \u00e9 um dos mais seguros do mundo\", afirma o deputado Jos\u00e9 Guimar\u00e3es (PT). Mesmo reprovada na comiss\u00e3o, a PEC ainda pode ser levada a discuss\u00e3o no plen\u00e1rio da C\u00e2mara, onde precisaria de, pelo menos, 308 votos para ser aprovada. Um n\u00famero dif\u00edcil de alcan\u00e7ar devido a divis\u00e3o entre os parlamentares. Al\u00e9m da Oposi\u00e7\u00e3o, partidos de Centro e independentes, como PSD, MDB, PL, DEM e PSDB, se articulam para rejeitar a proposta ainda na tramita\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara dos Deputados. No final de junho, 11 partidos haviam se reunido em um \"movimento coletivo\" contra a ado\u00e7\u00e3o do voto impresso. Apoiadores do presidente Bolsonaro foram \u00e0s urnas no \u00faltimo domingo (1\u00ba) como forma de pressionar pela ado\u00e7\u00e3o do voto impresso. O pr\u00f3prio presidente afirmou, nesta ter\u00e7a-feira (3), que pode convocar novas manifesta\u00e7\u00f5es.  Entenda \"Se o ministro Barroso continuar sendo insens\u00edvel, como parece que est\u00e1 sendo insens\u00edvel, quer processo contra mim, se o povo assim o desejar, porque devo lealdade ao povo brasileiro, uma concentra\u00e7\u00e3o na paulista para darmos um \u00faltimo recado para aqueles que ousam a\u00e7oitar a democracia\", disse. Alguns parlamentares cearenses tamb\u00e9m defendem a aprova\u00e7\u00e3o da PEC do voto impresso. O deputado Dr. Jaziel (PL) disse, por meio de v\u00eddeo nas redes sociais, que \"o voto audit\u00e1vel \u00e9 uma bandeira nossa\". Heitor Freire (PSL) tamb\u00e9m se refere ao voto impresso como \"voto audit\u00e1vel\" e refor\u00e7a que o mecanismo ir\u00e1 trazer seguran\u00e7a para a disputa eleitoral. \"N\u00e3o se trata de utilizar as c\u00e9dulas antigas de vota\u00e7\u00e3o em papel, mas a impress\u00e3o de um comprovante na urna eletr\u00f4nica. N\u00e3o vejo isso como retrocesso, \u00e9 uma garantia para todos\", aponta. Outros deputados cearenses, entretanto, criticaram a proposta de inclus\u00e3o do voto impresso. Pedro Bezerra (PTB) aponta que a falta de informa\u00e7\u00e3o sobre o funcionamento da impress\u00e3o do voto pode, inclusive, facilitar a pr\u00e1tica de crimes eleitorais. \"As pessoas n\u00e3o v\u00e3o sair levando o voto impresso na m\u00e3o, mas seria f\u00e1cil constranger o eleitor (a acreditar nisso) e constrang\u00ea-lo a votar em um candidato\", afirma. Ele critica ainda os altos gastos para o novo sistema ser coloca em pr\u00e1tica, caso aprovado. Por outro lado, Danilo Forte (PSDB) aponta a necessidade de priorizar outras pautas nesse momento. \"Nem do ponto de vista t\u00e9cnico nem do ponto de vista burocr\u00e1tico se justifica essa medida. Temos tantas coisas para serem discutidas. O problema do p\u00f3s pandemia, da gera\u00e7\u00e3o de emprego. Precisamos avan\u00e7ar e estamos perdendo tempo\", afirma.  Veja tamb\u00e9m \"\u00c9 totalmente desnecess\u00e1ria essa discuss\u00e3o\", concorda Eduardo Bismarck (PDT). Ele considera que a discuss\u00e3o \u00e9 uma \"cortina de fuma\u00e7a\" com o objetivo de tirar o foco de outras quest\u00f5es pol\u00edticas. \"\u00c9 um debate inacredit\u00e1vel e que n\u00e3o tem sentido nenhum, n\u00e3o tem ganho nenhum para o pa\u00eds. O presidente fica levantando massas e arrumando motivos para deixar as institui\u00e7\u00f5es de sobressalto, porque n\u00e3o tem nada para propor para o Pa\u00eds\", ressalta. ", "author": "Luana Barros", "date": " 15:13 / 04 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/dilma-rousseff-esta-em-sao-paulo-para-realizar-cirurgia-no-coracao-1.3129931", "type": "PontoPoder", "title": "Dilma Rousseff est\u00e1 em S\u00e3o Paulo para realizar cirurgia no cora\u00e7\u00e3o", "subtitle": "A ex-presidenta ser\u00e1 internada para o procedimento cir\u00fargico nesta quarta-feira (1\u00ba)", "article": "(PT), ex-presidenta do Brasil, est\u00e1 em S\u00e3o Paulo para realizar uma Segundo a assessora da petista, ela ser\u00e1 internada no Hospital S\u00edrio-Liban\u00eas nesta quarta-feira (1\u00ba).  Leia tamb\u00e9m Ela viajou de Porto Alegre, onde reside, \u00e0 capital paulista nessa segunda-feira (30). Dilma vai passar por um para o um buraco que se forma na membrana que separa os dois \u00e1trios do cora\u00e7\u00e3o. De acordo com o , os procedimentos servem para diagnosticar e tratar problemas relacionados ao \u00f3rg\u00e3o. Diagn\u00f3stico Apura\u00e7\u00e3o da d\u00e1 conta Dilma est\u00e1 com forame oval patente, uma pequena abertura que geralmente se fecha ap\u00f3s o nascimento. No entanto, entre 25% e 30% dos casos, o buraco n\u00e3o se fecha e pode causar um Acidente Vascular Cerebral ( ). Mal-estar em Porto Alegre Em maio, Dilma Rousseff foi e se submeteu a exames ap\u00f3s um mal-estar. A assessoria de imprensa da ex-presidenta informou que nada foi constatado nos exames e Dilma \"voltou para casa, em bom estado de sa\u00fade, consciente\". A ex-presidenta esteve acompanhada do m\u00e9dico Paulo Caramori. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 16:59 / 31 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/diretora-da-precisa-emanuela-medrades-pede-ao-stf-para-nao-ir-a-cpi-da-covid-19-1.3108789", "type": "PontoPoder", "title": "Diretora da Precisa, Emanuela Medrades, pede ao STF para n\u00e3o ir \u00e0 CPI da Covid-19", "subtitle": "O habeas corpus de Emanuela foi impetrado no STF na \u00faltima quarta", "article": "A diretora t\u00e9cnica da , Emanuela Medrades, acionou o Supremo Tribunal Federal (STF) para garantir o direito de n\u00e3o comparecer ao depoimento na CPI da Covid-19 agendado para esta ter\u00e7a-feira (13). A Precisa Medicamentos \u00e9empresa que representa no Brasil a Bharat Biotech, fabricante da vacina indiana Covaxin.  Leia mais Os advogados pedem ainda que, caso a respons\u00e1vel t\u00e9cnica da Precisa compare\u00e7a \u00e0 oitiva, seja assegurado a ela o direito a permanecer em sil\u00eancio, o de n\u00e3o ser submetida ao compromisso de dizer a verdade e o de se ausentar da sess\u00e3o \"se conveniente ao exerc\u00edcio do seu direito de defesa\". O habeas corpus de Emanuela foi impetrado no STF na \u00faltima quarta (7), tendo seus advogados refor\u00e7ado os pedidos na sexta (9) ap\u00f3s a CPI da Covid definir a data da oitiva da diretora t\u00e9cnica da Precisa. O principal argumento da defesa \u00e9 o de que os termos do requerimento de convoca\u00e7\u00e3o de Emanuela sinalizam sua 'inequ\u00edvoca condi\u00e7\u00e3o de investigada' perante ao colegiado e por isso ela 'deve ter respeitado o seu direito ao sil\u00eancio e \u00e0 n\u00e3o autoincrimina\u00e7\u00e3o'. A CPI da Covid sustentou que a oitiva de Emanuela seria necess\u00e1ria para \"esclarecer os detalhes de potencial beneficiamento da Bharat Biotech, representada no Brasil pela Precisa Medicamentos, na negocia\u00e7\u00e3o de compra de vacinas pelo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\". A empresa atuou como intermedi\u00e1ria entre o laborat\u00f3rio indiano Bharat Biotech e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade na venda de doses da Covaxin - e teria pedido inclusive um adiantamento dos pagamentos, o que n\u00e3o \u00e9 usual. O nome de Medrades aparece em v\u00e1rios momentos nas trocas de e-mails entre a empresa e o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Al\u00e9m do depoimento, a CPI tamb\u00e9m aprovou a quebra dos sigilos telef\u00f4nico e telem\u00e1tico (mensagens) da diretora t\u00e9cnica. As suspeitas de corru\u00e7\u00e3o na negocia\u00e7\u00e3o da compra de R$ 20 milh\u00f5es de doses da Covaxin est\u00e1 no centro das apura\u00e7\u00f5es da CPI da Covid. O contrato foi fechado e o valor de R$ 1,6 bilh\u00e3o chegou a ser empenhado (reservado no or\u00e7amento), mas est\u00e1 suspenso em fun\u00e7\u00e3o das den\u00fancias. O caso tamb\u00e9m \u00e9 investigado pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e pela Pol\u00edcia Federal. As apura\u00e7\u00f5es respingam inclusive no presidente Jair Bolsonaro: como mostrou o Estad\u00e3o, a PF abriu inqu\u00e9rito para investigar se o chefe do Executivo prevaricou ao supostamente n\u00e3o ter comunicado aos \u00f3rg\u00e3os de investiga\u00e7\u00e3o ind\u00edcios de corrup\u00e7\u00e3o nas negocia\u00e7\u00f5es para compra da vacina indiana.  A Covaxin foi ao ap\u00f3s p\u00fablico Lu\u00eds Ricardo Miranda ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal (MPF). No relato, dado em 31 de mar\u00e7o, o servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade afirmou ter sofrido \"press\u00e3o at\u00edpica\" para que os tr\u00e2mites da compra fossem acelerados na Pasta. Assim, tanto o servidor quanto o irm\u00e3o dele, o deputado federal Lu\u00eds Miranda (DEM), foram ouvidos pelos senadores na (25). No depoimento, os irm\u00e3os disseram ter Jair Bolsonaro (sem partido) acerca das irregularidades. O presidente, al\u00e9m de ter dito que acionaria a Pol\u00edcia Federal (PF), conforme o depoimento, teria relacionado o assunto ao (PP), l\u00edder do Governo Federal na C\u00e2mara dos Deputados. Ricardo Barros, inclusive, a uma Medida Provis\u00f3ria (MP) que facilitava a aprova\u00e7\u00e3o do imunizante pela Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria ( ). O parlamentar negou envolvimento na negocia\u00e7\u00e3o. Em meio \u00e0s pol\u00eamicas, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade decidiu a compra da Covaxin, na \u00faltima ter\u00e7a-feira (29). ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado ", "date": " 16:15 / 12 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/diretor-do-ministerio-da-saude-que-autorizou-reverendo-negociar-vacinas-e-exonerado-1.3107234", "type": "PontoPoder", "title": "Diretor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que autorizou reverendo a negociar vacinas \u00e9 exonerado", "subtitle": "O desligamento do servidor Lauricio Monteiro Cruz foi publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o nesta quinta-feira (8)", "article": "O diretor da Imuniza\u00e7\u00e3o e Doen\u00e7as Transmiss\u00edveis da Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, , foi exonerado nesta quinta-feira (8). Ele havia autorizado que um reverendo negociasse de vacina AstraZeneca em nome do Governo Federal com a empresa Davati Medical Supply. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do . O desligamento do servidor foi publicado no Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o e assinado pelo ministro chefe da Casa Civil, Luiz Eduardo Ramos. Em e-mails revelados pelo , o m\u00e9dico-veterin\u00e1rio chancelou que o reverendo e sua organiza\u00e7\u00e3o, a Secretaria Nacional de Assuntos Humanit\u00e1rios (Senah), negociassem os imunizantes. Em uma das mensagens, Amilton Gomes chega a tratar de , pedindo a atualiza\u00e7\u00e3o do pre\u00e7o da AstraZeneca para 17,50 d\u00f3lares por dose. O valor \u00e9 equivalente ao dos 5,25 d\u00f3lares que o MS pagou em cada dose da vacina comprada de um laborat\u00f3rio da \u00cdndia em janeiro. Na quarta-feira (7), a . O nome dele foi citado pela primeira vez na comiss\u00e3o no dia 1\u00ba de julho, em depoimento do policial militar . O PM se apresentou como representante da Davati Medical Supply, companhia que atuaria como intermedi\u00e1ria na compra de vacinas.  Segundo Dominguetti, ele recebeu uma durante as negocia\u00e7\u00f5es com o governo brasileiro. O PM teria participado de duas reuni\u00f5es no MS \u2014 as quais teriam sido \u2014 com Lauricio Cruz, o tenente-coronel Marcelo Blanco, ex-assessor do Departamento de Log\u00edstica, e com o coronel , secret\u00e1rio-executivo da Pasta \u00e0quela altura. No dia 23 de fevereiro, Lauricio Cruz enviou um\u00a0e-mail para Amilton Gomes. O assunto da mensagem era \"lista de presen\u00e7a e carta de proposta para fornecimento\". O conte\u00fado come\u00e7a da Senah, representada pelo reverendo, na apresenta\u00e7\u00e3o de proposta comercial para o fornecimento de 400 milh\u00f5es de doses da vacina AstraZeneca. Ao fim, Cruz diz que \"todos os processos de aquisi\u00e7\u00e3o de vacinas no \u00e2mbito do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade est\u00e3o sendo direcionados pela Secretaria Executiva\". No dia 4 de mar\u00e7o, o reverendo publicou fotos de uma reuni\u00e3o no MS em uma rede social, com Cruz em um dos registros. Na postagem, Amilton Gomes disse que a Senah fazia reuni\u00e3o na Pasta para \" e para a consecu\u00e7\u00e3o de uma grande quantidade dos imunizantes a ser disponibilizada no Brasil\".   Em 9 de mar\u00e7o, Cruz envia outro e-mail, endere\u00e7ado a , presidente da Davati nos Estados Unidos. Na mensagem, ele informa que a Senah, representada por Amilton Gomes, esteve no Minist\u00e9rio da Sa\u00fade em agenda oficial da Secretaria de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade e no Departamento de Log\u00edstica com a discuss\u00e3o sobre as tratativas sobre a vacina da \" \" e que o mesmo fora encaminhado para a Secretaria Executiva do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. O diretor de Imuniza\u00e7\u00e3o deixa claro, em outro trecho da mensagem eletr\u00f4nica, que a Senah tinha a compra de vacinas com a Davati. \"Por fim, esperamos que os avan\u00e7os de forma humanit\u00e1ria entre o Minist\u00e9rio e 'AstraZenica' pelo Instituto Nacional de Assuntos Humanit\u00e1rios\", escreveu. No dia seguinte, em 10 de mar\u00e7o, o reverendo Amilton Gomes enviou e-mail em ingl\u00eas para Herman Cardenas. No texto, ele agradece a confian\u00e7a depositada na Senah em conduzir tratativas com o MS, incluindo que \"as negocia\u00e7\u00f5es est\u00e3o em e a expectativa \u00e9 que o contrato seja assinado em 12 de mar\u00e7o de 2021\". O reverendo pede ainda que os dados para o preenchimento do contrato de aquisi\u00e7\u00e3o dos imunizantes sejam enviados, al\u00e9m do SGS para ser enviado ao ministro quando ele requisitasse. SGS \u00e9 o nome de uma empresa de certifica\u00e7\u00e3o que atesta a conformidade de determinado produto com as normas e regulamenta\u00e7\u00f5es vigentes. Ao fim, Amilton Gomes faz um pedido. \"N\u00f3s solicitamos com urg\u00eancia o FCO atualizado, com o valor de US$ 17,50 como acordado em 5 de mar\u00e7o e com a data de entrega\". O FCO \u00e9 uma sigla que equivale a \"oferta completa de venda\". Um dia depois, o reverendo envia uma nova mensagem, em ingl\u00eas, reafirmando o papel da Senah para o presidente da Davati. Amilton Gomes pede a presen\u00e7a de representantes da Davati no encontro, logo no dia seguinte. Cristiano Carvalho, representante da Davati no Brasil, afirmou ao , por telefone, que a reuni\u00e3o com \u00c9lcio Franco, na \u00e9poca secret\u00e1rio-executivo do MS, ocorreu dia 12 de mar\u00e7o pela manh\u00e3. Na agenda oficial de Franco, por\u00e9m, havia uma reuni\u00e3o com o presidente do Instituto For\u00e7a Brasil, coronel H\u00e9lcio Bruno de Almeida, em 12 de mar\u00e7o. O representante da Davati afirma que ele tamb\u00e9m participou do encontro. em 26 de mar\u00e7o, e o neg\u00f3cio com a Davati n\u00e3o foi concretizado. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 07:20 / 08 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/dolares-na-cueca-sentenca-exime-deputado-federal-cearense-jose-guimaraes-apos-16-anos-do-caso-1.3125857", "type": "PontoPoder", "title": "'D\u00f3lares na cueca': senten\u00e7a exime deputado federal cearense Jos\u00e9 Guimar\u00e3es ap\u00f3s 16 anos do caso", "subtitle": "O ex-assessor dele foi preso com d\u00f3lares na cueca no Aeroporto de Congonhas em 2005. Justi\u00e7a Federal \"extinguiu a punibilidade\" do petista", "article": "Ap\u00f3s 16 anos, o caso que ficou conhecido como em 2005, quando um ex-assessor do deputado federal (PT-CE) foi preso com dinheiro guardado junto ao corpo, foi encerrado nessa quinta-feira (19). A Justi\u00e7a cearense declarou a prescri\u00e7\u00e3o dos fatos e \"  Leia tamb\u00e9m Decis\u00e3o do juiz federal Danilo Fontenele Sampaio, da 11\u00aa Vara Federal do Cear\u00e1, ainda de outros tr\u00eas envolvidos no caso, incluindo o assessor preso \u00e0 \u00e9poca, Jos\u00e9 Adalberto Vieira da Silva. Em 2019, a Justi\u00e7a Federal cearense chegou a . O arquivamento da investiga\u00e7\u00e3o foi solicitada pelo procurador da rep\u00fablica R\u00e9gis Michael da Silva, justificando que os crimes de gest\u00e3o temer\u00e1ria e tr\u00e1fico de influ\u00eancia est\u00e3o prescritos. Por meio de nota nesta sexta-feira (20), a defesa de Jos\u00e9 Guimar\u00e3es comemorou a decis\u00e3o e reiterou que nunca foi \"poss\u00edvel comprovar qualquer participa\u00e7\u00e3o criminosa do parlamentar\". \"Depois de 16 anos o Estado n\u00e3o conseguiu comprovar nenhuma participa\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Guimar\u00e3es, que j\u00e1 havia sido inocentado anteriormente em decis\u00e3o de m\u00e9rito de a\u00e7\u00e3o de improbidade perante o Superior Tribunal de Justi\u00e7a (STJ). Esta decis\u00e3o vem colocar fim a 16 anos de ang\u00fastias e injusta condena\u00e7\u00e3o p\u00fablica de algu\u00e9m que sempre se mostrou inocente\", diz o advogado Marcelo Leal. No dia 8 de julho de 2005, o ent\u00e3o assessor de Jos\u00e9 Guimar\u00e3es, Jos\u00e9 Adalberto Vieira da Silva, foi preso pela Pol\u00edcia Federal (PF) no Aeroporto de Congonhas, em S\u00e3o Paulo, ao tentar embarcar para Fortaleza. Ele carregava consigo R$ 209 mil reais em uma maleta e tinha US$ 100.559,00 dentro de sua cueca. Conforme a decis\u00e3o judicial, os d\u00f3lares n\u00e3o tinham comprova\u00e7\u00e3o de origem e nem registro de c\u00e2mbio legal. O relat\u00f3rio policial apontou a suspeita de envolvimento do deputado Jos\u00e9 Guimar\u00e3es, que inclusive \u00e9 irm\u00e3o do ex-presidente do PT, Jos\u00e9 Genoino, arrolado em outros esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o. \u00e9poca, inclusive, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal em S\u00e3o Paulo apontou que o a ser paga a Guimar\u00e3es por ter intermediado um finaciamento entre um cons\u00f3rcio de energia o Banco do Nordeste do Brasil (BNB), no valor de R$ 300 milh\u00f5es. ", "author": "Matheus Facundo e Itallo Rocha ", "date": " 23:32 / 20 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/eduardo-bolsonaro-e-vacinado-contra-covid-por-queiroga-1.3127866", "type": "PontoPoder", "title": "Eduardo Bolsonaro \u00e9 vacinado contra Covid por Queiroga", "subtitle": "O deputado agradeceu ao pai Jair Bolsonaro pela compra de imunizantes", "article": "O deputado federal (PSL-SP) foi vacinado contra a pelas m\u00e3os do ministro da Sa\u00fade, e postou um v\u00eddeo nas redes sociais na noite dessa quarta-feira (25). Sem m\u00e1scara durante a aplica\u00e7\u00e3o do imunizante, ele brincou dizendo que \"n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 ministro n\u00e3o, ele sabe aplicar mesmo\". Em seguida, os dois posaram para uma foto segurando a carteirinha de vacina\u00e7\u00e3o.   Junto com o v\u00eddeo, o deputado publicou uma legenda na qual agradecia ao \"Governo Bolsonaro e ao @minsaude\". \"O Brasil bateu hoje a marca de 180 milh\u00f5es de doses de vacinas aplicadas e +215 milh\u00f5es j\u00e1 distribu\u00eddas - toda vacina no Brasil foi comprada pelo governo Bolsonaro. E hoje tamb\u00e9m foi a minha vez, ao lado do pr\u00f3prio Min. @mqueiroga2\", afirmou, No \u00faltimo m\u00eas de junho, em uma postagem no Facebook, ao criticar a poss\u00edvel ado\u00e7\u00e3o pelo Brasil de um \"passaporte de imuniza\u00e7\u00e3o\", o deputado afirmou que as vacinas n\u00e3o seguiram os protocolos e, por isso, rea\u00e7\u00f5es adversas ocorreram. Em mar\u00e7o, o deputado j\u00e1 havia feito uma de prote\u00e7\u00e3o contra o coronav\u00edrus. Ao criticar a cobertura da imprensa em rela\u00e7\u00e3o ao uso do acess\u00f3rio disse para \"enfiar no rabo\" a m\u00e1scara. \"Eu acho uma pena, essa imprensa mequetrefe que a gente tem aqui no Brasil fique dando conta de cobrir apenas a m\u00e1scara. 'Ah a m\u00e1scara, est\u00e1 sem m\u00e1scara, est\u00e1 com m\u00e1scara'. Enfia no rabo gente, porra! A gente est\u00e1 l\u00e1 trabalhando, ralando\", disse o deputado em um v\u00eddeo publicado em seu perfil no Instagram. ", "author": " Priscila Camazano, Folhapress", "date": " 11:43 / 26 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/distritao-e-coligacoes-regras-eleitorais-forcam-deputados-a-adiar-decisoes-para-eleicao-2022-1.3101132", "type": "PontoPoder", "title": "Distrit\u00e3o e coliga\u00e7\u00f5es: regras eleitorais for\u00e7am deputados a adiar decis\u00f5es para Elei\u00e7\u00e3o 2022", "subtitle": "Novas regras em debate no Congresso trazem incertezas. Vejam deputados que podem mudar de partido", "article": "Deputados estaduais cearenses que v\u00e3o concorrer \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o e novos candidatos a uma vaga na Assembleia Legislativa do Cear\u00e1 aguardam a defini\u00e7\u00e3o das para decidir o rumo nos partidos. Nos bastidores, a sondagem para troca de siglas \u00e9 intensa, mas diante das mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o que est\u00e3o por vir ainda h\u00e1 cautela. A \"corrida\" por partidos ocorre devido \u00e0s novas regras que dever\u00e3o ser colocadas em pr\u00e1tica na elei\u00e7\u00e3o proporcional (de deputado federal e estadual) do ano que vem. O epicentro das preocupa\u00e7\u00f5es \u00e9 a proibi\u00e7\u00e3o das coliga\u00e7\u00f5es que, a exemplo do que aconteceu na elei\u00e7\u00e3o de vereador, no ano passado, tem impacto para praticamente todas as legendas. Desafios para as legendas Sem coliga\u00e7\u00e3o, partidos n\u00e3o poder\u00e3o se juntar a outros e ter\u00e3o que montar chapas com candidatos competitivos para que possam disputar sozinhos vagas na C\u00e2mara Federal e na Assembleia Legislativa. S\u00f3 a exist\u00eancia dessa regra j\u00e1 preocupa quem est\u00e1 no mandato e quem vai concorrer pela primeira vez, porque numa coliga\u00e7\u00e3o os partidos contam com votos de candidatos dos outros, facilitando o alcance do chamado quociente eleitoral. Quando dois ou mais partidos se jutam, fica mais f\u00e1cil atingir a quantidade m\u00ednima de votos para conquistar uma vaga. Em uma chapa \"pura\", no entanto, os candidatos t\u00eam de avaliar a m\u00e9dia de votos dos colegas de partido para saber as chances de serem eleitos naquela legenda. Muitos se afastam caso o partido tenha muitos candidatos competitivos.  Leia mais Sondagem de partidos Por isso, desde cedo parlamentares se movimentam em busca de partidos para avaliar se permanecem onde est\u00e3o ou se migram para outro que lhe d\u00ea melhores condi\u00e7\u00f5es eleitorais. At\u00e9 l\u00e1, o que n\u00e3o falta \u00e9 sondagem entre os parlamentares. Na Assembleia Legislativa, alguns parlamentares j\u00e1 s\u00e3o dados como certos de que v\u00e3o embarcar em novas siglas. Ades\u00f5es ao PP Os deputados estaduais Audic Mota (PSB) e Manoel Duca (PDT) dever\u00e3o migrar para o Progressistas, mais conhecido como PP, a segunda maior bancada da Casa. Tamb\u00e9m pode migrar para a legenda Zezinho Albuquerque, do PDT, deputado estadual licenciado e secret\u00e1rio de Cidades do governo Camilo Santana.   Zezinho \u00e9 pai do presidente do PP no Cear\u00e1, deputado federal AJ Albuquerque, e eles t\u00eam tentado atrair mais candidatos para fortalecer o partido. Audic Mota ainda n\u00e3o confirma, mas cogita a mudan\u00e7a. O ex-prefeito de S\u00e3o Benedito, Gadyel Gon\u00e7alves, tamb\u00e9m faz tratativas com o PP. Filiado ao PCdoB, ele avalia as condi\u00e7\u00f5es de disputar uma vaga na C\u00e2mara Federal pelo partido que est\u00e1. A cl\u00e1usula de barreira foi uma regra aprovada na minirreforma eleitoral em 2018 que imp\u00f5e aos partidos quantidade de candidatos eleitos na C\u00e2mara Federal para terem acesso ao fundo partid\u00e1rio e ao tempo de propaganda no r\u00e1dio e na TV. Em 2022, as legendas ter\u00e3o que atingir ao menos 2% dos votos v\u00e1lidos, ou seja, eleger 11 deputados federais distribu\u00eddos em noves estados. Articula\u00e7\u00f5es em curso A deputada estadual Augusta Brito, esposa de Gadyel, tamb\u00e9m \u00e9 do PCdoB, e, segundo ele, tamb\u00e9m pode deixar o partido. Ela j\u00e1 recebeu convite do governador Camilo Santana, do PT, para se filiar \u00e0 sigla petista e disputar a reelei\u00e7\u00e3o. Nomes novos que dever\u00e3o disputar uma vaga no Legislativo em 2022 tamb\u00e9m est\u00e3o de olho no melhor partido para abrig\u00e1-los. O secret\u00e1rio de Direitos Humanos de Fortaleza, Cl\u00e1udio Pinho, deve se candidatar a deputado estadual e avalia a perman\u00eancia no PDT. O fato \u00e9 que a maioria dos futuros candidatos a deputado em 2022 aguarda a defini\u00e7\u00e3o das regras eleitorais para decidir o rumo nos partidos. O deputado estadual Jeov\u00e1 Mota (PDT) que vai disputar a reelei\u00e7\u00e3o, n\u00e3o pretende sair da sigla, mas diz que colegas na Assembleia est\u00e3o na expectativa pelas. \"A gente est\u00e1 esperando as regras, o formato. Se vai ser distrit\u00e3o, se vai ter coliga\u00e7\u00e3o, existe uma incerteza ainda das regras. Elas v\u00e3o definir o caminho de muitos\". Regras eleitorais Existem tr\u00eas comiss\u00f5es na C\u00e2mara Federal discutindo mudan\u00e7as na legisla\u00e7\u00e3o eleitoral. Para valerem em 2022, elas precisam ser aprovadas pela C\u00e2mara e Senado at\u00e9 outubro deste ano. As principais propostas em debate s\u00e3o: Uma das principais propostas \u00e9 o distrit\u00e3o, modelo pelo qual s\u00e3o eleitos os parlamentares mais votados, independente dos partidos. Hoje, no sistema proporcional, tanto os votos dados nos candidatos como nas legendas contam no c\u00e1lculo para distribui\u00e7\u00e3o das vagas. Voto majorit\u00e1rio O distrit\u00e3o divide opini\u00f5es no Congresso Nacional. Alguns apontam que esse modelo enfraquece os partidos e provoca desigualdade entre candidatos que ter\u00e3o mais e menos estrutura na campanha. J\u00e1 a deputada estadual Silvana Oliveira (PL) acha que esse novo sistema seria mais justo. Ela afirma que se for aprovado, descarta de vez sair do partido que est\u00e1. Tanto Silvana Oliveira como o esposo, deputado federal Jaziel Pereira, tamb\u00e9m no PL, v\u00e3o disputar a reelei\u00e7\u00e3o no ano que vem. Federa\u00e7\u00f5es Outra mudan\u00e7a em discuss\u00e3o \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias. Pela proposta, duas ou mais legendas poder\u00e3o se unir e dever\u00e3o ficar juntas, no m\u00ednimo, por quatro anos nas esferas municipal, estadual e federal. Nesse modelo, os partidos pequenos amea\u00e7ados pela cl\u00e1usula de barreira poder\u00e3o ter acesso ao fundo partid\u00e1rio e ao tempo de r\u00e1dio e TV, porque estar\u00e3o numa esp\u00e9cie de coliga\u00e7\u00e3o. Em outra frente est\u00e1 em discuss\u00e3o o voto impresso, que s\u00e3o as c\u00e9dulas dos votos dados na urna eletr\u00f4nica. Al\u00e9m disso, s\u00e3o debatidos mudan\u00e7as na Lei da Ficha Limpa e no poder do Tribunal Superior Eleitoral (TSE) de editar resolu\u00e7\u00f5es.  ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 18:37 / 29 de Junho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/eduardo-bolsonaro-diz-que-nao-obteve-assinaturas-para-abrir-cpi-das-urnas-eletronicas-1.3123494", "type": "PontoPoder", "title": "Eduardo Bolsonaro diz que n\u00e3o obteve assinaturas para abrir CPI das Urnas Eletr\u00f4nicas", "subtitle": "Segundo o parlamentar, ele n\u00e3o conseguiu a chancela de 171 colegas para instaurar a comiss\u00e3o na C\u00e2mara dos Deputados", "article": "O deputado federal (PSL-SP) disse que n\u00e3o conseguiu reunir as 171 assinaturas necess\u00e1rias para abrir uma Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito ( ) das Urnas Eletr\u00f4nicas na C\u00e2mara dos Deputados. A declara\u00e7\u00e3o do filho do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) foi vista como um ataque ao Tribunal Superior Eleitoral (STF) e ao presidente do \u00f3rg\u00e3o, ministro Lu\u00eds Roberto Barroso. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o do .  \"N\u00e3o consegui as 171 assinaturas necess\u00e1rias. Eu n\u00e3o elejo todos os deputados do Congresso. O mal de algumas pessoas \u00e9 esperar que os outros v\u00e3o resolver o problema de todos\", respondeu o pol\u00edtico a uma seguidora no Instagram que fez uma men\u00e7\u00e3o a uma \" \".   Em seguida, Eduardo continuou se mostrando insatisfeito com a aspa da internauta e afirmou colocar o pr\u00f3prio mandato \u00e0 prova em 2022. \"No mais, podem me trocar em 2022 que, seguindo com este seu pensamento e lan\u00e7ando pedras justamente naqueles que tentam fazer algo se expondo e expondo suas vidas, de fato, n\u00e3o via [sic] mudar\", disse. O deputado j\u00e1 havia mencionado, no in\u00edcio do m\u00eas, que tentaria abrir uma CPI para em uma postagem no Twitter.   At\u00e9 o momento, nenhum documento da PF que prove a afirma\u00e7\u00e3o de Eduardo, que insinua que a urna eletr\u00f4nica foi invadida, foi tornado p\u00fablico. As cr\u00edticas ao sistema eleitoral brasileiro tamb\u00e9m s\u00e3o realizadas pelo pai do parlamentar, Jair Bolsonaro. Recentemente, o ministro do Suprem Tribunal Federal (STF) Alexandre do Moraes as declara\u00e7\u00f5es feitas pelo presidente contra as urnas eletr\u00f4nicas e o sistema de apura\u00e7\u00e3o. ", "author": "Reda\u00e7\u00e3o", "date": " 07:43 / 16 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/durante-recesso-cpi-vai-analisar-documentos-e-aprofundar-novas-frentes-de-investigacao-1.3111365", "type": "PontoPoder", "title": "Durante recesso, CPI vai analisar documentos e aprofundar novas frentes de investiga\u00e7\u00e3o", "subtitle": "Depoimentos e delibera\u00e7\u00f5es est\u00e3o suspensos durante o recesso parlamentar e sess\u00f5es ser\u00e3o retomadas em 3 de agosto", "article": "A (CPI) da Covid-19 no Senado continuar\u00e1 com os trabalhos durante o recesso parlamentar ao longo deste m\u00eas de julho. Com depoimentos e vota\u00e7\u00f5es suspensos at\u00e9 o pr\u00f3ximo dia 3 de agosto, membros da c\u00fapula e da equipe t\u00e9nica do colegiado v\u00e3o focar na an\u00e1lise de documentos e aprofundar novas frentes de investiga\u00e7\u00e3o. Um dos principais focos no momento \u00e9 a compra da vacina indiana Covaxin. Membros da CPI se reuniram com senadores do Paraguai, na \u00faltima sexta-feira (16), em uma nova linha de investiga\u00e7\u00e3o no caso.  Leia mais Parceria com Paraguai A negocia\u00e7\u00e3o no pa\u00eds vizinho tamb\u00e9m apresenta suspeitas de irregularidades e os senadores dos dois pa\u00edses decidiram criar um de informa\u00e7\u00f5es. A ideia \u00e9, ap\u00f3s este encontro virtual, que os parlamentares brasileiros fa\u00e7am uma dilig\u00eancia em Assun\u00e7\u00e3o, capital paraguaia, para analisar os documentos obtidos pelos parlamentares locais durante o recesso do Congresso. No Paraguai, o caso se tornou central na cena pol\u00edtica do pa\u00eds. Isso porque a descumpriu o contrato que previa a entrega de dois milh\u00f5es de doses da vacina. A suspeita de irregularidades na compra da Covaxin vem sendo investigada pela CPI, ap\u00f3s o servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Luis Ricardo Miranda, denunciar ao Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal press\u00e3o \"at\u00edpica\" para liberar a importa\u00e7\u00e3o do imunizante. Segundo o vice-presidente da comiss\u00e3o, senador Randolfe Rodrigues (Rede-AP), a equipe t\u00e9cnica da CPI continuar\u00e1 analisando os documentos recebidos durante o recesso e n\u00e3o est\u00e1 descartada a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o de dilig\u00eancias. As sess\u00f5es da CPI ser\u00e3o retomadas no pr\u00f3ximo dia 3 de agosto, por causa do recesso no Congresso Nacional.\u00a0Na semana passada, o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), prorrogou os trabalhos da comiss\u00e3o por mais 90 dias.  Veja Randolfe citou dois depoimentos como priorit\u00e1rios para o retorno dos trabalhos: o do dono da Precisa Medicamentos, Francisco Maximiano, e do l\u00edder do governo na C\u00e2mara, deputado Ricardo Barros (Progressistas-PR). O depoimento do empres\u00e1rio estava previsto para a \u00faltima quarta-feira (14), mas foi adiado por falta de tempo h\u00e1bil para ser realizado. Organiza\u00e7\u00f5es Sociais Tamb\u00e9m entrar\u00e3o na mira da CPI durante o m\u00eas de julho a an\u00e1lise de documentos que dizem respeito a OSs (Organiza\u00e7\u00f5es Sociais) do Rio de Janeiro. O ex-governador do Rio de Janeiro, Wilson Witzel, apontou em depoimento a senadores suspeitas de irregularidades na gest\u00e3o dessas institui\u00e7\u00f5es e a rela\u00e7\u00e3o delas com mil\u00edcias. Uma fonte da CPI afirma que a senadora Simone Tebet (MDB-MS) deve auxiliar na an\u00e1lise de documentos referentes \u00e0 OSs e os hospitais federais do Rio de Janeiro, em particular as quest\u00f5es jur\u00eddicas que envolvem esses temas. Sem entrar em detalhes, a senadora postou em suas redes sociais que iria analisar passar o per\u00edodo de recesso avaliando documentos. Ainda nas quest\u00f5es envolvendo o estado do Rio de Janeiro, o senador Humberto Costa (PT-PE) vai ficar respons\u00e1vel por aprofundar a investiga\u00e7\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o entre governo e empresas. Outras frentes Em uma outra frente de trabalho, a CPI pretende intensificar as apura\u00e7\u00f5es a respeito de perfis falsos nas redes sociais que divulgam informa\u00e7\u00f5es mentirosas. Os senadores querem saber se h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o direta com servidores do Pal\u00e1cio do Planalto, em particular ligados ao gabinete do \u00f3dio. Na semana antes do recesso, os senadores aprovaram requerimento para obter o compartilhamento de dados com a CPMI das Fake News, que foi inicialmente suspensa com a pandemia do novo coronav\u00edrus e n\u00e3o tem previs\u00e3o de ser retomada. O vice-presidente da CPI da Covid, Randolfe Rodrigues (Rede-AP), afirmou que outro flanco que deve ser aprofundado durante o recesso \u00e9 a atua\u00e7\u00e3o dos intermedi\u00e1rios na compra de vacinas. Randolfe disse ser \"razo\u00e1vel\" a apresenta\u00e7\u00e3o de um relat\u00f3rio final dos trabalhos da comiss\u00e3o em setembro. \"Acreditamos que (a apresenta\u00e7\u00e3o ser\u00e1 em) setembro porque a CPI, segundo manda o regimento, pode ser prorrogada por igual prazo, at\u00e9 o final da legislatura ou at\u00e9 a apresenta\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio. Protocolamos o requerimento, que foi lido ontem de prorroga\u00e7\u00e3o por igual prazo, mas podemos antecipar o fim com a leitura do relat\u00f3rio. Acredito que setembro \u00e9 razo\u00e1vel, mas ainda avaliaremos\", disse. Na semana passada, o presidente do Senado, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), prorrogou os trabalhos CPI da Covid por mais 90 dias. ", "author": "Estad\u00e3o Conte\u00fado/Folhapress", "date": " 17:18 / 18 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/eduardo-girao-apresentara-recurso-por-impeachment-de-alexandre-de-moraes-1.3133816", "type": "PontoPoder", "title": "Eduardo Gir\u00e3o apresentar\u00e1 recurso por impeachment de Alexandre de Moraes", "subtitle": "O cearense e o senador Lasier Martins (Podemos) tentam reverter decis\u00e3o que rejeitou solicita\u00e7\u00e3o do presidente Jair Bolsonaro contra Moraes", "article": "O senador cearense est\u00e1 na dianteira, junto a um colega de Casa, de um movimento no Senado que tenta fazer tramitar o contra o ministro , do Supremo Tribunal Federal (STF). No m\u00eas passado, o presidente da Casa, Rodrigo Pacheco (DEM-MG), rejeitou um pedido \u2013 protocolado pelo presidente da Rep\u00fablica, (sem partido) \u2013 contra Moraes. Agora, Gir\u00e3o e o tamb\u00e9m senador Lasier Martins (Podemos) planejam apresentar, na pr\u00f3xima semana, um recurso contra a decis\u00e3o de Pacheco. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 que o presidente do Senado reconsidere a decis\u00e3o e acate o pedido. N\u00e3o ser\u00e1 a primeira vez que o senador cearense promove uma ofensiva contra o integrante da Suprema Corte. Logo que tomou posse no Senado, Gir\u00e3o passou a defender a instala\u00e7\u00e3o da CPI da Lava Toga. A ideia era que a comiss\u00e3o investigasse \u201ccondutas \u00edmprobas, desvios operacionais e viola\u00e7\u00f5es \u00e9ticas por parte de membros do Supremo Tribunal Federal e de tribunais superiores do pa\u00eds\". \"J\u00e1 tivemos presidentes impeachmados, senadores cassados, deputados cassados, mas o Poder Judici\u00e1rio ainda n\u00e3o foi investigado. S\u00f3 o Senado pode fazer isso\", declarou \u00e0 \u00e9poca.  Em mar\u00e7o de 2019, o colegiado chegou perto de ser requerido, mas n\u00e3o cumpriu a quantidade m\u00ednima de apoio depois que os senadores Tasso Jereissati (PSDB) e K\u00e1tia Abreu (PDT) retiraram suas assinaturas de \u00faltima hora. A proposta perdeu for\u00e7a ap\u00f3s a alian\u00e7a do presidente Jair Bolsonaro com o Centr\u00e3o, que desidratou a pauta lavajatista no Congresso. Ofensiva contra Moraes Neste ano, em duas ocasi\u00f5es, Gir\u00e3o defendeu o impeachment de Moraes. Em mar\u00e7o, ele pr\u00f3prio apresentou um pedido de impeachment do ministro, devido \u00e0 pris\u00e3o do deputado federal Daniel Silveira (PSL). O cearense ponderou que Silveira \"errou, excedeu-se e ofendeu (os ministros do STF)\", mas argumentou que o deputado \"n\u00e3o devia ser punido pelo STF, e sim passar por um processo da Justi\u00e7a comum\u201d. \u201cN\u00e3o \u00e9 correto o Supremo Tribunal Federal mandar mais uma vez um recado ao Legislativo, intimidando parlamentares, mandando prender com um inqu\u00e9rito ilegal (o das Fake News), em que a v\u00edtima \u00e9 o STF, o julgador \u00e9 o STF e quem investiga \u00e9 o STF\u201d, disse o senador. Atos de 7 de Setembro Em nova investida, em agosto, o senador apelou para que Pacheco autorizasse a an\u00e1lise do pedido de impeachment apresentado em mar\u00e7o. Como argumento, Gir\u00e3o destacou os atos de 7 de Setembro. Segundo ele, as manifesta\u00e7\u00f5es seriam para defender o direito \u00e0 liberdade de express\u00e3o.  No fim, o que se viu nas ruas no Dia da Independ\u00eancia foi o apoio dos manifestantes ao presidente Jair Bolsonaro, al\u00e9m da defesa de pautas antidemocr\u00e1ticas, como o fechamento do Congresso Nacional e da Suprema Corte. Moraes foi o principal alvo dos ataques, tanto dos apoiadores quanto do pr\u00f3prio presidente.  Ao na \u00faltima quarta-feira (8), Gir\u00e3o refor\u00e7ou seu posicionamento. \u201cEspero que esses gritos (das manifesta\u00e7\u00f5es) sejam ouvidos aqui no Congresso, especialmente no Senado, que \u00e9 quem pode barrar esses abusos que t\u00eam acontecido no Pa\u00eds em torno de decis\u00f5es arbitr\u00e1rias e inconstitucionais do pr\u00f3prio STF\u201d, afirmou. \u201cSempre defendi, desde que coloquei os p\u00e9s aqui, n\u00e3o \u00e9 de hoje. J\u00e1 havia dezenas de pedidos de impeachment para serem analisados, \u00e9 s\u00f3 analisar, dando ampla defesa, o que n\u00e3o pode \u00e9 a in\u00e9rcia. O Senado precisa agir pela paz. \u00c9 verdade que o presidente (Bolsonaro), logo no in\u00edcio, teve a chance de apoiar o pedido de abertura de impeachment e da CPI da Lava Toga, mas n\u00e3o o fez, agora adota essa postura\u201d, ponderou. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 19:00 / 09 de Setembro de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/dominguetti-ja-falava-em-superfaturamento-das-vacinas-antes-de-suposto-pedido-de-propina-1.3106738", "type": "PontoPoder", "title": "Dominguetti j\u00e1 falava em superfaturamento das vacinas antes de suposto pedido de propina", "subtitle": "Em mensagens divulgadas pelo Jornal Nacional, da TV Globo, ele falou sobre um \"esquema l\u00e1 no MS\" que deveria ser informado ao \"presidente\", sem deixar claro que era Jair Bolsonaro", "article": "Mensagens de texto encontradas no telefone celular de Luiz Paulo Dominguetti mostram que o PM j\u00e1 falava sobre a exist\u00eancia de dentro do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade no in\u00edcio de fevereiro, ou seja, semanas antes do jantar em que teria recebido de Roberto Ferreira Dias, ent\u00e3o diretor de Log\u00edstica da pasta, o pedido de propina de US$ 1 d\u00f3lar por dose de vacina. Em mensagens divulgadas pelo , da TV Globo, Dominguetti conversa com uma pessoa identificada como coronel Romualdo \u2013\u00e0 CPI ele disse que Romualdo \u00e9 um coronel da PM de Minas Gerais\u2013, em um contexto em que eles falam sobre um \" l\u00e1 no MS\" que deveria ser informado ao \"presidente\". Eles n\u00e3o deixam claro se estavam se referindo a Jair Bolsonaro (sem partido).  LEIA MAIS Em outras mensagens, aparentemente tratando do mesmo assunto e sem citar nomes, Dominguetti fala que queriam que ele \"para 35 d\u00f3lares\". Romualdo indica que Dominguetti teria falado sobre \"um Dias no MS\" e envia link de uma reportagem que citava Roberto Ferreira Dias. \"Se for este, matou a charada\", responde Dominguetti, insinuando depois que o servidor do minist\u00e9rio s\u00f3 aceitava fechar se recebesse \"o dele por fora\". Dominguetti afirmou em entrevista \u00e0 no dia 29 ter recebido um , em um restaurante num shopping em Bras\u00edlia, em 25 de fevereiro deste ano. A vers\u00e3o foi repetida em depoimento na CPI da Covid na quinta-feira (1\u00ba). \u00e0 , Dias nega a acusa\u00e7\u00e3o. A reportagem teve acesso a outras mensagens do telefone celular do PM de Minas, que foi pela CPI durante seu depoimento. Elas trazem conversas de Dominguetti com o Marcelo Blanco, ex-assessor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, e outras com Cristiano Carvalho, procurador da Davati no Brasil. As mensagens indicam que os tr\u00eas mantiveram entendimentos e expectativas de fechar neg\u00f3cio com o governo brasileiro at\u00e9 meados de mar\u00e7o, ou seja, cerca de 20 dias depois do jantar em que o PM diz ter ouvido o .  LEIA TAMB\u00c9M Em uma conversa com Blanco, no dia 8 de mar\u00e7o, ele pede o n\u00famero de uma conta para dep\u00f3sito, e, sem dar mais detalhes, afirma: \"Vamos 1 milh\u00e3o d\u00f3lares agora\". Nas mensagens, Dominguetti tamb\u00e9m afirma em determinado momento a Cristiano que tinha da negocia\u00e7\u00e3o vindas do gabinete de Bolsonaro, com quem o grupo estaria tentando agendar um encontro, mas n\u00e3o apresenta nenhum indicativo que corrobore essa afirma\u00e7\u00e3o. Em mensagens divulgadas pela revista Veja, um interlocutor de Dominguetti identificado como Renato envia a ele uma mensagem em 16 de mar\u00e7o dizendo que o reverendo Amilton Gomes de Paula, que tamb\u00e9m com o minist\u00e9rio a venda de vacinas da AstraZeneca em nome da Davati, teria se encontrado com Bolsonaro pra tratar da negocia\u00e7\u00e3o. \"O Amilton falou com Bolsonaro, ele falou que vai comprar tudo.\" ", "author": "Folhapress", "date": " 01:45 / 07 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/duelo-entre-tucanos-tem-lideranca-cearense-e-alianca-para-enfrentar-doria-1.3129173", "type": "PontoPoder", "title": "Duelo entre tucanos tem lideran\u00e7a cearense e alian\u00e7a para enfrentar D\u00f3ria", "subtitle": "De olho em 2022, senador cearense e governador do Rio Grande do Sul articulam uni\u00e3o para fazer frente ao diret\u00f3rio paulista. O clima pr\u00e9-eleitoral anda quente no tucanato", "article": "A mais de um ano para o pleito que definir\u00e1 o , tr\u00eas nomes do \u2013 inclusive uma lideran\u00e7a cearense \u2013 travam uma acirrada para decidir quem representar\u00e1 a sigla nas urnas em 2022. Nesta arena interna do partido, o senador e o governador , do Rio Grande do Sul, sinalizam uma aproxima\u00e7\u00e3o para fazer frente ao terceiro nome na disputa, o governador , de S\u00e3o Paulo. As rela\u00e7\u00f5es internas no tucanato, h\u00e1 algum tempo, experimentam turbul\u00eancias. Os embates subiram de temperatura na \u00faltima semana. Na segunda (23), a informa\u00e7\u00e3o de uma suposta desist\u00eancia de Tasso foi divulgada por D\u00f3ria durante entrevista no programa , da . No entanto, o parlamentar cearense desmentiu que esteja fora da disputa. Apesar do pedido de desculpas do governador, que disse ter se enganado com a informa\u00e7\u00e3o, o epis\u00f3dio aproximou ainda mais Tasso e Leite.  Leia mais \u201cNunca conversei com quem quer que seja, nem tampouco conversei com o governador Jo\u00e3o Doria, pessoa que respeito, sobre essa quest\u00e3o. Portanto, fiquei surpreso com essa declara\u00e7\u00e3o, e no dia em que eu tiver, se tiver de fazer algum an\u00fancio, eu mesmo farei\u201d, respondeu Tasso ap\u00f3s o epis\u00f3dio. Aproxima\u00e7\u00e3o No dia seguinte, na ter\u00e7a-feira (24), o cearense jantou acompanhado de Eduardo Leite em Bras\u00edlia. Eles discutiram justamente sobre a possibilidade de lan\u00e7ar uma chapa \u00fanica nas pr\u00e9vias, que ir\u00e3o ocorrer em novembro. \"A gente trabalha com a l\u00f3gica de estarmos juntos. N\u00e3o parece ser o caso de termos candidaturas que se enfrentem\", declarou Eduardo Leite ao Estad\u00e3o. Nos bastidores, a expectativa entre os tucanos era realmente de que Tasso retirasse a candidatura em prol do apoio ao governador ga\u00facho. Contudo, a informa\u00e7\u00e3o ter sido divulgada por Doria criou um mal-estar entre correligion\u00e1rios. Lideran\u00e7a que se fortaleceu no cen\u00e1rio da pandemia, o senador cearense n\u00e3o tem circulado em busca de apoio, diferentemente de Leite e D\u00f3ria. Tasso tem acompanhado os trabalhos do Senado virtualmente, o que n\u00e3o reduziu a relev\u00e2ncia de suas observa\u00e7\u00f5es a cerca da condu\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds. Somente na semana passada, ele viajou \u00e0 Bras\u00edlia, onde ofereceu o jantar para o governador ga\u00facho. Prov\u00e1vel alian\u00e7a Ao longo do fim de semana, tanto Eduardo Leite quanto Tasso Jereissati refor\u00e7aram a tend\u00eancia de alian\u00e7a. No s\u00e1bado (28), o governador disse que n\u00e3o haver\u00e1 enfrentamento de sua pr\u00e9-candidatura com a do senador do Cear\u00e1. \"Tasso \u00e9 uma das minhas grandes refer\u00eancias no PSDB. O que fez pelo Cear\u00e1 como governador e o que faz pelo Brasil no Senado o tornam indispens\u00e1vel na pol\u00edtica nacional. Sua pr\u00e9-candidatura \u00e0 presid\u00eancia tem o meu mais profundo respeito. N\u00e3o nos enfrentaremos\", publicou nas redes sociais.  Leia tamb\u00e9m No domingo (29), foi a vez do cearense admitir a possibilidade de uma alian\u00e7a. Em entrevista ao jornal , o tucano disse ainda que o grupo pode contar tamb\u00e9m com o apoio do ex-prefeito de Manaus Arthur Virg\u00edlio (PSDB), outro nome que planejava disputar as pr\u00e9vias, mas que n\u00e3o tem buscado apoio pelo Pa\u00eds. \u201cEstamos fazendo um esfor\u00e7o muito grande para termos uma candidatura s\u00f3 nas pr\u00e9vias que possa competir com o D\u00f3ria. Evidentemente que Doria, como governador de S\u00e3o Paulo, onde o partido \u00e9 maior, leva vantagem. Ele polariza dentro do partido\u201d, disse o senador. Levando em conta a quantidade de tucanos que poder\u00e3o votar, o diret\u00f3rio de S\u00e3o Paulo tem 24,2% dos eleitores. Nas pr\u00e9vias, poder\u00e3o votar filiados (grupo 1): prefeitos e vice-prefeitos (grupo 2): vereadores e deputados estaduais (grupo 3): e deputados federais, senadores, governadores, vice-governadores, presidente e ex-presidentes da executiva nacional (grupo 4). Cada grupo ter\u00e1 25% de influ\u00eancia no resultado. Doria tem se dedicado a uma intensa agenda para tentar obter maioria de votos entre filiados e pol\u00edticos de seu partido na disputa interna. Filia\u00e7\u00f5es de prefeitos, divulga\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo com o mote \u201cJo\u00e3o vacinador\u201d e um site que disponibiliza material para militantes marcam a ofensiva do governador. Em viagens para buscar convencer seus pares a lhe darem a chance de concorrer ao Planalto, o paulista tem disparado cr\u00edticas a Bolsonaro e a Lula, chamando-os de \u201cnegacionista\u201d e \u201ccorrupto\u201d, respectivamente. J\u00e1 o pr\u00f3prio Doria \u00e9 apresentado como \u201cvacinador\u201d, em refer\u00eancia ao empenho do Governo de S\u00e3o Paulo para fazer deslanchar a vacina\u00e7\u00e3o contra a Covid-19 no estado e no Brasil, e \u201ca cara limpa da paz e do consenso\u201d, algu\u00e9m que \u201cn\u00e3o viveu em ber\u00e7o de ouro\u201d. Em busca de apoio Eduardo Leite tamb\u00e9m mant\u00e9m uma intensa agenda de viagens pelo Pa\u00eds, principalmente para Bras\u00edlia e S\u00e3o Paulo, base eleitoral de Doria. Uma das esperan\u00e7as do ga\u00facho para superar a vantagem do diret\u00f3rio de S\u00e3o Paulo \u00e9 o apoio do PSDB de Minas Gerais. O diret\u00f3rio, sob o comando do deputado federal A\u00e9cio Neves (PDSB), \u00e9 o segundo maior do Brasil, totalizando 12,4% do peso nas pr\u00e9vias. Diante dessa polariza\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, Doria atacou A\u00e9cio na semana passada, tamb\u00e9m durante a entrevista ao programa de televis\u00e3o. \u201cA\u00e9cio Neves tem a s\u00edndrome da derrota. E come\u00e7ou a sua pior derrota naquele triste telefonema para um empres\u00e1rio (Joesley Batista, da JBS) aqui de S\u00e3o Paulo pedindo propina. Eu entendo que pessoas que pedem propina a empres\u00e1rio do meu partido deveriam se afastar\u201d, disse o paulista. D\u00f3ria x A\u00e9cio Anteriormente, A\u00e9cio j\u00e1 havia afirmado que lan\u00e7ar Doria na disputa pela Presid\u00eancia seria isolar o PSDB e transformar a sigla em nanica. O paulista rebateu na semana passada. \u201cQue autoridade tem A\u00e9cio Neves para falar isso? Nenhuma. Ele \u00e9 um p\u00e1ria dentro do PSDB e tem a s\u00edndrome da derrota. Terei o prazer de vencer aqueles que pensam como A\u00e9cio Neves e dever de estar ao lado dos que defendem o PSDB como Fernando Henrique Cardoso\u201d, acrescentou. Em nota, A\u00e9cio afirmou que Doria \u00e9 um \u201cdeclassificado\u201d. \u201cPerdeu as condi\u00e7\u00f5es de ser candidato \u00e0 pr\u00f3pria reelei\u00e7\u00e3o pela sua enorme rejei\u00e7\u00e3o e acha que pode comprar o PSDB para satisfazer o seu fetiche de ser candidato a presidente da Rep\u00fablica\u201d, disse. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 09:31 / 30 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/do-governador-do-ceara-a-vereadora-o-que-leva-a-escalada-de-ameacas-contra-politicos-1.3116279", "type": "PontoPoder", "title": "Do governador do Cear\u00e1 \u00e0 vereadora: o que leva \u00e0 escalada de amea\u00e7as contra pol\u00edticos", "subtitle": "Al\u00e9m de mais frequentes, h\u00e1 amea\u00e7as que se concretizam, o que refor\u00e7a a necessidade de den\u00fancia o quanto antes", "article": ", a vereadora de Fortaleza viu um suspeito do crime ser preso na \u00faltima semana, pouco mais de 12 horas ap\u00f3s denunciar o caso. A deten\u00e7\u00e3o de acusados ou autores desse tipo de intimida\u00e7\u00e3o, no entanto, n\u00e3o parece coibir novos atos. De acordo com pesquisadores, al\u00e9m de mais frequentes, essas amea\u00e7as come\u00e7am a se transformar em a\u00e7\u00f5es concretas, obrigando que parlamentares em busca de ref\u00fagio at\u00e9 em outros pa\u00edses.  Leia mais Diante desse cen\u00e1rio, as amea\u00e7as tamb\u00e9m levantam discuss\u00f5es sobre o que provoca essa escalada de intimida\u00e7\u00f5es virtuais e quais a\u00e7\u00f5es podem ser tomadas para coibir tais pr\u00e1ticas criminosas. No caso da vereadora petista, a amea\u00e7a tamb\u00e9m tinha como alvo a fam\u00edlia da parlamentar. \"Estamos planejando a sua morte, ent\u00e3o cuidado com sua fam\u00edlia ou na hora de sair de casa\", dizia a mensagem. A parlamentar tamb\u00e9m teve o nome marcado em um v\u00eddeo em que um homem exibia armas. Depois de tornar p\u00fablicas as amea\u00e7as, Larissa recebeu mensagens de solidariedade de dezenas de eleitores, ativistas sociais e pol\u00edticos, entre eles o governador do Cear\u00e1, Camilo Santana (PT). O chefe do Executivo estadual foi v\u00edtima recente de um caso semelhante. Em mar\u00e7o, quando decretou novas medidas de isolamento social no Cear\u00e1, em um \u00e1udio que circulou pelo Whatsapp.  Relembre o caso Na grava\u00e7\u00e3o, o suspeito, que foi preso, chamou o governador e outros pol\u00edticos cearenses de \u201cbandidos\u201d e relatou que tinha \u201camigos militares\u201d que teriam \u201co olho quente\u201d. Quem tamb\u00e9m j\u00e1 denunciou casos de amea\u00e7as foi o deputado estadual (Republicanos). Segundo ele, as intimida\u00e7\u00f5es ocorrem principalmente por redes sociais e via Whatsapp. Amea\u00e7as De acordo com o cientista pol\u00edtico , que tamb\u00e9m \u00e9 professor universit\u00e1rio e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos sobre Pol\u00edtica, Elei\u00e7\u00f5es e M\u00eddia (Lepem) da Universidade Federal do Cear\u00e1 (UFC), historicamente, h\u00e1 uma proximidade entre a pol\u00edtica e epis\u00f3dios de viol\u00eancia no Cear\u00e1. \u201cDefinitivamente, n\u00e3o \u00e9 um fen\u00f4meno recente, basta pegar a hist\u00f3ria para ver que h\u00e1 troca de tiros, casos de pistolagem, espancamentos, entre outros\u201d, aponta. Ele, no entanto, pondera que, seja no Estado seja no Brasil, a forma como essa viol\u00eancia se manifesta passou por transforma\u00e7\u00f5es nos \u00faltimos anos. \u201cA partir de 2014, a disputa pol\u00edtica trouxe muito de \u00f3dio, de passionalidade e de anula\u00e7\u00e3o do outro. Nas redes sociais, isso ganhou outra dimens\u00e3o, principalmente porque elas se apresentam como um ambiente prop\u00edcio por conta da sedu\u00e7\u00e3o do anonimato, ent\u00e3o as pessoas acreditam que podem fazer tudo\u201d, afirma. Para Monte, a elei\u00e7\u00e3o de 2018, que levou \u00e0 Presid\u00eancia Jair Bolsonaro, \u00e9 um ind\u00edcio dessa mudan\u00e7a. Escalada antidemocr\u00e1tica An\u00e1lise semelhante \u00e9 feita por , professor de Sociologia e pesquisador do Laborat\u00f3rio de Estudos da Viol\u00eancia da UFC. Ele acrescenta que esse discurso beligerante cria um risco iminente \u00e0 democracia. \u201cTivemos o advento de uma postura pol\u00edtica extremamente agressiva, violenta e desrespeitosa. O presidente j\u00e1 fez men\u00e7\u00f5es de metralhar seus advers\u00e1rios, fez insultos de todos os tipos, ent\u00e3o esse comportamento tem um efeito social sobre suas bases. Ele transforma advers\u00e1rios em inimigos a serem derrotados e at\u00e9 eliminados\u201d, afirma. Para o pesquisador, em meio a essa escalada, minimizar essas amea\u00e7as virtuais \u00e9 um risco. Temendo que tais amea\u00e7as se concretizem, ao menos dois parlamentares do Psol resolveram deixar o Brasil nos \u00faltimos anos. Eleito em 2018, o ex-deputado federal nem sequer assumiu o terceiro mandato. \u00c0 \u00e9poca, ele disse ter recebido v\u00e1rias amea\u00e7as de morte. Desde a morte da ex-vereadora Marielle Franco, em mar\u00e7o de 2017, Wyllys vivia sob escolta policial. Atualmente, o ex-parlamentar mora na Espanha.  Em maio deste ano, foi a vez da vereadora \u2013 a primeira parlamentar trans eleita em Niter\u00f3i, no Rio de Janeiro \u2013deixar o Brasil ap\u00f3s receber amea\u00e7as de morte. Segundo a den\u00fancia, as intimida\u00e7\u00f5es come\u00e7aram no in\u00edcio do ano e exigiam que ela deixasse o cargo, do contr\u00e1rio, seria executada. Como denunciar Integrante da Comiss\u00e3o de Direito da Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o da OAB-CE, o advogado afirma que difamar, injuriar ou difamar algu\u00e9m atrav\u00e9s das redes sociais \u00e9 pass\u00edvel de puni\u00e7\u00e3o, assim como ocorreria se o crime fosse praticado presencialmente. Ainda segundo ele, independentemente se a v\u00edtima \u00e9 ou n\u00e3o pessoa p\u00fablica, o procedimento de den\u00fancia deve ser o mesmo. \u201cO primeiro passo \u00e9 reunir registros das amea\u00e7as ou inj\u00farias. Depois, deve-se buscar uma delegacia para oficializar a den\u00fancia. As investiga\u00e7\u00f5es, atrav\u00e9s do Marco Civil da Internet, poder\u00e3o requerer aux\u00edlio das empresas de tecnologia e dos servi\u00e7os de telefonia para identificar o autor das amea\u00e7as, ainda que o perfil seja an\u00f4nimo\u201d, explica. O advogado acrescenta ainda que h\u00e1 tr\u00eas tipos criminais em que essas pr\u00e1ticas podem ser enquadradas: inj\u00faria, quando os ataques atingem o decoro, a classe social, a ra\u00e7a ou a sexualidade da v\u00edtima: difama\u00e7\u00e3o, quando atribui algo ofensivo \u00e0 reputa\u00e7\u00e3o: e amea\u00e7a, que se caracteriza pela intimida\u00e7\u00e3o contra a v\u00edtima ou seus familiares. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 11:10 / 31 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/eduardo-pazuello-diz-a-pf-que-apuracao-no-caso-covaxin-foi-pedido-informal-de-bolsonaro-1.3116201", "type": "PontoPoder", "title": "Eduardo Pazuello diz \u00e0 PF que apura\u00e7\u00e3o no caso Covaxin foi pedido informal de Bolsonaro", "subtitle": "O ex-ministro disse, em depoimento, que coube ao ent\u00e3o secret\u00e1rio-executivo da pasta, coronel Elcio Franco, averiguar o assunto - e que nada de irregular foi constatado", "article": "O general do Ex\u00e9rcito e ex-ministro da Sa\u00fade  que o pedido do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) para investiga\u00e7\u00e3o de suspeitas de irregularidade na chegou a ele de maneira informal. Por isso, afirmou Pazuello aos investigadores, o caso n\u00e3o recebeu o devido tratamento do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (MS). Na \u00e9poca, \u00f3rg\u00e3os de investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram acionados pelo Governo. Pazuello explicou \u00e0 PF que coube ao ent\u00e3o secret\u00e1rio-executivo da pasta, coronel Elcio Franco, averiguar o assunto - e que nada de irregular foi constatado. A vers\u00e3o coincide com o que Bolsonaro tem dito sobre o caso. \"Eu conversei com o Pazuello: 'Pazuello, tem uma den\u00fancia aqui do deputado Luis Miranda que estaria algo errado acontecendo. '. Ele [Pazuello] viu e n\u00e3o tem nada de errado\", afirmou o presidente da Rep\u00fablica. O . No primeiro, respondeu a perguntas sobre a den\u00fancia de prevarica\u00e7\u00e3o atribu\u00edda ao presidente pelo , servidor do MS. No outro, o militar respondeu a questionamentos sobre as suspeitas de irregularidade no processo de compra da Covaxin. Pazuello chegou \u00e0 sede da PF em Bras\u00edlia por volta das 9h45 e deixou as depend\u00eancias do \u00f3rg\u00e3o \u00e0s 14h. Entrou e saiu pela garagem sem falar com a imprensa. Ele estava acompanhado de representante da Advocacia-Geral da Uni\u00e3o (AGU). Quando a vacina foi negociada com o laborat\u00f3rio Bharat Biotech, Pazuello era o titular da Sa\u00fade. Ap\u00f3s as suspeitas de irregularidades, que envolvem o alto escal\u00e3o da pasta na gest\u00e3o dele, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade anunciou a suspens\u00e3o do contrato. A compra foi intermediada pela Precisa Medicamentos. H\u00e1 ind\u00edcios de favorecimento a ela nas tratativas com o governo. Al\u00e9m da PF, o Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal e a no Senado investigam o caso. A Precisa tem como s\u00f3cio o empres\u00e1rio Francisco Maximiano, apontado como pessoa pr\u00f3xima ao l\u00edder do governo Bolsonaro na C\u00e2mara, deputado Ricardo Barros (PP-PR). Maximiano \u00e9 dono tamb\u00e9m da Global Gest\u00e3o em Sa\u00fade, empresa que j\u00e1 teve contratos com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. A Global \u00e9 alvo de a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa apresentada pela Procuradoria da Rep\u00fablica no Distrito Federal \u00e0 Justi\u00e7a sob a acusa\u00e7\u00e3o de vender medicamentos de alto custo, mas n\u00e3o entreg\u00e1-los. Foi apontado um preju\u00edzo de R$ 20 milh\u00f5es aos cofres p\u00fablicos. As irregularidades ocorreram no per\u00edodo em que a pasta era comandada por Barros, entre 2016 e 2018, no governo Michel Temer (MDB). O deputado \u00e9 alvo tamb\u00e9m da a\u00e7\u00e3o de improbidade do MPF e da CPI. No caso da suposta prevarica\u00e7\u00e3o de Bolsonaro, o presidente \u00e9 investigado em inqu\u00e9rito autorizado pela . A magistrada atendeu pedido da Procuradoria-Geral da Rep\u00fablica (PGR) para investigar o caso. A solicita\u00e7\u00e3o da Procuradoria, por\u00e9m, s\u00f3 foi feita ap\u00f3s press\u00e3o de Rosa.  Leia mais Isso porque, inicialmente a PGR havia pedido para aguardar o fim da CPI da Covid para se manifestar sobre a necessidade ou n\u00e3o de investigar a atua\u00e7\u00e3o do chefe do Executivo neste caso. A ministra, que \u00e9 relatora do caso, por\u00e9m, rejeitou a solicita\u00e7\u00e3o e mandou a PGR se manifestar novamente sobre o caso. Em uma decis\u00e3o com duras cr\u00edticas \u00e0 PGR, a magistrada afirmou que a Constitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o prev\u00ea que o Minist\u00e9rio P\u00fablico deve esperar os trabalhos de comiss\u00e3o parlamentar de inqu\u00e9rito para apurar eventuais delitos. \"N\u00e3o h\u00e1 no texto constitucional ou na legisla\u00e7\u00e3o de reg\u00eancia qualquer disposi\u00e7\u00e3o prevendo a suspens\u00e3o tempor\u00e1ria de procedimentos investigat\u00f3rios correlatos ao objeto da CPI\", disse. Segundo a ministra, \"no desenho das atribui\u00e7\u00f5es do Minist\u00e9rio P\u00fablico, n\u00e3o se vislumbra o papel de espectador das a\u00e7\u00f5es dos Poderes da Rep\u00fablica\". O depoimento de Bolsonaro, por\u00e9m, ainda depende de uma delibera\u00e7\u00e3o do plen\u00e1rio do Supremo sobre o modelo da oitiva do chefe do Executivo. Isso porque, o presidente tamb\u00e9m \u00e9 alvo de um inqu\u00e9rito que apura as acusa\u00e7\u00f5es do ex-ministro Sergio Moro de que Bolsonaro tentou violar a autonomia da Pol\u00edcia Federal e a investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 travada desde setembro do ano passado devido a um impasse em rela\u00e7\u00e3o ao modelo do depoimento a ser prestado pelo chefe do Executivo. O presidente pediu ao STF para prestar o depoimento por escrito, mas o plen\u00e1rio da corte ainda n\u00e3o definiu se ele tem essa prerrogativa ou se deve depor presencialmente. O jornal revelou em 18 de junho o teor do depoimento do servidor do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Luis Ricardo Miranda \u00e0 Procuradoria da Rep\u00fablica no DF. Ele relatou press\u00e3o at\u00edpica recebida de superiores hier\u00e1rquicos para a concretiza\u00e7\u00e3o do neg\u00f3cio. A suspeita \u00e9 que a aquisi\u00e7\u00e3o da vacina, concretizada em fevereiro, foi feita em tempo recorde, em um momento em que o imunizante ainda n\u00e3o tinha tido todos os dados divulgados, e por prever o maior valor por dose, em torno de R$ 80 (ou US$ 15) a dose. Meses antes, o minist\u00e9rio j\u00e1 tinha negado propostas de vacinas mais baratas do que a Covaxin e j\u00e1 aprovadas em outros pa\u00edses, como a Pfizer, que custava US$ 10 a dose. A crise chegou ao Pal\u00e1cio do Planalto ap\u00f3s o deputado Luis Miranda dizer que o presidente fora alertado por eles em mar\u00e7o sobre irregularidades. Bolsonaro teria respondido, segundo o parlamentar, que iria acionar a PF. A CPI, no entanto, averiguou e constatou que n\u00e3o houve solicita\u00e7\u00f5es nesse sentido para a pol\u00edcia. No depoimento prestado \u00e0 PF neste m\u00eas, Luis Ricardo Miranda afirmou que n\u00e3o tem c\u00f3pia de seguran\u00e7a das mensagens de WhatsApp cujo teor, sustenta ele, mostra press\u00e3o recebida por dirigentes da pasta pela compra da vacina indiana. Ricardo disse que trocou o celular e n\u00e3o providenciou backup. Ele refor\u00e7ou na pol\u00edcia o relato feito no m\u00eas passado \u00e0 CPI, segundo o qual durante o processo de compra recebeu diversas mensagens e liga\u00e7\u00f5es de seus superiores. O servidor p\u00fablico tamb\u00e9m forneceu aos investigadores detalhes sobre a conversa de mar\u00e7o com Bolsonaro. Ele disse que o chefe do Executivo fez anota\u00e7\u00f5es, inclusive nomes. ", "author": "Di\u00e1rio do Nordeste e Marcelo Rocha/Folhapress", "date": " 20:46 / 29 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/em-15-dias-tres-governadores-e-um-ex-vice-governador-do-ceara-tem-celulares-clonados-1.3118870", "type": "PontoPoder", "title": "Em 15 dias, tr\u00eas governadores e um ex-vice-governador do Cear\u00e1 t\u00eam celulares clonados", "subtitle": "Nesta quarta-feira (4), o governador Camilo Santana e o ex-vice-governador Domingos Filho foram v\u00edtimas", "article": "Em 15 dias, tr\u00eas tiveram o telefone clonado ou hackeado no Brasil. As v\u00edtimas mais recentes s\u00e3o . Nesta quarta-feira (4), criminosos usaram o nome \u2013 e o n\u00famero de telefone \u2013 do governador Camilo Santana (PT) e do ex-vice-governador Domingos Filho (PSD) para tentar aplicar golpes cibern\u00e9ticos usando o aplicativo Whatsapp.  Leia tamb\u00e9m Essas den\u00fancias se juntam a uma lista que s\u00f3 cresce de pol\u00edticos alvos desse tipo de fraude. Especialistas em seguran\u00e7a digital explicam que h\u00e1 diversos tipos de golpe e que as imagens p\u00fablicas desses pol\u00edticos facilitam na hora de enganar as v\u00edtimas. Por outro lado, h\u00e1 formas simples de prevenir esses crimes, apenas com configura\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas no aparelho celular.  Modus operandi De acordo com , especialista em seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, h\u00e1 dois tipos mais comuns de golpes. No primeiro, o fraudador liga para o propriet\u00e1rio do n\u00famero de telefone e cria uma hist\u00f3ria para induzir a v\u00edtima a repassar o c\u00f3digo de verifica\u00e7\u00e3o do Whatsapp. \u201cEles usam esse c\u00f3digo para acessar o aplicativo por outro aparelho. \u00c9 como se eles roubassem o Whatsapp, o dono da conta fica sem acesso. Depois disso, os atacantes se passam pela v\u00edtima para pedir dinheiro a amigos, familiares e colegas\u201d, explica. De acordo com Marinho, outro m\u00e9todo comum \u00e9 o que golpistas usam um n\u00famero novo de telefone, mas copiam a foto da v\u00edtima. Caso do governador do Cear\u00e1 Nem Camilo Santana, nem Domingos Filho deram detalhes sobre como os criminosos obtiveram os dados. O governador informou apenas que teve o celular \u201cinvadido por hackers\u201d. \u201c(Eles) roubaram dados da agenda de contatos e passaram a enviar mensagens em meu nome tentando aplicar golpe financeiro\", disse.  \u201cInformo a todos que meu celular foi clonado e roubaram informa\u00e7\u00f5es e n\u00fameros de telefones. Est\u00e3o solicitando dinheiro em meu nome. J\u00e1 registrei boletim de ocorr\u00eancia e pe\u00e7o para desconsiderar todas mensagens com este teor\u201d, disse Domingos . No \u00faltimo dia 2 de agosto, o governador do Paran\u00e1, Ratinho J\u00fanior (PSD), relatou situa\u00e7\u00e3o parecida. Ele disse que teve o telefone clonado e alertou sobre o golpe nas redes sociais. Em 20 de julho, a v\u00edtima foi H\u00e9lder Barbalho (MDB), governador do Par\u00e1.  Boa noite, pessoal. Fui v\u00edtima de crime cibern\u00e9tico. Meu n\u00famero de telefone foi clonado. J\u00e1 fiz boletim de ocorr\u00eancia e estou tomando as provid\u00eancias para resolver o problema. \u201cFui v\u00edtima de crime cibern\u00e9tico. Meu n\u00famero de telefone foi clonado. J\u00e1 fiz boletim de ocorr\u00eancia e estou tomando as provid\u00eancias para resolver o problema\u201d, disse o emedebista. Novos golpes Para , especialista em ciberseguran\u00e7a, h\u00e1 ainda uma modalidade mais recente de golpe que usa dados vazados na internet. \u201cProvavelmente, o telefone do governador n\u00e3o foi invadido. O que aconteceu foi que algu\u00e9m conseguiu o contatos de pessoas pr\u00f3ximas a ele e, se passando pelo governador, instalou um Whatsapp novo, colocou a foto dele, e come\u00e7ou a falar com essas pessoas\u201d, explica. Alberto alerta tamb\u00e9m que outras modalidades de golpes seguem ocorrendo, ent\u00e3o \u00e9 preciso criar barreiras de seguran\u00e7a. \u201cA melhor forma de se proteger, no caso do Whatsapp, \u00e9 usar a autentica\u00e7\u00e3o em dois fatores. Outro ponto relevante \u00e9 suprimir a foto apenas para seus contatos, porque dificulta para o atacante obter uma foto sua. \u00c9 fundamental tamb\u00e9m usar senhas fortes. Mesmo senhas dif\u00edceis podem ser quebradas, mas exige um esfor\u00e7o maior. Com tudo isso, voc\u00ea consegue reduzir em mais de 80% seus problemas\u201d, conclui.  Denunciar Assim como fizeram os governadores e o ex-vice-governador, os especialistas em seguran\u00e7a digital ressaltam a import\u00e2ncia de denunciar os golpes. Segundo eles, o pr\u00f3prio aplicativo Whatsapp tem a op\u00e7\u00e3o de indicar um contato suspeito. A den\u00fancia \u00e9 analisada em at\u00e9 48 horas pela plataforma. No Cear\u00e1, a den\u00fancia pode ser feita ao Departamento de Intelig\u00eancia Policial (DIP), atrav\u00e9s do n\u00famero (85) 3101-2511. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 21:00 / 04 de Agosto de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/embates-ciro-x-lula-acirram-tensao-entre-pt-e-pdt-e-aliados-colocam-em-xeque-acordos-no-ceara-1.3105484", "type": "PontoPoder", "title": "Embates Ciro x Lula acirram tens\u00e3o entre PT e PDT e aliados colocam em xeque acordos no Cear\u00e1", "subtitle": "Cr\u00edticas entre lideran\u00e7as dos partidos no plano nacional dificultam rela\u00e7\u00e3o que j\u00e1 vem estremecida desde a elei\u00e7\u00e3o de 2018", "article": "Os embates no plano nacional entre o ex-ministro (PDT) e o ex-presidente (PT), prov\u00e1veis candidatos \u00e0 Presid\u00eancia da Rep\u00fablica em 2022, t\u00eam acirrado o clima de tens\u00e3o entre petistas e pedetistas e colocado em xeque a alian\u00e7a dos dois partidos no Cear\u00e1. Para lideran\u00e7as de PT e PDT, o governador Camilo Santana (PT) ser\u00e1 o grande fiador da rela\u00e7\u00e3o entre as duas principais siglas do grupo que comanda o Estado, de olho em manter a parceria pol\u00edtico-administrativa para a sucess\u00e3o no Pal\u00e1cio da Aboli\u00e7\u00e3o.  Leia mais Marcas passadas Desde 2018, a rela\u00e7\u00e3o entre PT e PDT no plano nacional anda deteriorada, fruto dos conflitos de interesse e posi\u00e7\u00f5es antag\u00f4nicas durante a elei\u00e7\u00e3o presidencial. De um lado, Ciro Gomes concorreu \u00e0 Presid\u00eancia pela sigla pedetista e n\u00e3o recebeu o apoio do PT como gostaria. A legenda petista, por sua vez, lan\u00e7ou o ex-prefeito de S\u00e3o Paulo, Fernando Haddad, na corrida. No primeiro turno, Ciro fez ataques ao PT e cobran\u00e7as por autocr\u00edticas da legenda depois de longo per\u00edodo no poder e esc\u00e2ndalos de corrup\u00e7\u00e3o expostos pela Opera\u00e7\u00e3o Lava Jato. J\u00e1 no segundo turno, entre Haddad e o ent\u00e3o candidato Jair Bolsonaro, Ciro Gomes n\u00e3o fez campanha para o petista. Ele viajou para a Europa e se afastou da elei\u00e7\u00e3o. Embates continuam De l\u00e1 para c\u00e1, houve tentativas de uma tr\u00e9gua entre Ciro e Lula, patrocinadas, inclusive, pelo governador Camilo Santana, maior lideran\u00e7a do PT no Cear\u00e1 e aliado dos irm\u00e3os Cid e Ciro Ferreira Gomes no Estado. Em setembro de 2020, eles se reuniram, em S\u00e3o Paulo, na sede do Instituto Lula, e geraram especula\u00e7\u00f5es sobre uma reaproxima\u00e7\u00e3o entre PT e PDT, de olho na sucess\u00e3o de Bolsonaro em 2022. Mas, a pre\u00e7o de hoje, esse j\u00e1 n\u00e3o parece ser mais um indicativo. Apesar do gesto de \"paz\", o clima entre Lula e Ciro voltou a azedar. Em entrevistas recentes \u00e0 imprensa, Ciro Gomes tem repetido cr\u00edticas ao ex-presidente Lula e ao PT. O prefeito de Sobral, Ivo Gomes (PDT), irm\u00e3o de Ciro, tamb\u00e9m tem endossado cr\u00edticas a Lula, questionando o motivo de n\u00e3o poder falar mal dele e associando a imagem do petista \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o. A presidente nacional do PT, deputada federal Gleisi Hoffmann, rebateu as cr\u00edticas de Ciro. Alian\u00e7a em risco Esses embates no plano nacional t\u00eam acirrado o clima de tens\u00e3o entre PT e PDT e incomodado que colocam em xeque a manuten\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a dos dois partidos no Estado desde 2006. O deputado estadual , umas das principais lideran\u00e7as do PT, descarta alian\u00e7as em que n\u00e3o haja respeito ao ex-presidente Lula. Elmano, contudo, afirma que h\u00e1 uma avalia\u00e7\u00e3o interna no PT de que se deve fazer um esfor\u00e7o para a manuten\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a no Cear\u00e1, \"mas isso implica termos respeito uns pelos outros\", opina. Para o deputado federal petista, , o PDT mant\u00e9m uma rela\u00e7\u00e3o com o PT no Estado de \"mera utilidade pol\u00edtica\". \"Eles sabem da for\u00e7a do PT, da milit\u00e2ncia, e chegaram aonde chegaram (no Cear\u00e1), tendo com o PT uma rela\u00e7\u00e3o de mera utilidade pol\u00edtica. Como o PT vai engolir esses ataques dos aliados?\", pergunta. Sucess\u00e3o a governador Jos\u00e9 Airton defende a alian\u00e7a com o PDT, desde que a sigla petista indique o candidato a governador em 2022, e coloca o seu nome como op\u00e7\u00e3o. Jos\u00e9 Airton \u00e9 uma das vozes dentro do PT que defende a tese de candidatura pr\u00f3pria ao Governo, no m\u00ednimo, complexa dentro do partido. Tudo indica que e integrantes da c\u00fapula petista no Cear\u00e1 afirmam que, se ele for o indicado do grupo governista para a vaga, \u00e9 razo\u00e1vel que o partido n\u00e3o indique o candidato a governador, abrindo assim caminho para o PDT. O fato \u00e9 que essa defini\u00e7\u00e3o da sucess\u00e3o estadual \u00e9 outro problema que ter\u00e1 de ser resolvido entre PT e PDT no Cear\u00e1 e depender\u00e1, justamente, dos rumos da alian\u00e7a dos partidos no Estado.  Clima de tens\u00e3o Reservadamente, um deputado pedetista no Cear\u00e1 mais ligado aos irm\u00e3os Ferreira Gomes ironiza a possibilidade de o PT reivindicar a cabe\u00e7a de chapa, ou seja, a vaga de candidato a governador. Essa lideran\u00e7a pedetista endossa as cr\u00edticas de Ciro ao Lula e ao PT. \"Precisamos de uma politica nacional que possa desenvolver o pa\u00eds e essa maneira do PT fazer (pol\u00edtica) n\u00e3o est\u00e1 correta. O Ciro vai ficar calado? O que o Ciro\u00a0est\u00e1 dizendo \u00e9 que o Lula n\u00e3o foi absolvido (das acusa\u00e7\u00f5es) e o PT est\u00e1 passando para o grande p\u00fablico, escorando no Bolsonaro, que est\u00e1 livre\", disse a fonte, que optou por n\u00e3o se identificar. O presidente da Assembleia Legislativa, deputado estadual (PDT), coloca panos quentes e minimiza as tens\u00f5es entre as duas siglas. Para petistas e pedetistas, o governador Camilo Santana \u00e9 o \u00fanico nome que pode pacificar a rela\u00e7\u00e3o entre PT e PDT e costurar as articula\u00e7\u00f5es entre os partidos para a manuten\u00e7\u00e3o da alian\u00e7a no Cear\u00e1 em 2022. Ele no entanto tem evitado falar das pr\u00f3ximas elei\u00e7\u00f5es e refor\u00e7a que o foco s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es governamentais de combate \u00e0 pandemia. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 10:00 / 04 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/eleicoes-2022-e-regras-da-al-ce-devem-ser-foco-dos-deputados-estaduais-apos-recesso-1.3114670", "type": "PontoPoder", "title": "Elei\u00e7\u00f5es 2022 e regras da AL-CE devem ser foco dos deputados estaduais ap\u00f3s recesso", "subtitle": "Desde 2020, a pandemia virou prioridade na Assembleia Legislativa. Discuss\u00f5es sobre ela continuar\u00e3o, mas deputados listam outras pautas", "article": "O segundo semestre de 2021 promete ser agitado na com a retomada de pautas pol\u00edticas que ficaram travadas na Casa em meio ao combate \u00e0 segunda onda da . Na lista, destaca-se desde a conclus\u00e3o do novo Regimento Interno da Casa at\u00e9 o debate sobre as e a sucess\u00e3o do governador Camilo Santana (PT). Os deputados estaduais est\u00e3o em recesso desde o \u00faltimo dia 17 de julho e devem encerrar o per\u00edodo de f\u00e9rias dos trabalhos em plen\u00e1rio no pr\u00f3ximo dia 1\u00ba de agosto. Na volta das atividades, alguns temas devem ganhar for\u00e7a, como a atualiza\u00e7\u00e3o do Regimento Interno -\u00a0documento que estabelece as regras de funcionamento da Casa -, que \u00e9 discutida desde 2019 quando foi criada a Comiss\u00e3o Especial para tratar da revis\u00e3o. O colegiado foi instalado ap\u00f3s reclama\u00e7\u00f5es de deputados estaduais sobre falta de clareza de trechos regimentais, al\u00e9m do tempo de fala dos parlamentares na tribuna, elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora, entre outros pontos. O atual Regimento Interno da Assembleia Legislativa foi elaborado h\u00e1 mais de 23 anos, em dezembro de 1996. Regimento atrasado  Leia mais O cronograma de trabalho da Comiss\u00e3o Especial, por\u00e9m, atrasou em decorr\u00eancia da pandemia e, agora, a expectativa do presidente do colegiado, deputado estadual Audic Mota (PSB), \u00e9 apresentar o novo Regimento at\u00e9 setembro deste ano. Dentre as sugest\u00f5es de mudan\u00e7as, Audic aponta consenso na ideia de enxugar a primeira parte da sess\u00e3o em plen\u00e1rio, conhecida como Primeiro Expediente, dedicada a discursos mais longos. \"Ficou pacificado de serem nove oradores em um tempo menor (de fala), de 10 minutos. Hoje s\u00e3o seis (deputados) com 15 minutos\". Por outro lado, h\u00e1 diverg\u00eancias na Comiss\u00e3o sobre mudan\u00e7as relacionadas, por exemplo, \u00e0 elei\u00e7\u00e3o da Mesa Diretora. O colegiado, composto por sete parlamentares, est\u00e1 na fase de entrega de relat\u00f3rios aos relator-geral, deputado Danniel Oliveira (MDB). Ele deve apresentar um relat\u00f3rio final para ser votado na Comiss\u00e3o. Depois, o projeto seguir\u00e1 para a Mesa Diretora e o plen\u00e1rio. Outras \"pend\u00eancias\" Audic Mota coloca, ainda, outra quest\u00e3o como \"pendente\" na Assembleia Legislativa: o Or\u00e7amento Impositivo. Ele \u00e9 autor de uma Proposta de Emenda \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o (PEC), em tramita\u00e7\u00e3o na Casa, que torna obrigat\u00f3rio o pagamento das emendas - verbas indicadas no Or\u00e7amento estadual para obras e projetos nos munic\u00edpios cearenses - a que os parlamentares t\u00eam direito no programa do Pacto de Coopera\u00e7\u00e3o Federativa (PCF). Pela proposta, o Estado teria que destinar 0,9% da Receita Corrente L\u00edquida (RCL) para a execu\u00e7\u00e3o das emendas individuais dos deputados, mas a PEC n\u00e3o avan\u00e7ou. Em meio a reclama\u00e7\u00f5es de deputados com o atraso na libera\u00e7\u00e3o nas emendas, um acordo foi costurado entre a base aliada e o governador Camilo Santana (PT) para transferir os recursos fundo a fundo, ou seja, diretamente, para o caixa das prefeituras.  Veja A proposta foi encaminhada pelo Governo do Estado e aprovada, neste ano, em um aceno aos aliados para desburocratizar o processo de envio das verbas. Audic, no entanto, cobra a volta do debate em torno do Or\u00e7amento Impositivo. \"Houve compromisso com a base na reuni\u00e3o do governador. As leis (do PCF) foram aprovadas, mas o PCF fundo a fundo ainda n\u00e3o se efetivou\", avaliou. J\u00e1 o presidente da Assembleia Legislativa, deputado estadual (PDT) destaca a mudan\u00e7a no modelo de transfer\u00eancia das emendas do PCF para fundo a fundo e pondera que o debate sobre o Or\u00e7amento Impositivo deve ser feito com o Governo do Estado. \"Essa \u00e9 uma quest\u00e3o que vem sendo discutida amplamente no Parlamento, mas que tamb\u00e9m deve ser debatida com o Poder Executivo, que \u00e9 quem vai, de fato, executar a Lei Or\u00e7ament\u00e1ria nas a\u00e7\u00f5es e pol\u00edticas p\u00fablicas. Deve-se salientar que este Parlamento tem contribu\u00eddo bastante para as discuss\u00f5es e aprimoramento\". Elei\u00e7\u00f5es 2022 Ao lado dessas quest\u00f5es, as elei\u00e7\u00f5es de 2022 e a sucess\u00e3o do governador Camilo Santana prometem esquentar o debate na Assembleia ao longo do segundo semestre. H\u00e1 muita especula\u00e7\u00e3o entre parlamentares nos bastidores em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s regras da disputa no ano que vem. O Congresso Nacional tem at\u00e9 outubro deste ano para definir mudan\u00e7as.  Mais As principais propostas em discuss\u00e3o preveem o distrit\u00e3o, modelo em que s\u00e3o eleitos os deputados mais votados, independentemente dos partidos: as federa\u00e7\u00f5es partid\u00e1rias, que consistem na uni\u00e3o de dois ou mais partidos por, no m\u00ednimo, quatro anos para terem acesso ao fundo partid\u00e1rio e hor\u00e1rio eleitoral gratuito, e o voto impresso. Algumas dessas propostas, se aprovadas, devem afetar as estrat\u00e9gias de deputados que v\u00e3o concorrer \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o e candidatos novos a uma vaga no Poder Legislativo. Al\u00e9m disso, os movimentos nos \u00faltimos meses da oposi\u00e7\u00e3o, liderada pelo deputado federal Capit\u00e3o Wagner (Pros), tendem a for\u00e7ar os deputados da base governista a defender o Governo Camilo Santana e discutir a sua sucess\u00e3o. Estes s\u00e3o alguns dos nomes cotados no grupo governista para indica\u00e7\u00e3o \u00e0 sucess\u00e3o estadual: a vice-governadora Izolda Cela (PDT): o ex-prefeito de Fortaleza, Roberto Cl\u00e1udio (PDT) e o secret\u00e1rio de Planejamento e Gest\u00e3o do Estado, Mauro Filho (PDT). O nome do presidente da Assembleia, Evandro Leit\u00e3o (PDT), \u00e9 citado por alguns pedetistas, ainda discretamente. Para o deputado Osmar Baquit (PDT), a principal pauta no segundo semestre n\u00e3o tem como ser outra se n\u00e3o a elei\u00e7\u00e3o. \"Pode colocar o que tiver, mas a pauta vai ser elei\u00e7\u00e3o, \u00e9 a pauta que vai dominar\". Frente das energias Outro assunto que deve ocupar as discuss\u00f5es na segunda metade do ano legislativo s\u00e3o os investimentos no Cear\u00e1 em energias renov\u00e1veis e no chamado hidrog\u00eanio verde. Antes do in\u00edcio do recesso parlamentar, a Assembleia instalou uma Frente Parlamentar para o Fortalecimento e Gera\u00e7\u00e3o de Energias Renov\u00e1veis, que ser\u00e1 presidida pelo deputado estadual Bruno Pedrosa (PP). A Frente Parlamentar para o Fortalecimento e Gera\u00e7\u00e3o de Energias Renov\u00e1veis \u00e9 composta por cinco deputados estaduais. ", "author": "Let\u00edcia Lima", "date": " 19:25 / 26 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"},
{"link": "https://diariodonordeste.verdesmares.com.br/pontopoder/embate-entre-poderes-eleva-tensao-politica-e-poe-sistema-democratico-em-xeque-1.3108203", "type": "PontoPoder", "title": "Embate entre poderes eleva tens\u00e3o pol\u00edtica e p\u00f5e sistema democr\u00e1tico em xeque", "subtitle": "Semana de troca de declara\u00e7\u00f5es fortes entre autoridades aponta para 2022 e mostra que a democracia brasileira exigir\u00e1 esfor\u00e7o conjunto", "article": "A\u00a0crise pol\u00edtica brasileira ganhou contornos institucionais preocupantes na \u00faltima semana diante de uma escalada de declara\u00e7\u00f5es divergentes entre , inclusive de um dos comandantes das For\u00e7as Armadas. A movimenta\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio nacional, com den\u00fancias de corrup\u00e7\u00e3o, , pesquisas eleitorais e debate sobre o , foi o estopim para um novo acirramento nas rela\u00e7\u00f5es entre Legislativo, Executivo e Judici\u00e1rio. A troca de declara\u00e7\u00f5es entre os tr\u00eas poderes ocorreu simultaneamente a uma amea\u00e7a \u2013 ou \u201cadvert\u00eancia\u201d \u2013 feita pelas , o que tensionou ainda mais os \u00e2nimos em Bras\u00edlia e acendeu, novamente, um alerta sobre os riscos de ruptura democr\u00e1tica, apontam cientistas pol\u00edticos.  Leia mais A semana come\u00e7ou tensa com as repercuss\u00f5es de den\u00fancias como o caso da , o que fez o presidente Bolsonaro disparar cr\u00edticas e at\u00e9 ofensas a parlamentares. Com uma das principais bandeiras de campanha sendo combate \u00e0 corrup\u00e7\u00e3o, Bolsonaro reagiu e gerou repercuss\u00f5es. Para Glauco Peres, professor do Departamento de Ci\u00eancia Pol\u00edtica da (USP), a rea\u00e7\u00e3o agressiva do chefe do Executivo contra o Legislativo \u00e9 uma estrat\u00e9gia para amenizar o desgaste diante do seu eleitorado mais fiel.   Desgaste constante Como previsto, a CPI da Covid-19 tem sido motivo de constante desgaste ao presidente. Em resposta, os parlamentares da oposi\u00e7\u00e3o viraram o principal alvo das declara\u00e7\u00f5es de Bolsonaro. Desde que o suposto esquema da compra de vacinas veio \u00e0 tona, o presidente j\u00e1 chamou os parlamentares do G7 (grupo majorit\u00e1rio que re\u00fane senadores da oposi\u00e7\u00e3o e independentes) de \u201cbandidos\u201d, os acusou de serem mentirosos.  Segundo Peres, essa base mais fiel e radical aos ideias do presidente s\u00f3 ser\u00e1 afetada diante de evid\u00eancias ainda mais claras. \u201cEle est\u00e1 convivendo com desgastes cada vez maiores e com den\u00fancias que s\u00e3o caras ao eleitor dele, mas, ao mesmo tempo, parte dos eleitores s\u00f3 se deixar\u00e1 afetar por algo muito evidente, descarado, que coloque o presidente no centro do esquema\u201d, acrescenta. Manifesta\u00e7\u00e3o nas ruas O clima desfavor\u00e1vel para o Governo contou ainda com outro elemento: . Paralelamente, pesquisas indicaram que o presidente enfrenta seu momento de menor popularidade.  Segundo o cientista pol\u00edtico e professor da Universidade Estadual do Cear\u00e1 (Uece), Emanuel Freitas, diante de todos esses elementos desfavor\u00e1veis ao Governo, faz parte da estrat\u00e9gia do presidente tensionar ainda mais o clima. For\u00e7as Armadas x Senadores N\u00e3o bastassem as tens\u00f5es com o chefe do Executivo nacional, o Legislativo tamb\u00e9m virou alvo das For\u00e7as Armadas. Ap\u00f3s declara\u00e7\u00f5es do presidente da CPI da Covid-19, senador Omar Aziz (MDB-AM), o Minist\u00e9rio da Defesa reagiu. \u201cOs bons das For\u00e7as Armadas devem estar muito envergonhados com algumas pessoas que hoje est\u00e3o na m\u00eddia\u201d, disse Aziz, ao citar Roberto Dias e o general Eduardo Pazuello. A resposta veio de forma institucional pelas For\u00e7as Armadas, que enxergaram nas . \u201cEssa narrativa, afastada dos fatos, atinge as For\u00e7as Armadas de forma vil e leviana, tratando-se de uma acusa\u00e7\u00e3o grave, infundada e, sobretudo, irrespons\u00e1vel\u201d, disse em nota, o ministro da Defesa, general Braga Netto, e os chefes das tr\u00eas For\u00e7as.   Intimida\u00e7\u00e3o A nota foi interpretada pelos senadores como uma e uma tentativa de intimida\u00e7\u00e3o. A escalada de tens\u00e3o entre o Legislativo e os militares piorou com uma entrevista concedida pelo comandante da Aeron\u00e1utica, o brigadeiro Carlos Almeida Baptista J\u00fanior, ao jornal O Globo. Ele reafirmou o tom de amea\u00e7a. \u201c\u00c9 um alerta. N\u00f3s n\u00e3o enviaremos 50 notas para ele (Omar Aziz). \u00c9 apenas essa\u201d, disse. Para Emanuel Freitas, a rea\u00e7\u00e3o dos militares satisfez os interesses do presidente, que \u201canseia por uma ruptura democr\u00e1tica\u201d. \u201cPara o presidente, a democracia \u00e9 a vontade dele, uma elei\u00e7\u00e3o limpa \u00e9 uma elei\u00e7\u00e3o em que ele saia vencedor. E parte desse Governo \u00e9 das For\u00e7as Armadas\u201d. \u201cAssunto encerrado\u201d Na tentativa de apaziguar os \u00e2nimos, entrou em cena o presidente do senado, Rodrigo Pacheco. Em entrevista na \u00faltima sexta (9), ele destacou que o assunto j\u00e1 foi \u201cesclarecido e encerrado\u201d.   \u201cQuero aqui afirmar a independ\u00eancia do Parlamento brasileiro. A independ\u00eancia do Congresso Nacional, que n\u00e3o admitir\u00e1 qualquer atentado a esta sua independ\u00eancia e, sobretudo, \u00e0s prerrogativas dos parlamentares: de palavras, opini\u00f5es e votos, que naturalmente devem ser resguardados em uma democracia\u201d. De volta ao voto impresso Ao mesmo tempo em que tentou abrandar o clima com os militares, o presidente do Senado reagiu de forma dura \u00e0s falas do presidente Bolsonaro sobre as elei\u00e7\u00f5es. Tanto Pacheco quanto o presidente do Tribunal Superior Eleitoral (TSE), o ministro Lu\u00eds Roberto Barroso, rebateram amea\u00e7as.  Leia mais \u201cN\u00f3s n\u00e3o podemos admitir qualquer tipo de fala, de ato, de men\u00e7\u00e3o que seja atentat\u00f3ria \u00e0 democracia ou que estabele\u00e7a um retrocesso naquilo que, repito, a gera\u00e7\u00e3o antes da minha conquistou e que \u00e9 nossa obriga\u00e7\u00e3o manter, que \u00e9 a democracia no nosso Pa\u00eds\u201d, afirmou Pacheco. Nas \u00faltimas semanas, Bolsonaro voltou a defender constantemente o voto impresso. Nos \u00faltimos dias, tais declara\u00e7\u00f5es passaram a apontar tamb\u00e9m supostas fraudes no sistema eleitoral. O presidente, no entanto, n\u00e3o apresentou provas para as acusa\u00e7\u00f5es. Na verdade, ele passou a atacar o presidente do TSE, a quem chamou de \u201cidiota\u201d e \u201cimbecil\u201d. Bolsonaro tamb\u00e9m amea\u00e7ou que as elei\u00e7\u00f5es do pr\u00f3ximo ano n\u00e3o ocorram. \u201cElei\u00e7\u00f5es no ano que vem ser\u00e3o limpas. Ou fazemos elei\u00e7\u00f5es limpas no Brasil, ou n\u00e3o temos elei\u00e7\u00f5es\u201d, disse. Diante dos ataques, Barroso afirmou que garantir\u00e1 o pleito. \u201cQualquer atua\u00e7\u00e3o no sentido de impedir a sua ocorr\u00eancia viola princ\u00edpios constitucionais e configura crime de responsabilidade\u201d. Sistema eleitoral Para o professor Glauco Peres, a rea\u00e7\u00e3o mais contundente do Legislativo e do Judici\u00e1rio \u00e9 justific\u00e1vel e necess\u00e1ria. \u201cEssa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais delicada porque o presidente investe contra uma dimens\u00e3o do sistema democr\u00e1tico, que \u00e9 a elei\u00e7\u00e3o, onde a vontade do eleitor transforma-se em voto\u201d. De t\u00e3o importante, o sistema eleitoral brasileiro uniu oito partidos pol\u00edticos em sua defesa. As siglas divulgaram uma nota, no \u00faltimo s\u00e1bado (8), em defesa da democracia e das elei\u00e7\u00f5es. \u201cTemos total confian\u00e7a no sistema eleitoral brasileiro, que \u00e9 moderno, c\u00e9lere, seguro e audit\u00e1vel. S\u00e3o as elei\u00e7\u00f5es que garantem a cada cidad\u00e3o brasileiro o direito de escolher livremente seus representantes e gestores. Sempre vamos defender de forma intransigente esse direito, materializado no voto. Quem se colocar contra esse direito de livre escolha do cidad\u00e3o ter\u00e1 a nossa mais firme oposi\u00e7\u00e3o\u201d, afirma o documento assinado pelos presidentes dos partidos Democratas, MDB, PSDB, Novo, PSL, PV, Solidariedade e Cidadania. Independentemente de quem sair\u00e1 vencedor em 2022, para o cientista pol\u00edtico Emanuel Freitas, os pr\u00f3ximos anos ser\u00e3o desafiadores para os atores pol\u00edticos do Pa\u00eds e de muita instabilidade para o sistema pol\u00edtico brasileiro. \u201cVamos dizer que ocorram elei\u00e7\u00f5es em 2022, o governante eleito ter\u00e1 muita dificuldade, porque ele ter\u00e1 de dizer a resposta para a crise\u201d, conclui. ", "author": "Igor Cavalcante", "date": " 13:00 / 11 de Julho de 2021. ", "origin": "Diario do Nordeste"}
]